<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F10485" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-07-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F10485"><dc:title>Vente à distance : droit de rétractation du consommateur</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation</dc:subject><dc:description>Vous avez un délai de 14 jours pour changer d'avis. C'est le droit de rétractation. Ce délai concerne les cas d'achat par internet, par téléphone ou par voie postale (vente par le biais de catalogues imprimés reçu par La Poste) ou par fax. Si vous exercez ce droit, le vendeur doit vous rembourser le bien ou la prestation de service commandé. Certains achats ne sont toutefois pas concernés.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-07-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F10485</dc:identifier><dc:source>http://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/HTML/?uri=CELEX:32011L0083, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226844/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032226836/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032226834/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032226830/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032226820/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226888/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032226826/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032226822/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000034072585/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032226828/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226386/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032807240/, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2010/05/cir_31083.pdf, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000048659680</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N10515</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19803">Argent - Impôts - Consommation</Niveau><Niveau ID="N10515">Achat à distance</Niveau><Niveau ID="F10485" type="Fiche d'information conditionnée">Vente à distance : droit de rétractation du consommateur</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20154">Consommation</SousThemePere><DossierPere ID="N10515"><Titre>Achat à distance</Titre><Fiche ID="F10483">Informations du consommateur avant la commande</Fiche><Fiche ID="F10488">Conclusion de la commande</Fiche><Fiche ID="F10486">Paiement de la commande</Fiche><Fiche ID="F10485">Délai de rétractation du consommateur</Fiche><Fiche ID="F10037">Livraison du bien ou exécution de la prestation de services</Fiche><Fiche ID="F10868">Recours en cas de litige</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous avez un délai de 14 jours pour changer d'avis. C'est le <Expression>droit de rétractation</Expression>. Ce délai concerne les cas d'achat par internet, par téléphone ou par voie postale (vente par le biais de catalogues imprimés reçu par La Poste) ou par fax. Si vous exercez ce droit, le vendeur doit vous rembourser le bien ou la prestation de service commandé. Certains achats ne sont toutefois pas concernés.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Video URL="https://www.youtube.com/watch?v=i5chh1lEsaQ" type="Video" langue="fr" fournisseur="youTube" format="text/html" redimensionnable="oui"><Titre>En cas de retour, un vendeur doit-il me rembourser un produit acheté sur son site ?</Titre><Credits><Paragraphe>Service Public (DILA)</Paragraphe></Credits></Video><Chapitre><Titre><Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous achetez un bien ou un service à distance, vous avez le droit de changer d'avis sur votre achat. C'est le <Expression>droit de rétractation</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Le vendeur doit vous informer de l'existence ou de l'absence de ce droit avant la <LienInterne LienPublication="F10483" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conclusion de votre commande</LienInterne>. Il peut utiliser un avis d'information type.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, le droit de rétractation <MiseEnEvidence>ne s'applique pas</MiseEnEvidence> aux achats suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Biens ou services dont le prix dépend des fluctuations des taux du marché financier, susceptibles de se produire pendant le délai de rétractation (exemple : achat d'or)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Biens confectionnés à votre demande ou nettement personnalisés dont la fabrication nécessite des adaptations particulières pour répondre à des exigences techniques et esthétiques très précises (par exemple, meuble ou vêtement confectionné sur mesure). Le choix d'options (couleur, finition...) dans les gammes d'éléments standards proposées par le professionnel ne modifie pas suffisamment la nature ou la destination des biens, pour les rendre nettement personnels</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Biens détériorables ou périssables rapidement, sauf produits alimentaires avec une date de durabilité minimale (DDM)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Biens que vous avez ouverts et non retournables pour des raisons d'hygiène ou de protection de la santé (par exemple, cosmétiques operculés, sous-vêtements vendus en sachets fermés)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Biens indissociables d'autres articles (par exemple, télécommande pour un téléviseur)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contenu numérique fourni sur un support immatériel et contrat d'abonnement à ces prestations dont l'exécution a commencé avec votre accord et pour lequel vous avez renoncé à votre droit de rétractation (par exemple, un film téléchargé)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Services totalement exécutés avant la fin du délai de rétractation et dont l'exécution a commencé avec votre accord ou votre demande expresse. Un service peut être considéré comme exécuté si vous avez fait une réservation (par exemple, place de parking), mais que vous n'avez pas profité de la prestation et ce, sans annulation. Par exemple, si vous avez réservé une place de parking pour le 20 septembre mais que vous ne l'avez pas utilisée, vous ne pourrez pas utiliser votre droit de rétractation le 21 septembre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fourniture de boissons alcoolisées dont la livraison est différée au-delà de 30 jours et dont la valeur dépend des taux du marché financier (par exemple, grands crus réservés avant récolte)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>CD, DVD ou logiciels informatiques que vous avez ouverts</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fourniture de journaux, de périodiques ou de magazines, sauf s'il s'agit d'un contrat d'abonnement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux urgents d'entretien ou de réparation réalisés à votre domicile et à votre demande, dans la limite des pièces de rechange et travaux nécessaires pour la stricte réparation. Ainsi, le remplacement ou l'installation de matériels qui sont sans rapport avec la panne ou qui vont au-delà de la réparation sont soumis à l'exercice du droit de rétractation. Par exemple, vous installez une porte blindée à l'occasion d'une demande d'intervention pour une ouverture de porte</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conclus lors d'une enchère publique. En l'absence <LienIntra LienID="R1130" type="Définition de glossaire">d'adjudication</LienIntra>, les opérations de courtage par voie électronique (intervention d'un tiers dans la description du bien et la conclusion de la vente) sont soumises au droit de rétractation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Service d'hébergement (hôtel, camping...), de transport de biens, de location de voitures, de restauration ou d'activités de loisirs fournies à une date ou selon une périodicité déterminée (billet de spectacle...). La vente de bons ou chèques cadeaux pour des prestations de bien-être avec une durée de validité d'1 an n'entre pas dans l'exception au droit de rétractation</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le droit de rétractation s'applique aussi dans le cas où le bien acheté sur internet vient d'un professionnel situé dans <LienIntra LienID="R41270" type="Définition de glossaire">l'Union européenne</LienIntra>.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Calcul du délai de rétractation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous disposez d'un délai de <MiseEnEvidence>14 jours</MiseEnEvidence> minimum pour changer d'avis sur votre achat à distance. Le même délai s'applique pour un démarchage par téléphone.</Paragraphe><Paragraphe>Le délai de 14 jours est le délai légal minimum.</Paragraphe><Paragraphe>Le professionnel peut proposer un délai plus long à ses clients.</Paragraphe><Paragraphe>Le droit de rétractation s'applique aussi si le produit est soldé, d'occasion ou déstocké.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>le décompte du délai de 14 jours commence le <MiseEnEvidence>lendemain</MiseEnEvidence> de la conclusion du contrat ou de la livraison du bien. Si ce délai expire un samedi, un dimanche ou un jour férié, il est prolongé jusqu'au premier <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jour ouvrable</LienIntra> suivant.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Selon l'achat, vous pouvez exercer votre droit de rétractation à partir d'un moment différent.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Achat d'un bien</Titre><Paragraphe>Vous pouvez exercer votre droit de rétractation à partir du lendemain de la réception du bien.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Achat de plusieurs biens</Titre><Paragraphe>Vous pouvez exercer votre droit de rétractation à partir du lendemain de la réception du dernier produit commandé.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si le contrat prévoit la livraison régulière de biens pendant une période définie, le délai commence le lendemain de la réception du 1<Exposant>er</Exposant> bien.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Achat d'un service</Titre><Paragraphe>Vous pouvez exercer votre droit de rétractation à partir du lendemain de la signature du contrat. Par exemple, abonnement téléphonique, fourniture d'électricité, d'eau.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>abonnement téléphonique, fourniture d'électricité, d'eau, etc.</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Achat couplé d'un bien et d'un service (exemple : fourniture d'une box avec un abonnement internet)</Titre><Paragraphe>Vous pouvez exercer votre droit de rétractation à partir du lendemain de la réception du bien.</Paragraphe></Cas></BlocCas><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si le vendeur ne vous a pas informé de votre droit de rétractation, le délai est prolongé de 12 mois à partir de la fin du délai initial de rétractation. Mais si cette information vous est fournie pendant cette prolongation, le délai est de nouveau de 14 jours. Il commence à la date où vous recevez l'information.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment exercer votre droit de rétractation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Avant l'expiration du délai de rétractation, vous devez envoyer au vendeur un des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Formulaire type de rétractation fourni avec le contrat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autre écrit exprimant votre volonté de vous rétracter</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pouvez vous aider d'un modèle de document pour rédiger votre courrier.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R15904" URL="https://www.inc-conso.fr/content/le-vetement-commande-distance-ne-vous-convient-pas-vous-exercez-votre-droit-de-retractation" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Se rétracter suite à l'achat à distance d'un bien</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Le simple renvoi du bien sans déclaration ou le refus de prendre livraison ne suffisent pas à exprimer votre volonté de vous rétracter.</Paragraphe><Paragraphe>Vous n'avez pas à motiver ou justifier votre décision.</Paragraphe><Paragraphe>Le professionnel ne peut pas exiger de conditions particulières (par exemple exiger l'envoi d'une lettre recommandée avec accusé de réception).</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, si cela est nécessaire, vous devrez être en mesure de pouvoir apporter les éléments permettant de prouver l'utilisation de votre droit de rétractation.</Paragraphe><Paragraphe>Toute clause par laquelle le consommateur abandonne son droit de rétractation est nulle.</Paragraphe><Paragraphe>Le vendeur peut également vous permettre de remplir et de transmettre sur son site internet le formulaire ou la déclaration. Dans ce cas, le professionnel vous délivre un accusé de réception de votre rétractation.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de litige, vous devrez prouver que vous avez respecté le délai de rétractation.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Effets du droit de rétractation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contrat principal et les contrats accessoires au contrat principal de vente ou de fourniture de service (exemples : contrat d'assurance, contrat de crédit) sont résiliés.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez renvoyer le produit.</Paragraphe><Paragraphe>Le vendeur doit vous rembourser la totalité des sommes que vous avez versées, frais de livraison inclus.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Retour du produit</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez retourner les biens au vendeur au plus tard dans les 14 jours suivant l'envoi de votre rétractation.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez payer les sommes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Coûts directs de renvoi sauf si le vendeur les prend à sa charge ou s'il ne vous a pas informé que vous deviez régler ces coûts</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Frais supplémentaires de livraison des biens si vous avez choisi un mode de livraison plus coûteux que le mode de livraison proposé par le vendeur. Par exemple, si vous choisissez une livraison expresse en 24 heures alors que le vendeur proposait un mode de livraison moins coûteux, vous payez la différence de coût entre ces 2 types de livraison.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Coûts fixes et proportionnels de la prestation de service dont l'exécution a commencé avant la fin du délai de rétractation à votre demande expresse.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En cas de demande expresse d'exécution du service avant la fin du délai de rétractation, vous ne payez rien si le professionnel n'a pas recueilli votre demande sur papier ou sur <LienIntra LienID="R50688" type="Définition de glossaire">support durable</LienIntra>. C'est également le cas si le professionnel ne vous a pas informé de l'obligation de payer des frais pour le service fourni jusqu'à la rétractation.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de renvoi d'une partie de la commande, le vendeur doit vous rembourser les frais de livraison proportionnellement au nombre d'articles renvoyés, sauf en cas de frais de livraison forfaitaires.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Remboursement par le professionnel</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Délai de remboursement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le vendeur doit vous rembourser au plus tard dans les 14 jours qui suivent la date à laquelle il a été informé de votre décision de rétractation, sauf retard justifié.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, pour une vente de biens, le vendeur peut différer le remboursement jusqu'au jour de récupération des biens ou jusqu'à ce que vous ayez fourni une preuve d'expédition des biens.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>l'utilisation de chèques-cadeaux rend impossible leur remboursement en numéraire.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>En cas de retard de remboursement (après le délai de 14 jours ou après le retour du bien), les sommes dues sont automatiquement majorées.</Paragraphe><Tableau><Titre>Majorations en cas de retard du remboursement depuis le 1er juillet 2023</Titre><Colonne largeur="28" type="normal"/><Colonne largeur="38" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Retard</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Majorations sur les sommes dues par le professionnel</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="header"/><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>10 jours maximum</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>6,82 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre 10 et 20 jours</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>5 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre 20 et 30 jours</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>10 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre 30 et 60 jours</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>20 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre 60 et 90 jours</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Par nouveau mois de retard</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>5</MiseEnEvidence> points supplémentaires dans la limite du doublement du prix du produit, puis au-delà majoré du taux de l'intérêt légal (<Valeur>6,82 %</Valeur>)</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>En cas de difficulté à être remboursé, vous pouvez <LienIntra LienID="R2705" type="Définition de glossaire">mettre en demeure</LienIntra> le professionnel.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R878" URL="https://www.inc-conso.fr/content/vous-avez-exerce-votre-droit-de-retractation-et-vous-navez-pas-ete-rembourse" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Mettre en demeure le vendeur de rembourser les sommes versées suite à l'exercice de son droit de rétractation</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>En cas de litige, vous pouvez saisir une <LienInterne LienPublication="F10868" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">association de consommateurs ou la Fédération des entreprises de vente à distance (Fevad)</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Moyens du remboursement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le vendeur vous rembourse par le même moyen de paiement que pour l'achat.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes d'accord, il peut aussi utiliser un autre moyen sans frais supplémentaire à votre charge.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, un remboursement sous forme d'avoir ou de bons d'achat ne peut avoir lieu que si l'achat a été effectué sous cette forme, ou si le consommateur a donné son accord exprès pour un remboursement sous cette forme.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F10868" audience="Particuliers"><Titre>Achat à distance, e-commerce : démarches et recours en cas de litige</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R59248" sve="non" type="National"><Titre>0809 540 550 DGCCRF - RéponseConso</Titre><Texte><Paragraphe>Vous rencontrez une difficulté suite à un achat ? Vous avez une interrogation sur un point de droit avant d'acheter ou commander ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez obtenir une réponse par un agent de la <LienInterne LienPublication="R31769" type="Sigle">DGCCRF</LienInterne> en appelant le <MiseEnEvidence>0809 540 550</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Horaires d'ouverture du service :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lundi et mardi : de 8h30 à 12h30 et de 13h15 à 17h15</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mercredi : de 13h15 à 17h15</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Jeudi : de 8h30 à 12h30</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vendredi : de 8h30 à 16h</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Numéro non surtaxé</Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="http://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/HTML/?uri=CELEX:32011L0083" ID="R45294"><Titre>Directive du 25 octobre 2011 relative aux droits des consommateurs : article 9</Titre><Complement>Durée du délai de rétractation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226844/" ID="R46665"><Titre>Code de la consommation : articles L221-18 à L221-28</Titre><Complement>Droit de rétractation  : durée, départ du délai</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032226836/" ID="R46666"><Titre>Code de la consommation : article L221-20</Titre><Complement>Prolongement du délai de rétractation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032226834/" ID="R46669"><Titre>Code de la consommation : article L221-21</Titre><Complement>Exercice du droit de rétractation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032226830/" ID="R46664"><Titre>Code de la consommation : article L221-23</Titre><Complement>Droit de rétractation : coût de renvoi du bien, responsabilité du consommateur</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032226820/" ID="R46667"><Titre>Code de la consommation : article L221-28</Titre><Complement>Droit de rétractation : exceptions</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226888/" ID="R46645"><Titre>Code de la consommation : articles L221-1 à L221-4</Titre><Complement>Autres achats exclus (article L221-2) et droit de rétractation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032226826/" ID="R46668"><Titre>Code de la consommation : article L221-25</Titre><Complement>Exécution anticipée du contrat</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032226822/" ID="R46662"><Titre>Code de la consommation : article L221-27</Titre><Complement>Contrat accessoire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000034072585/" ID="R46663"><Titre>Code de la consommation : article L221-26</Titre><Complement>Contenu numérique non fourni sur un support matériel </Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032226828/" ID="R46670"><Titre>Code de la consommation : article L221-24</Titre><Complement>Remboursement</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226386/" ID="R44485"><Titre>Code de la consommation : articles L242-1 à L242-4</Titre><Complement>Calcul des majorations (article L242-4)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032807240/" ID="R46672"><Titre>Code de la consommation : article R221-3</Titre><Complement>Information précontractuelle</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2010/05/cir_31083.pdf" ID="R48138" format="application/pdf" poids="162.0 KB"><Titre>Circulaire du 26 février 2010 concernant les produits alimentaires visés par l'article L443-1 du code de commerce</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000048659680" ID="R59689"><Titre>Arrêté du 21 décembre 2023 relatif à la fixation du taux de l'intérêt légal</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R878" URL="https://www.inc-conso.fr/content/vous-avez-exerce-votre-droit-de-retractation-et-vous-navez-pas-ete-rembourse" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Mettre en demeure le vendeur de rembourser les sommes versées suite à l'exercice de son droit de rétractation</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R49153" URL="https://www.inc-conso.fr/sites/default/files/2019_guide_achats-en-ligne.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="1.6 MB"><Titre>Guide des achats en ligne</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R49154" URL="https://www.inc-conso.fr/content/acheter-sur-internet-en-10-questions-reponses" audience="Particuliers"><Titre>Acheter sur internet en 10 questions-réponses</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R1130"><Titre>Adjudication</Titre><Texte><Paragraphe>Vente d'un bien mobilier ou immobilier aux enchères publiques</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R41270"><Titre>Union européenne (UE)</Titre><Texte><Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Italie, Lituanie, Lettonie, Luxembourg, Malte, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Slovaquie, Slovénie, Suède</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17508"><Titre>Jour ouvrable</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à tous les jours de la semaine, à l'exception du jour de repos hebdomadaire (généralement le dimanche) et des jours fériés habituellement non travaillés dans l'entreprise</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R50688"><Titre>Support durable</Titre><Texte><Paragraphe>Support permettant au client de stocker des informations qui lui sont adressées personnellement, de les consulter pendant un temps déterminé, et de les reproduire à l'identique (par exemple : papier, mail, compte personnel sécurisé, clé USB...)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000035731542" ID="R50689"><Titre>Code monétaire et financier : articles L311-7 à L311-13</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R2705"><Titre>Mise en demeure</Titre><Texte><Paragraphe>Acte par lequel un créancier exige du débiteur le remboursement d'une dette sous peine de versement de dommages et intérêts. Adressé par lettre recommandée avec accusé de réception ou par acte d'huissier.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032042162" ID="R41071"><Titre>Code civil : article 1344</Titre></Reference></Definition><Abreviation ID="R31769" type="Sigle"><Titre>DGCCRF</Titre><Texte><Paragraphe>Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>