<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F20752" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F20752"><dc:title>Prélèvement bancaire</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation</dc:subject><dc:description>Vous voulez régler vos dépenses en transférant les sommes directement de compte à compte, sans passer par un moyen de paiement (carte bancaire, chèque, etc.) ? Vous pouvez mettre en place un prélèvement bancaire. Voici les règles à respecter pour l'utiliser.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-10-17</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F20752</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000020866787, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000020861577, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000020861571, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000020861563, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000037373189/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31675</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19803">Argent - Impôts - Consommation</Niveau><Niveau ID="N31675">Opérations bancaires</Niveau><Niveau ID="F20752" type="Fiche d'information conditionnée">Prélèvement bancaire</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20096">Banque</SousThemePere><DossierPere ID="N31675"><Titre>Opérations bancaires</Titre><Fiche ID="F2384">Virement bancaire</Fiche><Fiche ID="F20752">Prélèvement bancaire</Fiche><Fiche ID="F10006">Mandat</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous voulez régler vos dépenses en transférant les sommes directement de compte à compte, sans passer par un moyen de paiement (carte bancaire, chèque, etc.) ? Vous pouvez mettre en place un prélèvement bancaire. Voici les règles à respecter pour l'utiliser.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'un prélèvement bancaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le prélèvement permet de transférer des sommes directement de votre compte bancaire vers un autre compte, sans utiliser une carte bancaire, un chèque ou de l'argent liquide. Il vous permet notamment de payer des factures régulières (téléphone, électricité, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>Le prélèvement peut être ponctuel ou automatique (régulier).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la particularité du prélèvement SEPA ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un prélèvement peut être réalisé en euro ou dans une autre monnaie</Paragraphe><Paragraphe>Un prélèvement SEPA est effectué <MiseEnEvidence>en euro</MiseEnEvidence> dans les pays de la <LienIntra LienID="R63314" type="Définition de glossaire">zone SEPA</LienIntra>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment mettre en place un prélèvement bancaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La procédure diffère selon que le prélèvement est ponctuel ou automatique (régulier).</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Prélèvement ponctuel : titre interbancaire de paiement (Tip SEPA)</Titre><Paragraphe>Votre <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créancier</LienIntra> peut vous fournir un document appelé <Expression>titre interbancaire de paiement (Tip SEPA)</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez alors payer en signant le Tip SEPA et en le renvoyant par courrier.</Paragraphe><Paragraphe>Lors du 1<Exposant>er</Exposant> paiement de ce genre, vous devez d'abord joindre à votre envoi un <LienIntra LienID="R11497" type="Définition de glossaire">relevé d'identité bancaire (Rib)</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le Tip SEPA est ensuite adressé par le créancier à votre banque, qui prélève sur votre compte la somme correspondante.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>vous pouvez effectuer le prélèvement sur un compte bancaire domicilié à l'étranger.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Prélèvement automatique</Titre><Paragraphe>Vous pouvez autoriser de façon permanente un <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créancier</LienIntra> à faire prélever sur votre compte les sommes dues, au fur et à mesure que les échéances de paiement arrivent. Le prélèvement est alors dit <Expression>automatique</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce type de règlement est souvent utilisé pour rembourser un crédit (<LienInterne LienPublication="N96" type="Dossier" audience="Particuliers">crédit à la consommation</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="N20373" type="Dossier" audience="Particuliers">crédit immobilier</LienInterne>) ou pour régler ses factures (téléphone, internet, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>Pour le mettre en place, vous devez remplir l'ordre de prélèvement automatique proposé par votre créancier, accompagné d'un <LienIntra LienID="R11497" type="Définition de glossaire">relevé d'identité bancaire (Rib)</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez annuler l'ordre sans avoir à motiver votre décision, en adressant un courrier à la banque, et à votre créancier.</Paragraphe><Paragraphe>Il est recommandé d'envoyer ces 2 courriers par lettre recommandée avec demande d'accusé de réception.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Paragraphe>Un mandat pour lequel aucun ordre de prélèvement SEPA n’a été présenté pendant <MiseEnEvidence>36 mois</MiseEnEvidence> ne peut plus être utilisé. Si le <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créancier</LienIntra> souhaite l’utiliser à nouveau, il devra vous faire signer un nouveau mandat de prélèvement.</Paragraphe><Paragraphe>La banque ne peut pas réaliser une opération de prélèvement sans votre autorisation. Vous pouvez retirer votre consentement tant que le prélèvement n'a pas eu lieu.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le prélèvement bancaire est-il payant ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La mise en place du prélèvement bancaire peut être payante.</Paragraphe><Paragraphe>Le coût dépend des tarifs fixés par votre <LienInterne LienPublication="F2909" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">convention de compte</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous (le <LienIntra LienID="R12468" type="Définition de glossaire">débiteur</LienIntra>) devez payer les frais.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quel délai le prélèvement bancaire est-il effectué ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Enregistrement par la banque : date d'opération</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La date d'opération est la date à laquelle une opération de paiement (débit ou crédit) est enregistrée par votre banque.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'ordre de prélèvement est passé à une heure proche de la fin du <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jour ouvrable</LienIntra>, il sera considéré comme reçu le jour ouvrable suivant.</Paragraphe><Paragraphe>Si le moment de réception n'est pas un jour ouvrable (par exemple en cas d'ordre passé par internet), l'ordre de prélèvement est considéré comme reçu le jour ouvrable suivant.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Prélèvement des fonds sur le compte</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le délai de prélèvement est variable selon les banques.</Paragraphe><Paragraphe>En général, le prélèvement des fonds est effectué entre 2 et 5 <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra> après son enregistrement par la banque.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Point de départ du calcul des intérêts : date de valeur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La date de valeur est le point de départ du calcul des intérêts. Elle correspond à la date d'enregistrement du prélèvement sur votre compte. Elle permet notamment de déterminer la durée d'un <LienInterne LienPublication="F18777" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">découvert</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment êtes-vous informé de la réalisation du prélèvement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créancier</LienIntra> doit vous informer au moins <MiseEnEvidence>14 jours</MiseEnEvidence> avant la date prévue du débit (sauf accord sur un délai différent) de la date et du montant du prélèvement.</Paragraphe><Paragraphe>Cette information vous est généralement communiquée par un échéancier ou un avis de prélèvement.</Paragraphe><Paragraphe>L'exécution de chaque opération de paiement est <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifiée</LienIntra> aux titulaires des 2 comptes concernés (compte crédité et compte débité).</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez convenir avec votre banque des moyens et de la fréquence des notifications (mails, relevés de comptes, etc.).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment contester un prélèvement bancaire ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Délais</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour contester un prélèvement, vous devez adresser un courrier à votre banque.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R13321" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Contester une opération figurant sur son relevé de compte</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Permet de contester un relevé de compte auprès de sa banque en cas d'erreur sur une opération ou de désaccord sur le montant des agios, des frais prélevés ou du décompte des dates de valeur.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><Paragraphe>Les délais d'action diffèrent selon que vous contestez un prélèvement autorisé ou non autorisé.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Prélèvement autorisé</Titre><Paragraphe>Vous devez faire votre demande de contestation dans un délai de <MiseEnEvidence>8 semaines</MiseEnEvidence> après la date du débit.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, la banque vous rembourse dans les 10 <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jours ouvrables</LienIntra> suivant la réception de votre demande. Si des frais bancaires vous ont été prélevés, ils devront vous être remboursés.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Prélèvement non autorisé</Titre><Paragraphe>Pour contester un prélèvement non autorisé, le délai est de <MiseEnEvidence>13 mois</MiseEnEvidence> après la date du débit.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque l'établissement du bénéficiaire du paiement se situe en dehors de l'<LienIntra LienID="R41270" type="Définition de glossaire">Union européenne</LienIntra> ou de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen (EEE)</LienIntra>, ce délai est ramené à <MiseEnEvidence>70 jours</MiseEnEvidence>. Il peut éventuellement être prolongé par contrat, sans toutefois dépasser <MiseEnEvidence>120 jours</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La banque doit vous rembourser la somme débitée au plus tard à la fin du premier <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jour ouvrable</LienIntra> suivant la réception de votre demande. Si des frais bancaires vous ont été prélevés, ils devront vous être remboursés.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>ces délais ne s'appliquent pas si la banque ne vous a pas fourni ou n'a pas mis à votre disposition les informations relatives à cette opération de paiement (relevé de compte).</Paragraphe></Attention></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Suite donnée à la contestation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si votre litige n'est pas réglé, vous pouvez faire appel au <LienInterne LienPublication="F20523" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">médiateur bancaire</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'êtes pas satisfait par l'action du médiateur, vous pouvez faire un recours devant les <LienInterne LienPublication="N253" type="Dossier" audience="Particuliers">juridictions civiles</LienInterne> pendant <MiseEnEvidence>5 ans</MiseEnEvidence> à partir de la date d'exécution de l'opération.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que faire en cas de rejet d'un prélèvement bancaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous n'avez pas assez d'argent sur votre compte, votre banque peut refuser de payer le prélèvement. Elle doit vous le <LienIntra LienID="R60392" type="Définition de glossaire">notifier</LienIntra> et vous préciser le motif du refus. Ce refus pourra entrainer des frais bancaires, selon votre convention de compte.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de rejet d’un prélèvement SEPA, il est conseillé de contacter votre <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créancier</LienIntra> pour régulariser la situation. Vous pouvez lui demander de représenter le prélèvement ou de prévoir une autre méthode de paiement (par carte de paiement ou virement SEPA par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>Si le prélèvement est présenté une nouvelle fois et que la provision sur votre compte reste insuffisante, votre banque peut vous facturer de nouveaux frais bancaires. Toutefois, vous pouvez demander le remboursement de ces frais.</Paragraphe></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R16526" sve="non" type="Local"><Titre>Assurance Banque Épargne Info Service</Titre><RessourceWeb URL="https://www.abe-infoservice.fr/qui-sommes-nous/nous-contacter"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000020866787" ID="R10741"><Titre>Code monétaire et financier : article L314-1</Titre><Complement>Autorisation d'opérations bancaires</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000020861577" ID="R368"><Titre>Code monétaire et financier : articles L133-23 à L133-24</Titre><Complement>Conditions pratiques et délais en cas d'opérations de paiement non autorisées ou mal exécutées</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000020861571" ID="R366"><Titre>Code monétaire et financier : articles L133-25 à L133-25-2</Titre><Complement>Remboursement d'une opération de paiement</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000020861563" ID="R46649"><Titre>Code monétaire et financier : articles L133-26 à L133-27</Titre><Complement>Frais applicables</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000037373189/" ID="R10961"><Titre>Arrêté du 5 septembre 2018 fixant les modalités d'information de la clientèle et du public sur les conditions générales et tarifaires applicables aux opérations bancaires</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R13321" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Contester une opération figurant sur son relevé de compte</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R39923" URL="https://www.abe-infoservice.fr/banque/moyens-de-paiement/virement-sepa-et-prelevement-sepa" audience="Particuliers"><Titre>Virement SEPA et prélèvement SEPA</Titre><Source ID="R39432">Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R47182" URL="https://www.mesquestionsdargent.fr/compte-bancaire/connaitre-les-autres-moyens-de-paiement" audience="Particuliers"><Titre>Les différents moyens de paiement</Titre><Source ID="R30618">Banque de France</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R63314"><Titre>Zone SEPA</Titre><Texte><Paragraphe>Allemagne, Andorre, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lituanie, Lettonie, Liechtenstein, Luxembourg, Malte, Monaco, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Saint-Marin, Slovaquie, Slovénie, Suède, Suisse, Vatican.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R15912"><Titre>Créancier</Titre><Texte><Paragraphe>Personne à qui l'on doit de l'argent ou la fourniture d'une prestation</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R11497"><Titre>Relevé d'identité bancaire (Rib)</Titre><Texte><Paragraphe>Document permettant d'identifier un compte bancaire (numéro, banque, titulaire)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12468"><Titre>Débiteur</Titre><Texte><Paragraphe>Personne tenue envers une autre d'exécuter une obligation (qui peut être le versement d'une somme d'argent)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17508"><Titre>Jour ouvrable</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à tous les jours de la semaine, à l'exception du jour de repos hebdomadaire (généralement le dimanche) et des jours fériés habituellement non travaillés dans l'entreprise</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17509"><Titre>Jour ouvré</Titre><Texte><Paragraphe>Jour effectivement travaillé dans une entreprise ou une administration. On en compte 5 par semaine.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R41270"><Titre>Union européenne (UE)</Titre><Texte><Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Italie, Lituanie, Lettonie, Luxembourg, Malte, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Slovaquie, Slovénie, Suède</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R42218"><Titre>Espace économique européen (EEE)</Titre><Texte><Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Slovaquie, Slovénie, Suède</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60392"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité pour tenir officiellement informé une personne du contenu d'un acte auquel elle ne fait pas partie</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>