<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2437" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2437"><dc:title>Leasing (location avec option d'achat) ou location longue durée</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation</dc:subject><dc:description>La location avec option d'achat (LOA) ou leasing ou crédit-bail et la location de longue durée (LLD) permettent d'utiliser un bien sans l'acheter.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2020-10-15</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2437</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006184671, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000034072668/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069565/LEGISCTA000032221971/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226140, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032807426</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N96</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19803">Argent - Impôts - Consommation</Niveau><Niveau ID="N96">Crédit à la consommation</Niveau><Niveau ID="F2437" type="Fiche d'information conditionnée">Leasing (location avec option d'achat) ou location longue durée</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20369">Crédit et surendettement</SousThemePere><DossierPere ID="N96"><Titre>Crédit à la consommation</Titre><SousDossier ID="N96-1"><Titre>Différents types de crédit</Titre><Fiche ID="F2434">Crédit affecté</Fiche><Fiche ID="F2435">Prêt personnel</Fiche><Fiche ID="F2436">Crédit renouvelable ou revolving</Fiche><Fiche ID="F2437">Location avec option d'achat (LOA)</Fiche><Fiche ID="F2438">Crédit gratuit</Fiche><Fiche ID="F2471">Carte privative de paiement (carte de crédit)</Fiche><Fiche ID="F16242">Prêt viager hypothécaire</Fiche><Fiche ID="F21375">Microcrédit personnel</Fiche><Fiche ID="F986">Prêt étudiant garanti par l'État</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N96-2"><Titre>Gestion du crédit</Titre><Fiche ID="F2440">Obligations de la banque</Fiche><Fiche ID="F2451">Contrat de crédit</Fiche><Fiche ID="F2457">Assurance emprunteur</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Différents types de crédit</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La location avec option d'achat (LOA), encore appelée <Expression>leasing</Expression>, <Expression>location avec promesse de vente</Expression> ou <Expression>crédit-bail</Expression>, ne doit pas être confondue avec la location longue durée (LLD). En effet, les deux formules permettent de disposer d'un bien (souvent une voiture) sans l'acheter, en payant des <Expression>loyers</Expression> mensuels. Mais la LOA est un contrat de crédit qui offre la possibilité d'acheter le bien à la fin de la location, alors que la LLD est une simple location avec obligation de restitution.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>LOA</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Utilisation du leasing</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La location avec option d'achat (LOA), également appelée <Expression>leasing</Expression>, <Expression>location avec promesse de vente</Expression> ou <Expression>crédit-bail</Expression>, est un type de crédit à la consommation. Il est destiné à l'acquisition (temporaire ou non) d'une voiture ou de tout autre bien.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez l'utiliser si vous n'êtes pas sûr de garder le bien durablement (pendant plusieurs années). Vous en serez juste locataire pendant une durée déterminée (de 24 à 72 mois généralement).</Paragraphe><Paragraphe>C'est une banque ou un établissement de crédit qui achètera le bien pour votre compte et qui en sera le propriétaire. Vous vous engagez à lui verser chaque mois un loyer durant cette période et à utiliser le bien selon les conditions prévues dans le contrat. En cas d'incident de paiement, le propriétaire peut reprendre le bien.</Paragraphe><Paragraphe>À l'issue du délai d'utilisation convenu, vous pouvez acheter le bien et l'acquérir définitivement, ou le rendre au propriétaire.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Demande et signature</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Proposition de contrat</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le leasing peut être proposé par une enseigne commerciale. Le vendeur doit alors vous informer que ce mode de paiement est bien un type de crédit. Votre leasing sera géré par une banque ou un établissement de crédit partenaire du vendeur qui sera le propriétaire du bien. C'est le cas le plus courant.</Paragraphe><Paragraphe>Sinon, le leasing peut être proposé directement par une banque ou un établissement de crédit.</Paragraphe><Paragraphe>Dans tous les cas, la banque ou l'établissement de crédit est libre de vous accorder le leasing selon ses propres conditions notamment liées à vos capacités financières. La banque ou l'établissement peuvent consulter les <LienInterne LienPublication="N85" type="Dossier" audience="Particuliers">fichiers bancaires</LienInterne> pour vérifier votre situation.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Informations préalables</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contrat doit obligatoirement indiquer les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Coordonnées du prêteur, de l'emprunteur et des <LienInterne LienPublication="F16124" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">cautions</LienInterne>, si elles existent</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Description du bien concerné</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prix d'achat au comptant du bien loué</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Durée de l'opération de location (généralement entre 2 et 5 ans)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Somme restant à payer en cas d'achat à la fin de la location</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant des loyers et leur nombre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avertissement relatif aux conséquences d'une défaillance de l'emprunteur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Existence d'un délai de rétractation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Adresse de l'Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR) et celle de la direction départementale de la protection des populations (répression de fraudes) compétente en cas de litige</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En revanche, le <LienInterne LienPublication="F2456" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">taux effectif global</LienInterne> n'a pas à être précisé.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si le contrat le prévoit, l'achat peut être réalisé en cours de location et non à la fin.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Droit de rétractation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous acceptez l'offre et signez le contrat de crédit, vous disposez d'un <LienInterne LienPublication="F2441" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">délai de rétractation</LienInterne> après la signature.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez 14 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> à partir de la signature du contrat pour effectuer cette démarche auprès de l'établissement prêteur. Vous pouvez utiliser le formulaire fourni avec votre contrat de crédit ou ce modèle de courrier :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R1095" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Rétractation d'un crédit à la consommation</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Vous devez envoyer votre demande via une lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dépôt de garantie</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le prêteur peut vous réclamer un dépôt de garantie, correspondant à une somme fixe ou à un pourcentage de la valeur du produit loué.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin du contrat de location, si vous ne souhaitez pas acquérir le bien, le dépôt de garantie vous est rendu.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous décidez d'acheter le bien, le dépôt de garantie est déduit du prix restant à payer.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>le dépôt de garantie ne produit pas d'intérêt.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Mensualités</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant et le nombre de loyers que vous devez payer sont prévus dès la signature du contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Certains contrats prévoient un 1<Exposant>er</Exposant> loyer majoré. Contrairement au dépôt de garantie, cette majoration ne vous est pas remboursée si vous n'achetez pas le bien.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes en défaut de paiement des loyers, 2 cas peuvent se présenter.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le prêteur veut résilier le contrat</Titre><Paragraphe>Vous devez alors rendre le véhicule, payer les loyers dus et non réglés ainsi qu'une indemnité supplémentaire basée sur la valeur du véhicule.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Le prêteur ne veut pas résilier le contrat</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Sans report de la dette</Titre><Paragraphe>Vous pouvez garder le véhicule. Le prêteur peut vous demander une indemnité égale à 8 % des loyers dus et non payés.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Avec report de la dette</Titre><Paragraphe>Vous pouvez garder le véhicule. Le prêteur peut vous demander une indemnité égale à 4 % des loyers reportés.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Entretien du bien</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les frais d'entretien du bien restent à votre charge, en tant que locataire.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez conserver le produit en bon état de fonctionnement pendant toute la durée de la location.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de <LienInterne LienPublication="F11007" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">vice caché</LienInterne>, c'est à vous de faire les démarches pour faire réparer le véhicule.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Assurance</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Le contrat de leasing prévoit si vous devez assurer le bien ou non.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Voiture</Titre><Paragraphe>Si vous prenez une voiture en <LienInterne LienPublication="F33208" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">leasing, crédit-bail ou location avec option d'achat</LienInterne>, vous devez l'assurer au minimum avec la <LienInterne LienPublication="F2628" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">garantie responsabilité civile</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>En effet, le conducteur de la voiture doit être en mesure de justifier, en cas de contrôle routier, que le véhicule est assuré.</Paragraphe><Paragraphe>Cette garantie ne couvre pas les dégâts occasionnés au véhicule, ni les blessures que pourrait subir le conducteur.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut donc être utile, pour éviter de faire face à des frais importants en cas de sinistre, de souscrire des <LienInterne LienPublication="F2622" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">garanties complémentaires</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi souscrire une assurance spécifique au leasing. Elle permet de prendre en charge, en cas de destruction ou de vol du véhicule, la différence entre la <LienIntra LienID="R31880" type="Définition de glossaire">valeur vénale</LienIntra> et la valeur à neuf du véhicule.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Fin du leasing</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre leasing se termine au bout d'une période de location définie dans le contrat, et généralement comprise entre 24 et 72 mois. À la fin de cette période, votre crédit se termine et vous n'avez plus à payer de loyer.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez alors acheter le bien ou le rendre à l'établissement propriétaire. Votre choix entre les 2 possibilités est libre. Le vendeur ne peut pas conditionner l'obtention du leasing à un achat obligatoire.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous souhaitez acheter le bien</Titre><Paragraphe>Cette possibilité est aussi appelée <Expression>option d'achat</Expression>. Vous devenez le vrai propriétaire du bien.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devrez payer la différence</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>entre d'une part la valeur du bien telle qu'indiquée dans le contrat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et, d'autre part, les loyers déjà versés et le dépôt de garantie.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La valeur du bien telle qu'indiquée dans le contrat est supérieure à son prix sur le marché, car elle tient compte des intérêts financiers.</Paragraphe><Paragraphe>En tout état de cause, la somme finale à payer pour l'achat du bien est fixée dès le départ et est indiquée dans le contrat initial.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, si le bien vaut <Valeur>10 000 €</Valeur> sur le marché alors que sa valeur indiquée dans le contrat est de <Valeur>13 000 €</Valeur>, et que vous avez déjà versé <Valeur>3000 €</Valeur> de dépôt de garantie et payé <Valeur>9000 €</Valeur> de loyers, vous devrez encore payer <Valeur>1000 €</Valeur>, c'est-à-dire <Valeur>13 000 €</Valeur> - (<Valeur>3000 €</Valeur> + <Valeur>9000 €</Valeur>).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>pour une voiture, si la carte grise était au nom de l'établissement propriétaire, vous devez <LienInterne LienPublication="F33208" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">la changer</LienInterne>.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Vous ne souhaitez pas acheter le bien</Titre><Paragraphe>Vous devez rendre le bien à l'établissement propriétaire. Vous récupérez alors votre dépôt de garantie. Vous n'avez plus rien à payer.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>En cas de litige</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Médiation ou conciliation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de litige persistant (litige sur le montant des loyers...), vous pouvez demander à un tiers d'intervenir. Il peut s'agir :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>d'un <LienInterne LienPublication="F33338" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">médiateur</LienInterne>, qui peut être lié au professionnel,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou d'un <LienInterne LienPublication="F1736" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conciliateur de justice</LienInterne>, qui est indépendant.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>vous pouvez trouver des sources juridiques concernant les clauses abusives de contrat de leasing sur le <LienExterne URL="http://www.clauses-abusives.fr/">site de la commission des clauses abusives</LienExterne>.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Saisie de la justice</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si la médiation ou la conciliation a échoué, vous pouvez saisir la justice.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez également demander des <LienInterne LienPublication="F1422" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dommages-intérêts</LienInterne> pour le préjudice subi. Par exemple, si vous estimez avoir versé des loyers en trop.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge compétent est le <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">juge des contentieux de la protection</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>LLD</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Utilisation de la LLD</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La location longue durée (LLD) est destinée à l'acquisition temporaire d'une voiture ou de tout autre bien.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez l'utiliser si vous n'avez pas envie de devenir propriétaire du bien. Vous en serez juste locataire pendant une durée déterminée (de 12 à 60 mois généralement).</Paragraphe><Paragraphe>C'est une société spécialisée qui achètera le bien et qui le mettra à votre disposition. Vous vous engagez à lui verser chaque mois un loyer durant cette période et à utiliser le bien selon les conditions prévues dans le contrat. En cas d'incident de paiement, le propriétaire peut reprendre le bien.</Paragraphe><Paragraphe>À l'issue du délai d'utilisation convenu, vous devez obligatoirement rendre le bien au propriétaire. Il n'y a pas de possibilité de l'acheter.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Demande et signature</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La LLD est proposée par une société spécialisée. Le loueur doit vous fournir une proposition écrite qui reprend les conditions de la location :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Coordonnées du loueur, du locataire et des <LienInterne LienPublication="F16124" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">cautions</LienInterne>, si elles existent</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Description du bien concerné</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prix d'achat au comptant du bien loué</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Durée de l'opération de location (généralement entre 1 et 5 ans)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Kilométrage autorisé sur la durée du contrat (si c'est une voiture)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant et nombre de loyers sur la durée du contrat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant des pénalités en cas de dépassement du kilométrage autorisé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant des pénalités en cas de retard de paiement ou de non paiement des loyers</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avertissement relatif aux conséquences d'une défaillance de l'emprunteur</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dépôt de garantie</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le loueur peut vous réclamer un dépôt de garantie, correspondant à une somme fixe ou à un pourcentage de la valeur du produit loué.</Paragraphe><Paragraphe>Le contrat prévoit si le dépôt de garantie doit vous être rendu ou non à la fin de la location.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>le dépôt de garantie ne produit pas d'intérêt.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Paiement des mensualités</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant et le nombre de loyers que vous devez payer sont prévus dès la signature du contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Certains contrats prévoient un 1<Exposant>er</Exposant> loyer majoré.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes en défaut de paiement des loyers, le loueur peut mettre fin à la location et demander la récupération du bien, le paiement des loyers dus et des pénalités.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Entretien du bien</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les frais d'entretien du bien restent à votre charge, en tant que locataire.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez conserver le produit en bon état de fonctionnement pendant toute la durée de la location.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de <LienInterne LienPublication="F11007" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">vice caché</LienInterne>, c'est à vous de faire les démarches pour faire réparer le véhicule, mais à la charge du loueur.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Assurance</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le bien est soumis à une obligation d'assurance, comme c'est le cas pour les voitures, vous devez <LienInterne LienPublication="F31329" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">l'assurer</LienInterne> comme si vous en étiez le propriétaire. En cas d'accident, c'est vous qui toucherez la prime d'assurance (les frais de réparation tant à votre charge). Le loueur peut vous proposer une assurance, mais vous êtes libre d' assurer le bien auprès de l'assureur de votre choix.</Paragraphe><Paragraphe>Si le bien n'est pas soumis à une obligation d'assurance, vous êtes libre de l'assurer ou non, sauf si le contrat vous l'impose.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Fin de la LLD</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La LLD se termine au bout de la période de location définie dans le contrat, et généralement comprise entre 12 et 60 mois. À la fin de cette période, vous n'avez plus à payer de loyer et vous devez rendre le bien à l'établissement propriétaire. Mais le loueur peut vous réclamer des frais si vous avez dépassé le kilométrage prévu dans le contrat ou si avez endommagé le bien. Le mode de calcul de ces frais et pénalités doit être défini dans le contrat.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>En cas de litige</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Médiation ou conciliation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de litige persistant (litige sur le montant des loyers...), vous pouvez demander à un tiers d'intervenir. Il peut s'agir :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>d'un <LienInterne LienPublication="F33338" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">médiateur</LienInterne>, qui peut être lié au professionnel,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou d'un <LienInterne LienPublication="F1736" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conciliateur de justice</LienInterne>, qui est indépendant.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>vous pouvez trouver des sources juridiques concernant les clauses abusives de contrat de leasing sur le <LienExterne URL="http://www.clauses-abusives.fr/">site de la commission des clauses abusives</LienExterne>.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Saisie de la justice</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si la médiation ou la conciliation a échoué, vous pouvez saisir la justice.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez également demander des <LienInterne LienPublication="F1422" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dommages-intérêts</LienInterne> pour le préjudice subi. Par exemple, si vous estimez avoir versé des loyers en trop.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge compétent est le <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">juge du contentieux de la protection</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><OuSAdresser ID="R59248" sve="non" type="National"><Titre>0809 540 550 DGCCRF - RéponseConso</Titre><Texte><Paragraphe>Vous rencontrez une difficulté suite à un achat ? Vous avez une interrogation sur un point de droit avant d'acheter ou commander ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez obtenir une réponse par un agent de la <LienInterne LienPublication="R31769" type="Sigle">DGCCRF</LienInterne> en appelant le <MiseEnEvidence>0809 540 550</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Horaires d'ouverture du service :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lundi et mardi : de 8h30 à 12h30 et de 13h15 à 17h15</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mercredi : de 13h15 à 17h15</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Jeudi : de 8h30 à 12h30</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vendredi : de 8h30 à 16h</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Numéro non surtaxé</Paragraphe></Texte></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R16526" sve="non" type="Local"><Titre>Assurance Banque Épargne Info Service</Titre><RessourceWeb URL="https://www.abe-infoservice.fr/qui-sommes-nous/nous-contacter"/></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006184671" ID="R19317"><Titre>Code monétaire et financier : article L313-1</Titre><Complement>Définition du crédit et des opérations de location assimilées</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000034072668/" ID="R433"><Titre>Code de la consommation : article L311-1</Titre><Complement>Définition des différents acteurs d'une opération de crédit ou de location assimilée</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069565/LEGISCTA000032221971/" ID="R44447"><Titre>Code de la consommation : articles L312-1 à L312-4</Titre><Complement>Champ d'application des règles du crédit et des opérations de location assimilées</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226140" ID="R414"><Titre>Code de la consommation : articles L312-28 à L312-30</Titre><Complement>Informations obligatoires à inscrire dans le contrat de crédit</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032807426" ID="R418"><Titre>Code de la consommation : articles R312-10 à R312-14</Titre><Complement>Modes d'inscription des informations obligatoires dans le contrat de crédit</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41753" URL="http://www.clauses-abusives.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Site de la Commission des clauses abusives</Titre><Source ID="R30682">Commission des clauses abusives</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R1092"><Titre>Jour calendaire</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à la totalité des jours du calendrier de l'année civile, du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre, y compris les jours fériés ou chômés</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R31880"><Titre>Valeur vénale du véhicule</Titre><Texte><Paragraphe>Valeur du véhicule sur le marché de l'occasion s'il n'avait pas subi de sinistre</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R31769" type="Sigle"><Titre>DGCCRF</Titre><Texte><Paragraphe>Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F33208" audience="Particuliers"><Titre>Location d'un véhicule en leasing : comment obtenir la carte grise ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F32233" audience="Particuliers"><Titre>Carte grise : que faire si vous rachetez le véhicule avant la fin du leasing ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31329" audience="Particuliers"><Titre>Doit-on assurer une voiture en leasing (ou crédit-bail ou location avec option d'achat) ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2441" audience="Particuliers"><Titre>Crédit à la consommation : qu'est-ce que le droit de rétractation ?</Titre></QuestionReponse></Publication>