<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2904" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2904"><dc:title>Livret jeune</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation</dc:subject><dc:description>Vous avez moins de 26 ans et vous voulez faire fructifier votre épargne ? Vous pouvez ouvrir un livret jeune. C'est un placement sûr dont le taux d'intérêt est fixé par l’État, en tenant compte de l'inflation. Votre argent reste disponible et vous pouvez faire un retrait en cas de besoin. Si vous êtes parent d'un jeune de plus de 12 ans, vous pouvez aussi lui ouvrir un livret jeune. Nous vous présentons les informations à connaître.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-01-04</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2904</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006170295, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006185220, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006184405, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000047901505</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N20376</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19803">Argent - Impôts - Consommation</Niveau><Niveau ID="N20376">Livrets, plans et comptes d'épargne</Niveau><Niveau ID="F2904" type="Fiche d'information conditionnée">Livret jeune</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20375">Épargne</SousThemePere><DossierPere ID="N20376"><Titre>Livrets, plans et comptes d'épargne</Titre><Fiche ID="F2365">Livret A</Fiche><Fiche ID="F2368">Livret de développement durable et solidaire (LDDS)</Fiche><Fiche ID="F2367">Livret d'épargne populaire (LEP)</Fiche><Fiche ID="F2904">Livret jeune</Fiche><Fiche ID="F16136">Compte épargne logement (CEL)</Fiche><Fiche ID="F16140">Plan épargne logement (PEL)</Fiche><Fiche ID="F10259">Plan d'épargne retraite populaire (Perp)</Fiche><Fiche ID="F34394">Compte d'épargne ou livret d'épargne bancaire</Fiche><Fiche ID="F2372">Compte à terme (CAT)</Fiche><Fiche ID="F2385">Plan d'épargne en actions (PEA)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous avez moins de 26 ans et vous voulez faire fructifier votre épargne ? Vous pouvez ouvrir un livret jeune. C'est un placement sûr dont le taux d'intérêt est fixé par l’État, en tenant compte de l'inflation. Votre argent reste disponible et vous pouvez faire un retrait en cas de besoin. Si vous êtes parent d'un jeune de plus de 12 ans, vous pouvez aussi lui ouvrir un livret jeune. Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions d'ouverture du livret jeune ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour ouvrir un livret jeune, vous devez remplir les 3 conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Ne pas déjà avoir un livret jeune</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avoir sa <LienIntra LienID="R55198" type="Définition de glossaire">résidence principale</LienIntra> en France</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avoir entre 12 et 25 ans</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>vous pouvez cumuler un livret jeune avec un compte courant et avec d'autres livrets d'épargne (par exemple le livret A).</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Pour s'assurer que vous pouvez bénéficier d'un livret jeune, l'établissement bancaire vous demande notamment les documents suivants : </Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Déclaration sur l'honneur certifiant que vous résidez en France et que vous n'avez pas déjà un livret jeune</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tout document ou acte officiel établissant votre date de naissance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si vous êtes mineur, nom et adresse de votre <LienIntra LienID="R10398" type="Définition de glossaire">représentant légal</LienIntra></Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Est-il possible d'ouvrir plusieurs livrets jeune ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est interdit de détenir en même temps plusieurs livrets jeune.</Paragraphe><Paragraphe>En effet, le nombre de livret jeune est limité à 1 par personne.</Paragraphe><Paragraphe>La banque qui reçoit une demande d'ouverture de livret jeune doit informer le client de l'interdiction de détenir 2 livrets jeune et lui demander s'il détient déjà ce type de livret dans un autre établissement ou non.</Paragraphe><Paragraphe>Si le futur titulaire du livret est mineur, le courrier est adressé à ses représentants légaux.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le client déclare qu'il ne détient pas de livret jeune dans un autre établissement</Titre><Introduction><Paragraphe>Si le client déclare qu'il ne détient pas de livret jeune dans un autre établissement, la banque doit l'informer de la nécessité d'interroger l'administration fiscale à ce sujet.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, le client doit préciser à la banque s'il accepte ou non que l'administration fiscale communique à la banque toutes les informations relatives aux livrets jeune qu'il pourrait détenir dans d'autres établissements.</Paragraphe><Paragraphe>Mais le client ne peut pas s'opposer à ce que l'administration transmette la banque l'information relative à l'existence d'autres livrets jeune ouverts à son nom.</Paragraphe><Paragraphe>La banque ne peut pas faire l'ouverture du livret tant qu'elle n'a pas la réponse de l'administration fiscale, qui doit intervenir dans un délai maximal de 2 <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>La situation varie suivant que le client a accepté ou non que l'administration fiscale transmette les informations à la banque.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le client accepte que l'administration fiscale fournisse les informations à la banque</Titre><Introduction><Paragraphe>La situation varie suivant la réponse de l'administration fiscale.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le client ne détient pas de livret jeune dans un autre établissement</Titre><Paragraphe>Si l'administration fiscale confirme que le client ne détient pas de livret jeune dans un autre établissement, la banque doit lui ouvrir le livret.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Le client détient au moins un livret jeune dans un autre établissement</Titre><Paragraphe>Si l'administration fiscale signale à la banque que le client détient au moins un livret dans un autre établissement, la banque doit transmettre les informations au client, en lui proposant de choisir l'une des 3 solutions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Clôturer lui-même les livrets jeune déjà existants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autoriser la banque à effectuer les formalités de clôture des livrets jeune déjà existants et à virer les fonds sur le nouveau livret jeune</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Renoncer à la demande d'ouverture du nouveau livret jeune</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Le client refuse que l'administration fiscale fournisse les informations à la banque</Titre><Introduction><Paragraphe>La situation varie suivant la réponse de l'administration fiscale.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le client ne détient pas de livret jeune dans un autre établissement</Titre><Paragraphe>Si l'administration fiscale confirme que le client ne détient pas de livret jeune dans un autre établissement, la banque doit lui ouvrir le livret.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Le client détient au moins un livret jeune dans un autre établissement</Titre><Paragraphe>Si l'administration fiscale signale à la banque que le client détient déjà au moins un de livret jeune dans un autre établissement, la banque doit refuser de lui ouvrir le LDSS et l'informer du motif du refus.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Le client déclare qu'il détient déjà un livret jeune dans un autre établissement</Titre><Paragraphe>Si le client déclare qu'il détient déjà au moins un livret jeune dans un autre établissement, la banque doit refuser de lui ouvrir le livret jeune.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment fonctionne le livret jeune ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'établissement bancaire vous remet un document écrit qui explique comment fonctionne le livret jeune.</Paragraphe><Paragraphe>Selon les banques, vous recevez soit un livret (sur lequel vos dépôts et retraits sont inscrits), soit des relevés de compte périodiques reprenant les opérations réalisées.</Paragraphe><Paragraphe>Votre banque peut vous remettre une carte de retrait. En général, elle est uniquement utilisable dans les distributeurs automatiques de billets (DAB) de son réseau.</Paragraphe><Paragraphe>Aucun frais, ni aucune commission ne doivent être demandés pour l'ouverture, la gestion ou la clôture du compte.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le montant du versement initial sur le livret jeune ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La plupart des établissements demandent un versement initial de minimum <Valeur>10 €</Valeur>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les montants des versements ultérieurs et des retraits sur le livret jeune ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Montant minimal d'une opération (versement ou retrait)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La plupart des établissements demandent que chaque opération soit d'un montant minimum de <Valeur>10 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le solde du compte ne peut pas être négatif. En pratique, la plupart des établissements demandent un solde permanent au moins égal à <Valeur>10 €</Valeur>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Retraits soumis à conditions</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Avant 16 ans</Titre><Paragraphe>Vous avez besoin de l'autorisation de votre <LienIntra LienID="R10398" type="Définition de glossaire">représentant légal</LienIntra> pour effectuer des retraits sur votre livret jeune.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Entre 16 et 18 ans</Titre><Paragraphe>Vous pouvez effectuer des retraits, sauf si votre votre représentant légal s'y oppose.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>À partir de 18 ans</Titre><Paragraphe>Vous pouvez effectuer des retraits seul.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les modes d'alimentation du livret jeune ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez alimenter votre livret jeune par chèque, par versement en espèces au guichet ou par virement depuis un compte à vue.</Paragraphe><Paragraphe>Depuis le 1er juillet 2023, vous pouvez faire un virement sur votre livret jeune à partir d'un compte à vue ouvert dans une autre banque que celle où se trouve le livret jeune.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le plafond du livret jeune ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le plafond du livret jeune est de <Valeur>1 600 €</Valeur>. Ce plafond peut être dépassé lorsque la banque ajoute les intérêts aux sommes que vous avez déposées.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le taux de rémunération du livret jeune ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Taux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le taux d'intérêt annuel est librement fixé par les banques. Il ne peut pas être inférieur à <Valeur>3 %</Valeur>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Calcul des intérêts</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les intérêts sont calculés le 1<Exposant>er</Exposant> et le 16 de chaque mois.</Paragraphe><Paragraphe>La date de la valeur prise en compte pour le calcul des intérêts varie suivant la date de l'opération (dépôt ou retrait) :</Paragraphe><Tableau><Titre>Date de la valeur prise en compte pour le calcul des intérêts selon la date de l'opération</Titre><Colonne largeur="32" type="header"/><Colonne largeur="32" type="normal"/><Colonne largeur="31" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Opération</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Jusqu'au 15 du mois courant</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>À partir du 16 du mois courant</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Dépôt</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>16 du même mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1<Exposant>er</Exposant> jour du mois suivant</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Retrait</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Dernier jour du mois précédent</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>16 du mois</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Les sommes déposées produisent des intérêts si elles sont placées par quinzaines entières.</Paragraphe><Paragraphe>Au 31 décembre de chaque année, les intérêts cumulés sur l'année s'ajoutent au capital.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles est la fiscalité du livret jeune ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les intérêts sont exonérés d'impôt sur le revenu et de prélèvements sociaux.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment clôturer le livret jeune ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fermeture à l'âge de 25 ans</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez demander la clôture de votre livret jeune au plus tard le 31 décembre de l'année de votre 25<Exposant>e</Exposant> anniversaire.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne faites pas la demande, votre banque doit elle-même clôturer le compte.</Paragraphe><Paragraphe>Après la clôture, la banque doit transférer les sommes figurant au crédit de votre livret jeune vers le compte que vous lui aurez désigné. Si vous n'avez pas donné de compte à la banque, elle doit transférer les sommes vers un compte d'attente.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fermeture pour non-respect des conditions d'ouverture</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous ne respectez plus les conditions fixées à l'ouverture de votre livret, celui-ci sera fermé.</Paragraphe><Paragraphe>Après la clôture, la banque doit transférer les sommes figurant au crédit de votre livret jeune vers le compte que vous lui aurez désigné. Si vous n'avez pas donné de compte à la banque, elle doit transférer les sommes vers un compte d'attente.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N98" audience="Particuliers"><Titre>Comptes bancaires</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Dossier><Dossier ID="N91" audience="Particuliers"><Titre>Moyens de paiement</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Dossier><Dossier ID="N20376" audience="Particuliers"><Titre>Livrets, plans et comptes d'épargne</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Dossier><Fiche ID="F2613" audience="Particuliers"><Titre>Impôt sur le revenu - Revenus d'épargne et de placement</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2329" audience="Particuliers"><Titre>Prélèvements sociaux (CSG, CRDS...) sur les revenus du patrimoine</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R16526" sve="non" type="Local"><Titre>Assurance Banque Épargne Info Service</Titre><RessourceWeb URL="https://www.abe-infoservice.fr/qui-sommes-nous/nous-contacter"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006170295" ID="R35313"><Titre>Code monétaire et financier : articles L221-24 à L221-26-1</Titre><Complement>Définition et fonctionnement du livret jeune</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006185220" ID="R35314"><Titre>Code monétaire et financier : articles R221-76 à R221-82</Titre><Complement>Ouverture et clôture du livret jeune</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006184405" ID="R35315"><Titre>Code monétaire et financier : articles R221-83 à R221-97</Titre><Complement>Opérations effectuées sur le livret jeune et rémunération</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000047901505" ID="R65602"><Titre>Arrêté du 28 juillet 2023 relatif aux taux d'intérêt des produits d'épargne réglementée</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R53601" URL="https://www.abe-infoservice.fr/epargne/epargne-bancaire/livret-jeune" audience="Particuliers"><Titre>Livret jeune</Titre><Source ID="R34551">Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R55198"><Titre>Résidence principale</Titre><Texte><Paragraphe>Logement occupé au moins 8 mois par an sauf obligation professionnelle, raison de santé ou cas de force majeure</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10398"><Titre>Représentant légal</Titre><Texte><Paragraphe>Personne désignée par la loi pour représenter et défendre les intérêts d'une autre personne. Par exemple, le père ou la mère d'un enfant mineur ou le dirigeant d'un organisme.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17509"><Titre>Jour ouvré</Titre><Texte><Paragraphe>Jour effectivement travaillé dans une entreprise ou une administration. On en compte 5 par semaine.</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F24415" audience="Particuliers"><Titre>Carte de retrait ou carte bancaire : quelles différences ?</Titre></QuestionReponse></Publication>