<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32192" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-01-14T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F32192" profilsPro="tout"><dc:title>Quels allergènes doivent être mentionnés sur un produit alimentaire ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation, Pratiques commerciales, Secteurs d'activité</dc:subject><dc:description>Les allergènes doivent être mentionnés sur les aliments préemballés et à côté de ceux en vrac en libre service ou déjà cuisinés. Voici la liste des ingrédients.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-11-06</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F32192</dc:identifier><dc:source>https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/PDF/?uri=CELEX:32011R1169&amp;from=FR, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032807848/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N33</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><Cible>Tout professionnel</Cible><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19803">Argent - Impôts - Consommation</Niveau><Niveau ID="N33">Alimentation, restauration</Niveau><Niveau ID="F32192" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Quels allergènes doivent être mentionnés sur un produit alimentaire ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20154">Consommation</SousThemePere><DossierPere ID="N33"><Titre>Alimentation, restauration</Titre><Fiche ID="F10990">Date limite mentionnée sur les produits alimentaires (DLC, DDM, ...)</Fiche><Fiche ID="F34287">Restaurant, bistrot, café : obligations du professionnel</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Les allergènes doivent être mentionnés sur les aliments préemballés et à côté de ceux en vrac en libre service ou déjà cuisinés. Voici la liste des ingrédients.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'un allergène ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il s'agit d'une <MiseEnEvidence>substance</MiseEnEvidence> qui déclenche ou favorise une <MiseEnEvidence>allergie</MiseEnEvidence> ou une intolérance.</Paragraphe><Paragraphe>Un allergène peut aussi provoquer une réaction du système immunitaire de l'organisme à la suite d'un <MiseEnEvidence>contact</MiseEnEvidence> (toucher le produit), d'une <MiseEnEvidence>inhalation</MiseEnEvidence> (respirer le produit) ou d'une <MiseEnEvidence>ingestion</MiseEnEvidence> (manger et avaler le produit). Ces réactions allergiques peuvent être <MiseEnEvidence>graves</MiseEnEvidence> pour la <MiseEnEvidence>santé</MiseEnEvidence>, d'où l'importance de mentionner leur présence, même en faible quantité.</Paragraphe><Paragraphe>Les allergènes sont principalement présents dans les produits <MiseEnEvidence>alimentaires</MiseEnEvidence>. Ils sont aussi parfois présents dans certains produits cosmétiques (crème hydratante, lait corporel, savon, maquillage, etc.), mais les cas sont plus rares (exemple : savon au lait d'ânesse)</Paragraphe><Paragraphe>Les produits qui contiennent des allergènes doivent faire l’objet d’un <MiseEnEvidence>étiquetage obligatoire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette obligation concerne uniquement les substances incorporées <MiseEnEvidence>volontairement</MiseEnEvidence> dans les produits.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À qui s'applique l'obligation d'étiquetage et d'affichage des allergènes ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'obligation de mentionner les allergènes s'applique à tous les professionnels de la chaîne de fabrication et de vente :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Producteur, distributeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Petit commerce de détails, épicerie, supermarché, etc.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Restaurant, bar, café, bistrot, etc.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Commerce de bouche spécialisé ou généraliste (boucher, charcutier, traiteur, boulanger, chocolatier, pâtissier, fromager, poissonnier, etc.)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Cantine scolaire, restaurant d'entreprise</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces règles s'appliquent en France mais également dans tous les <LienIntra LienID="R41270" type="Définition de glossaire">pays de l'Union européenne (UE)</LienIntra>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>L'obligation d'affichage et d'étiquetage des allergènes ne s'applique pas aux ventes de charité, aux foires, aux fêtes et réunions locales ni aux soupes populaires.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la liste des ingrédients allergènes à indiquer au consommateur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tous les ingrédients reconnus comme allergènes doivent être indiqués au consommateur avant l'achat ou avant la consommation.</Paragraphe><Paragraphe>En voici la liste :</Paragraphe><Tableau><Titre>Liste des ingrédients allergènes alimentaires devant être signalés au consommateur</Titre><Colonne largeur="26" type="normal"/><Colonne largeur="50" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Allergènes à mentionner</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Substances potentiellement allergènes dont la mention sur l’emballage n'est pas obligatoire</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>Céréales</MiseEnEvidence> contenant du <MiseEnEvidence>gluten</MiseEnEvidence> (blé, seigle, orge, avoine, épeautre, kamut ou leurs souches hybridées) et produits à base de ces céréales</Paragraphe></Cellule><Cellule><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Sirops de glucose à base de blé, y compris le dextrose</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Maltodextrines à base de blé</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Sirops de glucose à base d'orge</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Céréales utilisées pour la fabrication de distillats ou d'alcool éthylique d'origine agricole pour les boissons spiritueuses et d'autres boissons alcooliques.</Paragraphe></Item></Liste></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>Crustacés</MiseEnEvidence> et produits à base de crustacés</Paragraphe></Cellule><Cellule/></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>Œufs</MiseEnEvidence> et produits à base d’œufs</Paragraphe></Cellule><Cellule/></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>Arachides</MiseEnEvidence> et produits à base d'arachides</Paragraphe></Cellule><Cellule/></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>Poissons</MiseEnEvidence> et produits à base de poissons</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Gélatine de poisson utilisée comme support pour les préparations de vitamines ou de caroténoïdes ou ichtyocolle utilisée comme agent de clarification dans la bière et le vin</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>Soja</MiseEnEvidence> et produits à base de soja</Paragraphe></Cellule><Cellule><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Huile et la graisse de soja entièrement raffinées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tocophérols mixtes naturels</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Phytostérols et esters de phytostérol dérivés d'huiles végétales de soja</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ester de stanol végétal produit à partir de stérols dérivés d'huiles végétales de soja</Paragraphe></Item></Liste></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lait</MiseEnEvidence> et produits à base de lait (y compris de lactose)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lactosérum utilisé pour la fabrication de distillats ou alcool éthylique d'origine agricole pour les boissons spiritueuses et d'autres boissons alcooliques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lactitol</Paragraphe></Item></Liste></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>Fruits à coques</MiseEnEvidence> (amandes, noisettes, noix, noix de cajou, pécan, macadamia, du Brésil, du Queensland, pistaches) et produits à base de ces fruits</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Fruits à coque utilisés pour la fabrication de distillats ou d'alcool éthylique d'origine agricole pour les boissons spiritueuses et d'autres boissons alcooliques.</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>Céleri</MiseEnEvidence> et produits à base de céleri</Paragraphe></Cellule><Cellule/></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>Moutarde</MiseEnEvidence> et produits à base de moutarde</Paragraphe></Cellule><Cellule/></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Graines de <MiseEnEvidence>sésame</MiseEnEvidence> et produits à base de graines de sésame</Paragraphe></Cellule><Cellule/></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Anhydride sulfureux et <MiseEnEvidence>sulfites</MiseEnEvidence> en concentration de plus de 10 mg/kg ou 10 mg/l</Paragraphe></Cellule><Cellule/></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lupin</MiseEnEvidence> et produits à base de lupin</Paragraphe></Cellule><Cellule/></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>Mollusques</MiseEnEvidence> et produits à base de mollusques</Paragraphe></Cellule><Cellule/></Rangée></Tableau></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment signaler la présence de substances allergènes au consommateur ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>3 types de vente, 3 façons d'informer</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>3 types de vente</MiseEnEvidence> induisent des façons différentes d'informer le consommateur :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Produits <MiseEnEvidence>emballés</MiseEnEvidence> (alimentaires ou cosmétiques, frais ou non, quel que soit l'emballage)</Paragraphe><Paragraphe>La mention de la présence d'allergènes doit être <MiseEnEvidence>écrite sur l'emballage</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Produits en <MiseEnEvidence>vrac</MiseEnEvidence> : étalage de fruits et légumes, céréales et fruits secs en libre service, etc.</Paragraphe><Paragraphe>La mention de la présence d'allergènes doit être <MiseEnEvidence>écrite à proximité</MiseEnEvidence> des produits de façon <MiseEnEvidence>visible</MiseEnEvidence> par le consommateur.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Plats <MiseEnEvidence>cuisinés</MiseEnEvidence> chez un traiteur, un restaurant, un boulanger, un charcutier, une cantine, etc.</Paragraphe><Paragraphe>La mention de la présence d'allergènes doit être <MiseEnEvidence>écrite à proximité</MiseEnEvidence> des produits proposés, ou à proximité des lieux de consommation, de façon visible.</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Tout intermédiaire comme le <MiseEnEvidence>livreur</MiseEnEvidence> d'un restaurant ou d'une cantine doit remettre au restaurateur un <MiseEnEvidence>document</MiseEnEvidence> mentionnant tous les allergènes présents dans chaque produit alimentaire.</Paragraphe></Attention></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Mentions visibles et précises</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les mentions et étiquetages doivent respecter une <MiseEnEvidence>forme d'écriture</MiseEnEvidence> particulière : gras, souligné, italique, caractères de police différents de celui des autres mentions sur l'étiquette.</Paragraphe><Paragraphe>Le but est de <MiseEnEvidence>distinguer facilement</MiseEnEvidence> ces indications des autres mentions figurant sur l'emballage ou l'étiquette.</Paragraphe><Paragraphe>Le consommateur ne doit pas avoir à chercher l'information ni à la demander.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Il ne suffit pas d'écrire le mot <Expression>allergènes</Expression>. Il faut <MiseEnEvidence>nommer précisément</MiseEnEvidence> les allergènes présents : oeufs, lait, gluten, fruits à coques (noix, noisettes, etc.), moutarde, sésame, crustacés, etc.</Paragraphe></Attention></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Spécificités d'étiquetage facultatif (gluten, sel, sucre, matière grasse, etc.)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>De nombreuse autres informations peuvent figurées sur un produits alimentaire, pour rendre compte de son intérêt pour la santé.</Paragraphe><Paragraphe>Ces mentions sont <MiseEnEvidence>facultatives</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'absence ou la faible présence de gluten peut être inscrite sur le produit alimentaire de la manière suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>"<MiseEnEvidence>Faible teneur en gluten</MiseEnEvidence>" uniquement si la teneur en gluten ne dépasse pas 100 mg/kg</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>"<MiseEnEvidence>Sans gluten</MiseEnEvidence>" uniquement si la teneur en gluten est inférieure à 20 mg/kg</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>De même que les formules suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Faible teneur en sel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Faible teneur en sucre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Faible teneur en matière grasse</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les quantités de ces substances ne sont pas réglementées pour encadrer ces informations.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment traiter les allergènes présents de façon involontaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les fabricants peuvent introduire de façon <MiseEnEvidence>involontaire</MiseEnEvidence> des substances allergènes dans leurs produits.</Paragraphe><Paragraphe>Cette incorporation fortuite peut survenir lors des transports ou lors de contact résiduel dans la chaîne de fabrication.</Paragraphe><Paragraphe>Il est <MiseEnEvidence>recommandé</MiseEnEvidence> mais <MiseEnEvidence>non obligatoire</MiseEnEvidence> de prévenir le consommateur de cette présence éventuelle d'un allergène en faible quantité.</Paragraphe><Paragraphe>Pour cela, les fabricants ont pris l'habitude d'utiliser sur les étiquetages les <MiseEnEvidence>formules de précaution</MiseEnEvidence> suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>"Traces éventuelles de....."</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>"Fabriqué dans un atelier qui utilise..."</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R18" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Direction départementale de la protection des populations (DDPP)</Titre><PivotLocal>ddpp</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/coordonnees-des-DDPP-et-DDETSPP"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R20797" sve="non" type="National"><Titre>Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF)</Titre><Source ID="R48597">Direction générale de la concurrence de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF)</Source><Texte><Paragraphe>Si vous souhaitez signaler une difficulté rencontrée avec un commerçant</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Sur internet</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez utiliser le site <LienInterne LienPublication="R58969" type="Téléservice" audience="Particuliers">Signal Conso</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La DGCCRF et le commerçant concerné seront informés de votre démarche.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>0809 540 550</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Numéro non surtaxé</Paragraphe><Paragraphe>Heures d'ouverture :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lundi et mardi : de 8h30 à 12h30 et de 13h15 à 17h15</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mercredi : de 13h15 à 17h15</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Jeudi : de 8h30 à 12h30</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vendredi : de 8h30 à 16h</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>DGCCRF - RéponseConso - BP 60 - 34935 Montpellier Cedex 9</Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/PDF/?uri=CELEX:32011R1169&amp;from=FR" ID="R52962"><Titre>Règlement UE n°1169/2011 du Parlement européen et du Conseil du 25 octobre 2011 (Annexe II)</Titre><Source ID="R30848">Parlement européen</Source><Complement>Règlement dit INCO</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032807848/" ID="R37575"><Titre>Code de la consommation : articles R412-12 à R412-16</Titre><Complement>Information relative à la présence de substances ou produits provoquant des allergies ou intolérances</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R50910" URL="https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/letiquetage-des-allergenes-imperatif-sante-publique" audience="Particuliers"><Titre>L'étiquetage des allergènes, un impératif de santé publique</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R41270"><Titre>Union européenne (UE)</Titre><Texte><Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Italie, Lituanie, Lettonie, Luxembourg, Malte, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Slovaquie, Slovénie, Suède</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>