<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R17971" type="Téléservice" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/R17971"><dc:title>Demande de permis d'exportation et de certificat de réexportation (CITES) (Service en ligne)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation</dc:subject><dc:description>Ce service permet, après inscription, d'obtenir en ligne le permis ou certificat obligatoire pour toute exportation (exporté hors UE) ou réexportation (importé dans l'UE puis exporté hors UE) d'une espèce de la faune et de la flore sauvage menacée d'extinction, couverte par la Convention CITES. Pour solliciter un document CITES, il est nécessaire de vous inscrire préalablement dans l’application i-CITES pour obtenir un identifiant et un mot de passe personnels qui permettront par la suite d’effectuer les demandes de permis en ligne. L’application i-CITES permet en outre de renseigner vos notifications d’importation et de les imprimer, avant de les présenter au bureau de douanes d’introduction dans l’UE pour validation et visa. Il s'agit aussi d' un outil de recherche (sans inscription nécessaire pour cette fonction). Il donne accès à une base de données qui rassemble toute la réglementation, avec une recherche par nom d'espèce (taxonomie) ou par pays.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-10-30</dc:date><dc:type>Service en ligne</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R17971</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Service en ligne</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R17971" type="Téléservice">Demande de permis d'exportation et de certificat de réexportation (CITES)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre><Audience>Particuliers</Audience></Theme><Texte><Paragraphe>Ce service permet, après <MiseEnEvidence>inscription</MiseEnEvidence>, d'obtenir <MiseEnEvidence>en ligne</MiseEnEvidence> le <MiseEnEvidence>permis ou certificat</MiseEnEvidence> obligatoire pour toute <MiseEnEvidence>exportation</MiseEnEvidence> (exporté hors UE) ou <MiseEnEvidence>réexportation</MiseEnEvidence> (importé dans l'UE puis exporté hors UE) d'une espèce de la <MiseEnEvidence>faune</MiseEnEvidence> et de la <MiseEnEvidence>flore</MiseEnEvidence> sauvage <MiseEnEvidence>menacée d'extinction</MiseEnEvidence>, couverte par la Convention CITES.</Paragraphe><Paragraphe>Pour solliciter un document CITES, il est nécessaire de vous inscrire préalablement dans l’<MiseEnEvidence>application i-CITES</MiseEnEvidence> pour obtenir un <MiseEnEvidence>identifiant</MiseEnEvidence> et un <MiseEnEvidence>mot de passe personnels</MiseEnEvidence> qui permettront par la suite d’effectuer les demandes de permis en ligne.</Paragraphe><Paragraphe>L’application i-CITES permet en outre de renseigner vos notifications d’importation et de les <MiseEnEvidence>imprimer</MiseEnEvidence>, avant de les présenter au bureau de douanes d’introduction dans l’UE pour validation et visa.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit aussi d' un <MiseEnEvidence>outil de recherche</MiseEnEvidence> (sans inscription nécessaire pour cette fonction). Il donne accès à une base de données qui rassemble toute la réglementation, avec une recherche par <MiseEnEvidence>nom d'espèce</MiseEnEvidence> (taxonomie) ou <MiseEnEvidence>par pays</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Texte><LienWeb URL="https://www.douane.gouv.fr/demarche/exporter-des-specimens-cites"><Source>Direction générale des douanes et droits indirects</Source></LienWeb><ServiceEnLigneAnnexe audience="Particuliers" ID="R66325" type="Téléservice" groupe="obligatoire"><Titre>i-CITES : application de demande de permis et certificat d'importation et d'exportation d'espèces animales ou végétales protégées</Titre><LienWeb URL="https://cites.application.developpement-durable.gouv.fr/accueilInternaute.do"/></ServiceEnLigneAnnexe><ServiceEnLigneAnnexe audience="Particuliers" ID="R66252" type="Téléservice" groupe="facultatif"><Titre>Demande de permis et de certificat d'importation (CITES)</Titre><LienWeb URL="https://www.douane.gouv.fr/demarche/importer-des-specimens-cites"/></ServiceEnLigneAnnexe><FicheLiee ID="F3161" audience="Particuliers" type="Fiche d'information conditionnée"><Titre>Douane : quels produits est-il interdit de rapporter en France ?</Titre><Dossier ID="N230">Douane</Dossier></FicheLiee></ServiceComplementaire>