<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R46526" type="Téléservice" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/R46526"><dc:title>Signaler une fraude à la carte bancaire (Perceval) (Service en ligne)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation, Justice</dc:subject><dc:description>Service accessible via FranceConnect. Préparez vos identifiants et votre numéro de carte bancaire.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-07-21</dc:date><dc:type>Service en ligne</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R46526</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Service en ligne</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R46526" type="Téléservice">Signaler une fraude à la carte bancaire (Perceval)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre><Audience>Particuliers</Audience></Theme><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre><Audience>Particuliers</Audience></Theme><Introduction><Texte><Paragraphe>Service accessible via <LienIntra LienID="R48788" type="Définition de glossaire">FranceConnect</LienIntra>. Préparez vos identifiants et votre numéro de carte bancaire.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Ce service permet de signaler une fraude à la carte bancaire si vous remplissez les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes toujours en possession de votre carte bancaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous n'êtes pas à l'origine des achats en ligne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez déjà fait opposition à la carte auprès de votre banque</Paragraphe></Item></Liste><Video URL="https://youtu.be/ZIjGxb-Y0Rw" type="Video" langue="fr" fournisseur="youTube" format="text/html" redimensionnable="oui"><Titre>Fraude à la carte bancaire, que faire ?</Titre><Credits><Paragraphe>Service Public (DILA)</Paragraphe></Credits><Description><Paragraphe>Qu'appelle-t-on une fraude à la carte bancaire sur internet ?</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Plusieurs cas sont possibles. Parmi les plus courants :</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>je remarque sur mon relevé bancaire des achats en ligne dont je ne suis pas à l'origine,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>j'ai reçu un code de confirmation sur mon téléphone pour un achat que je n'ai pas fait,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>j'ai été averti par ma banque d'une tentative d'utilisation frauduleuse de ma carte bancaire sur internet.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Que faire si je suis victime d'une fraude à la carte bancaire sur internet?</Paragraphe><Paragraphe>En priorité, je fais opposition à ma carte, auprès de ma banque qui me remettra un numéro d'opposition à conserver pour la suite de la procédure. Ensuite, je signale la fraude sur service-public.fr. A la fin de ce signalement, j'obtiendrai un récépissé, qui facilitera mes démarches de régularisation auprès de ma banque.</Paragraphe><Paragraphe>Comment faire ce signalement ?</Paragraphe><Paragraphe>Avant de démarrer la démarche en ligne également connue sous le nom de « Perceval », je prépare les informations dont j'ai besoin :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>mon numéro d'opposition,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>mon numéro de carte bancaire,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et mes relevés bancaires.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour accéder à la démarche en ligne sur service-public, il faut obligatoirement que je m'identifie avec FranceConnect. Pour cela j'utilise un des comptes que j'ai déjà créé auprès des organismes proposés tels que les impôts ou améli. Une fois connecté à la démarche en ligne, je fournis les informations sur les achats effectués à mon insu.</Paragraphe><Paragraphe>Ma demande sera traitée par la gendarmerie nationale et je recevrai sous quelques heures un email accusant réception de la déclaration. Le récépissé sera également disponible dans la partie « mes documents » de mon espace personnel service-public.fr.</Paragraphe><Paragraphe>Pourquoi signaler une fraude à la carte bancaire ?</Paragraphe><Paragraphe>En plus de simplifier mes démarches auprès de ma banque, mon signalement permet de faciliter les enquêtes</Paragraphe></Description><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></Video></Texte><LienWeb URL="https://demarches.service-public.fr/mademarche/FCB/demarche"><Source>Ministère chargé de l'intérieur</Source></LienWeb><FicheLiee ID="F1520" audience="Particuliers" type="Fiche d'information conditionnée"><Titre>Escroquerie</Titre><Dossier ID="N283">Vol - Vandalisme - Escroquerie</Dossier></FicheLiee><FicheLiee ID="F31324" audience="Particuliers" type="Fiche d'information conditionnée"><Titre>Fraude à la carte bancaire</Titre><Dossier ID="N91">Moyens de paiement</Dossier></FicheLiee><Definition ID="R48788"><Titre>Identification avec FranceConnect</Titre><Texte><Paragraphe>Connexion avec l'identifiant et le mot de passe de l'un des comptes suivants : Impots.gouv, Ameli, Iidentitenumerique (laposte), Yris, MSA ou Alicem</Paragraphe></Texte></Definition></ServiceComplementaire>