<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32103" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2021-04-20T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F32103"><dc:title>Droit à l'image et respect de la vie privée</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Papiers - Citoyenneté - Élections</dc:subject><dc:description>Votre photo a été publiée sans votre autorisation et vous vous demandez quels sont vos droits en matière d'image et de respect de la vie privée ? Nous vous indiquons dans quels cas votre autorisation est nécessaire et comment faire en cas de difficultés.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-05-06</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F32103</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000042439054, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006117610/#LEGISCTA000006117610, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165309/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000006165310, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165205/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31727</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19810">Papiers - Citoyenneté - Élections</Niveau><Niveau ID="N31727">Protection des données personnelles et de l'image</Niveau><Niveau ID="F32103" type="Fiche d'information conditionnée">Droit à l'image et respect de la vie privée</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31726">Fichiers et protection de la vie privée</SousThemePere><DossierPere ID="N31727"><Titre>Protection des données personnelles et de l'image</Titre><Fiche ID="F2024">Fichiers informatiques et données personnelles</Fiche><Fiche ID="F32103">Droit à l'image et respect de la vie privée</Fiche><Fiche ID="F2517">Caméras installées sur la voie publique</Fiche></DossierPere><Avertissement ID="R57417" date="2021-04-19"><Titre>Nouvelles règles pour diffuser l'image d'un enfant sur une plateforme en ligne</Titre><Texte><Paragraphe>La <LienExterne URL="https://www.vie-publique.fr/loi/273385-loi-19-octobre-2020-travail-enfants-youtubeurs-influenceurs-sur-internet">loi du 19 octobre 2020</LienExterne> encadre l'activité d'un enfant de moins de 16 ans dont l'image est diffusée sur une plateforme de vidéos en ligne (YouTube, Instagram, TikTok, Twitch ...).</Paragraphe><Paragraphe>Même si l'activité de l'enfant n'est pas considérée comme un travail, ses <LienIntra LienID="R10398" type="Définition de glossaire">représentants légaux</LienIntra> doivent faire une <MiseEnEvidence>déclaration</MiseEnEvidence> lorsque l'enfant est le sujet principal de la vidéo.</Paragraphe><Paragraphe>Un décret doit préciser les seuils de <MiseEnEvidence>durée</MiseEnEvidence> et de <MiseEnEvidence>revenus</MiseEnEvidence> au-dessus desquels la <MiseEnEvidence>déclaration</MiseEnEvidence> est <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Les informations contenues dans cette page restent d'actualité et seront modifiées dès l'entrée en vigueur du texte.</Paragraphe></Texte></Avertissement><Introduction><Texte><Paragraphe>Votre photo a été publiée sans votre autorisation et vous vous demandez quels sont vos droits en matière d'image et de respect de la vie privée ?</Paragraphe><Paragraphe>Nous vous indiquons dans quels cas votre autorisation est nécessaire et comment faire en cas de difficultés.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Vidéo - Points clés à connaître en cas de publication de votre photo sur internet</Paragraphe><Video URL="https://youtu.be/VPKhCVwQr6M" type="Video" langue="fr" fournisseur="youTube" format="text/html" redimensionnable="oui"><Titre>Peut-on publier ma photo sur internet sans mon autorisation ?</Titre><Credits><Paragraphe>Service Public (DILA)</Paragraphe></Credits><Description><Paragraphe>Conversation par SMS :</Paragraphe><Paragraphe>- Tu avais l'air soucieux ce matin à la fac...</Paragraphe><Paragraphe>- ça pourrait aller mieux... (émoticône triste) Des photos de moi un peu compromettantes tournent sur le web...</Paragraphe><Paragraphe>- Elles viennent d'où ?</Paragraphe><Paragraphe>- Des étudiants les ont prises à la fac et les ont publiées...</Paragraphe><Paragraphe>Ils n'avaient pas le droit ! (Émoticône énervé)</Paragraphe><Paragraphe>- Désolé, mais si ! ils n'étaient pas obligés de te demander ton autorisation...</Paragraphe><Paragraphe>Idée reçue :</Paragraphe><Paragraphe>« On peut publier ma photo sur internet sans mon autorisation. »</Paragraphe><Paragraphe>&gt;&gt; FAUX</Paragraphe><Paragraphe>Réponse de l'expert :</Paragraphe><Paragraphe>C'est une idée reçue !</Paragraphe><Paragraphe>Une personne peut publier une photo de vous sur internet uniquement si vous donnez votre accord.</Paragraphe><Paragraphe>Le droit à l'image permet à toute personne de s'opposer à la diffusion d'une image sur laquelle elle est reconnaissable, même si elle a été prise dans un lieu public comme une université.</Paragraphe><Paragraphe>Cela concerne tous les supports : un site internet, mais aussi un blog, un réseau social...</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois il y a des exceptions liées au droit à l'information, à la liberté d'expression et à la liberté artistique et culturelle.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, votre accord n'est pas nécessaire pour diffuser la photo d'une manifestation publique si vous n'y apparaissez pas isolément.</Paragraphe><Paragraphe>Que faire si votre image a été publiée sans votre accord ?</Paragraphe><Paragraphe>Demandez tout d'abord à l'auteur de la photo de la retirer.</Paragraphe><Paragraphe>S'il refuse, vous pouvez contacter le site internet ou le réseau social, selon le cas, pour lui demander de dépublier votre photo.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi porter plainte au commissariat de police ou à la gendarmerie.</Paragraphe><Paragraphe>Une procédure auprès du juge est également possible pour obtenir le retrait en urgence de l'image.</Paragraphe><Paragraphe>Points clés</Paragraphe><Paragraphe>- Avant de publier sur internet une photo de vous, la personne doit s'assurer de votre accord.</Paragraphe><Paragraphe>- Il y a des exceptions au droit à l'image liées au droit à l'information.</Paragraphe><Paragraphe>- En cas de litige, vous pouvez porter plainte.</Paragraphe><Paragraphe>- En cas d'urgence, vous pouvez saisir le juge en référé pour demander un retrait rapide de l'image.</Paragraphe></Description></Video><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le droit à l'image ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>droit à l'image</MiseEnEvidence> permet d'autoriser ou de refuser la reproduction et la diffusion publique de votre image.</Paragraphe><Paragraphe>Par ailleurs le <MiseEnEvidence>droit au respect de votre vie privée</MiseEnEvidence> permet d'autoriser ou de refuser la divulgation d'informations concernant votre vie privée.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>vous avez aussi droit à la protection de votre image en tant que <LienIntra LienID="R50717" type="Définition de glossaire">donnée personnelle</LienIntra>. Dans ce cadre, vous pouvez <LienInterne LienPublication="F2024" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">demander la suppression d'une photo sur un site internet</LienInterne>. C'est ce qu'on appelle le droit à l'effacement ou <Expression>droit à l'oubli</Expression>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand votre accord est-il nécessaire pour utiliser votre image ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le droit à l'image appartient à la personne concernée.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, l'autorisation des parents est nécessaire pour un mineur.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Pour une personne majeure</Titre><Paragraphe>Il est nécessaire d'avoir <MiseEnEvidence>votre accord écrit</MiseEnEvidence> pour utiliser une image où vous êtes <MiseEnEvidence>reconnaissable</MiseEnEvidence> (diffusion, publication, reproduction ou commercialisation).</Paragraphe><Paragraphe>L'image peut être une <MiseEnEvidence>photo</MiseEnEvidence> ou une <MiseEnEvidence>vidéo</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans le cas d'une image prise dans un <MiseEnEvidence>lieu privé</MiseEnEvidence>, votre autorisation est nécessaire si vous êtes reconnaissable : vacances, événement familial, manifestation sportive, culturelle...</Paragraphe><Paragraphe>Dans le cas d'une image prise <MiseEnEvidence>dans un lieu public</MiseEnEvidence>, votre autorisation est nécessaire si vous êtes <MiseEnEvidence>isolé</MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>reconnaissable</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'image peut être diffusée via la presse, la télévision, un site internet, un réseau social...</Paragraphe><Paragraphe>En pratique, le photographe/vidéaste doit obtenir votre <MiseEnEvidence>accord écrit</MiseEnEvidence> avant de diffuser votre image.</Paragraphe><Paragraphe>Il ne peut pas se contenter de votre consentement à être photographié ou filmé.</Paragraphe><Paragraphe>Votre accord doit être <MiseEnEvidence>précis</MiseEnEvidence> : sur quel support est diffusé l'image ? Dans quel objectif ? Pour quelle durée ?</Paragraphe><Paragraphe>Votre accord est également nécessaire si votre image est réutilisée dans un but différent de la 1<Exposant>ère</Exposant> diffusion.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois le droit à l'image est limité par le <MiseEnEvidence>droit à l'information</MiseEnEvidence>, le <MiseEnEvidence>droit à liberté d'expression</MiseEnEvidence> et la <MiseEnEvidence>liberté artistique et culturelle</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, <MiseEnEvidence>votre accord n'est pas nécessaire</MiseEnEvidence> pour diffuser certaines images à condition que votre <MiseEnEvidence>dignité</MiseEnEvidence> soit respectée et votre image ne soit pas utilisée dans un <MiseEnEvidence>but commercial</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Image d'un groupe ou d'une scène de rue<MiseEnEvidence> dans un lieu public si aucune personne n'est individualisée et dans la limite du droit à l'information</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Image d'un<MiseEnEvidence> événement d'actualité</MiseEnEvidence> ou d'une <MiseEnEvidence>manifestation publique</MiseEnEvidence> dans la limite du droit à l'information et à la création artistique.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Image d'une <MiseEnEvidence>personnalité publique dans l'exercice de ses fonctions si le but de l'image est d'informer</MiseEnEvidence> (un élu par exemple).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Image illustrant un <MiseEnEvidence>sujet historique</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si l'état d'une <LienInterne LienPublication="N155" type="Dossier" audience="Particuliers">personne protégée</LienInterne> (curatelle ou tutelle) ne lui permet pas de prendre une décision éclairée, la personne chargée de sa protection doit saisir le juge ou le <LienIntra LienID="R12897" type="Définition de glossaire">conseil de famille</LienIntra>.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Pour une personne mineure</Titre><Paragraphe>L'autorisation des parents (ou du <LienIntra LienID="R52001" type="Définition de glossaire">responsable légal</LienIntra>) doit obligatoirement être obtenue <MiseEnEvidence>par écrit</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il n'y a <MiseEnEvidence>pas d'exception</MiseEnEvidence>, y compris pour le journal et l'intranet d'une école.</Paragraphe><Paragraphe>Pour un <MiseEnEvidence>groupe d'enfants</MiseEnEvidence>, l'autorisation écrite des parents de chaque enfant est obligatoire.</Paragraphe><Paragraphe>Par ailleurs, la diffusion de l'image d'un enfant de moins de 16 ans dont l'activité relève d'une relation de travail est réglementée (<Expression><MiseEnEvidence>enfant influenceur</MiseEnEvidence></Expression>).</Paragraphe><Paragraphe>Les parents doivent demander une autorisation de l'inspection du travail avant de mettre en ligne une vidéo dont le sujet principal est leur enfant.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R1248" sve="non" type="Local"><Titre>Direction départementale en charge de l'emploi, du travail et des solidarités (DDETS ou DDETS-PP, ex-Direccte)</Titre><RessourceWeb URL="https://dreets.gouv.fr/"/><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>Pour une personne décédée</Titre><Paragraphe>Le proche d'une personne décédée peut contester la reproduction de son image si cette image lui cause un préjudice.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, atteinte à la mémoire du défunt.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment obtenir le retrait de votre image ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si votre image a été diffusée sans votre autorisation, vous pouvez <MiseEnEvidence>contacter l'auteur de sa diffusion</MiseEnEvidence> : photographe, vidéaste, organisme (spot publicitaire, clip musical...).</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus de retirer votre image, vous pouvez <MiseEnEvidence>vous adresser au juge</MiseEnEvidence>, y compris <LienInterne LienPublication="F1378" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">en urgence</LienInterne>, pour obtenir le retrait de l'image.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi demander des <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages-intérêts</LienIntra> et le remboursement des frais d'avocat.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment porter plainte pour atteinte à la vie privée ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez porter plainte si vous avez été photographié ou filmé dans un lieu privé sans avoir donné votre accord.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi porter plainte si cette photographie ou ce film est publié sans votre accord et que cette publication porte atteinte à votre vie privée.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Sur place</Titre><Paragraphe>Vous pouvez vous adresser à un commissariat de police ou une brigade de gendarmerie de votre choix.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R13" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Commissariat</Titre><PivotLocal>commissariat_police</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Contact/Contacter-une-brigade-de-gendarmerie-ou-un-commissariat-de-police"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R59967" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Gendarmerie</Titre><PivotLocal>gendarmerie</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Contact/Contacter-une-brigade-de-gendarmerie-ou-un-commissariat-de-police"/></OuSAdresser><Paragraphe>La plainte est transmise au procureur de la République par la police ou la gendarmerie.</Paragraphe><Paragraphe>Si la police ou la gendarmerie refusent de recueillir votre plainte pour violences conjugales, vous pouvez alerter les autorités de contrôle compétentes.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R33718" URL="https://www.interieur.gouv.fr/contact/signalement-igpn" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Saisir en ligne l'Inspection générale de la police nationale</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Permet de saisir directement l'inspection générale de la police nationale si vous êtes victime ou témoin d'un comportement pouvant mettre en cause un agent des forces de police.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R47031" URL="https://www.gendarmerie.interieur.gouv.fr/contact/reclamation-iggn" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Saisir en ligne l'Inspection générale de la gendarmerie nationale</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Permet de porter à la connaissance de l'inspection générale de la gendarmerie nationale des faits que vous jugez contraire à la déontologie de la gendarmerie nationale.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne></Cas><Cas><Titre>Par courrier</Titre><Paragraphe>Vous pouvez porter plainte auprès du procureur de la République.</Paragraphe><Paragraphe>Pour cela, vous devez envoyer un courrier au <MiseEnEvidence>tribunal judiciaire du lieu de l'infraction ou du domicile de l'auteur de l'infraction</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Votre courrier doit préciser les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Votre état civil et vos coordonnées complètes (adresse et numéro de téléphone)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Récit détaillé des faits, date et lieu de l'infraction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom de l'auteur supposé si vous le connaissez (sinon, la plainte sera déposée contre X)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom et adresse des éventuels témoins de l'infraction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Description et estimation provisoire ou définitive du préjudice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos documents de preuve : certificats médicaux, arrêts de travail, factures diverses, constats...</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre éventuelle volonté de vous constituer partie civile</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pouvez utiliser le modèle de courrier suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R11469" URL="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/Porter_plainte" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Porter plainte auprès du procureur de la République</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Vous pouvez envoyer votre plainte en lettre recommandée avec accusé de réception, par lettre simple ou par lettre suivie.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi déposer votre plainte directement à l'accueil du tribunal.</Paragraphe><Paragraphe>Dans tous les cas, un récépissé vous est remis dès que les services du procureur de la République ont enregistré votre plainte.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Paragraphe>La présence d'un avocat <MiseEnEvidence>n'est pas obligatoire</MiseEnEvidence> pour le dépôt de plainte et pendant toute la durée de la procédure jusqu'au procès devant le tribunal correctionnel.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sanctions en cas de non respect du droit à l'image ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Photographier ou filmer une personne dans un lieu privé ou transmettre son image, sans son accord, est sanctionné d'un an d'emprisonnement et de <Valeur>45 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe><Paragraphe>Publier la photo ou la vidéo sans l'accord de la personne est sanctionné d'un an d'emprisonnement et de <Valeur>15 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Image à caractère sexuel</Titre><Paragraphe>Photographier ou filmer une personne ou transmettre son image, sans son accord, lorsque l'image a un caractère sexuel, est sanctionné de 2 ans d'emprisonnement et de <Valeur>60 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe><Paragraphe>Diffuser cette photo ou cette vidéo, même si elle a été obtenue avec l'accord de la personne, est également sanctionné. C'est la pratique du <Expression>revenge porn</Expression>. La sanction est de 2 ans d'emprisonnement et de <Valeur>60 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N135" audience="Particuliers"><Titre>Autorité parentale</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Dossier><Fiche ID="F2024" audience="Particuliers"><Titre>Fichiers informatiques et données personnelles</Titre><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2517" audience="Particuliers"><Titre>Caméras de surveillance sur la voie publique et dans les lieux ouverts au public</Titre><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R11621" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Maison de justice et du droit</Titre><PivotLocal>mjd</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/lieux-dacces-aux-droits-10111/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000042439054" ID="R57431"><Titre>LOI n° 2020-1266 du 19 octobre 2020 visant à encadrer l'exploitation commerciale de l'image d'enfants de moins de seize ans sur les plateformes en ligne</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006117610/#LEGISCTA000006117610" ID="R37027"><Titre>Code civil : articles 7 à 16-14</Titre><Complement>respect de la vie privée (article 9)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165309/" ID="R16211"><Titre>Code pénal : articles 226-1 à 226-7</Titre><Complement>Atteinte à la vie privée</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000006165310" ID="R54856"><Titre>Code pénal : articles 226-8 à 226-9</Titre><Complement>Atteinte à la représentation de la personne</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165205/" ID="R614"><Titre>Code de procédure civile : articles 484 à 492-1</Titre><Complement>Procédure de référé</Complement></Reference><Definition ID="R10398"><Titre>Représentant légal</Titre><Texte><Paragraphe>Personne désignée par la loi pour représenter et défendre les intérêts d'une autre personne. Par exemple, le père ou la mère d'un enfant mineur ou le dirigeant d'un organisme.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R50717"><Titre>Donnée à caractère personnel</Titre><Texte><Paragraphe>Toute information sur une personne physique identifiée ou identifiable directement ou indirectement. Par exemple, nom, photo, empreinte, numéro de téléphone, numéro de sécurité sociale.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://eur-lex.europa.eu/eli/reg/2016/679/2016-05-04" ID="R50719"><Titre>Règlement (UE) 2016/679 du 27 avril 2016 - protection des personnes à l'égard du traitement des données personnelles</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R12897"><Titre>Conseil de famille</Titre><Texte><Paragraphe>Assemblée de parents ou de toutes personnes qualifiées, chargée sous la présidence du juge des contentieux de la protection, d'autoriser certains actes importants accomplis au nom de la personne sous tutelle</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52001"><Titre>Responsable légal d'un enfant</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui exerce l'autorité parentale : père, mère ou tuteur</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12532"><Titre>Dommages et intérêts</Titre><Texte><Paragraphe>Somme d'argent destinée à réparer le préjudice subi</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F1378" audience="Particuliers"><Titre>Procès civil : comment agir rapidement devant le tribunal ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31982" audience="Particuliers"><Titre>Justice pénale : quels sont les délais de prescription ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1649" audience="Particuliers"><Titre>À partir de quel âge peut-on travailler ?</Titre></QuestionReponse></Publication>