<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F12702" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2020-08-07T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F12702"><dc:title>Acte de vente d'un terrain situé dans un lotissement</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Vous vous apprêtez à acheter un terrain situé dans un lotissement et vous allez signer un acte authentique de vente devant un notaire ? Nous faisons le point sur le contenu de l'acte, sa forme et sa signature.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-06-07</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F12702</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000511476/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006441324/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006441291, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006175992, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074096/LEGISCTA000041565555, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074096/LEGISCTA000043818703, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000042211476/, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000042220805, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000039785320/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N312</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N312">Achat d'un terrain</Niveau><Niveau ID="F12702" type="Fiche d'information conditionnée">Acte de vente d'un terrain situé dans un lotissement</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20355">Achat immobilier</SousThemePere><DossierPere ID="N312"><Titre>Achat d'un terrain</Titre><SousDossier ID="N312-1"><Titre>Achat d'un terrain isolé</Titre><Fiche ID="F2057">Promesse de vente</Fiche><Fiche ID="F258">Acte de vente</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N312-2"><Titre>Achat d'un terrain situé dans un lotissement</Titre><Fiche ID="F16455">Promesse de vente</Fiche><Fiche ID="F12702">Acte de vente</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Achat d'un terrain situé dans un lotissement</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous vous apprêtez à acheter un terrain situé dans un lotissement et vous allez signer un <LienIntra LienID="R17851" type="Définition de glossaire">acte authentique</LienIntra> de vente devant un notaire ?</Paragraphe><Paragraphe>Nous faisons le point sur le contenu de l'acte, sa forme et sa signature.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les éléments vérifiés par le notaire avant la signature de l'acte de vente ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le notaire vérifie la situation juridique du vendeur, de l'acheteur et du bien.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Situation juridique des personnes</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Avant de rédiger l'acte de vente, le notaire vérifie obligatoirement les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Identité</MiseEnEvidence> des 2 parties, en demandant un extrait d'acte de naissance et un document justificatif comportant une photo et la signature (carte nationale d'identité ou passeport par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R355" type="Définition de glossaire">Capacité</LienIntra> des 2 parties à signer l'acte (un mineur ou un <LienInterne LienPublication="F10424" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">majeur protégé</LienInterne> doit être assisté ou représenté par une personne habilitée qui signera l'acte avec elle ou à sa place)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conformité de la <MiseEnEvidence>procuration</MiseEnEvidence> donnée à un tiers par l'acheteur ou le vendeur absent le jour de la signature de l'acte</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il s'assure également de la validité du <MiseEnEvidence>prêt consenti à l'acheteur</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Situation juridique du bien</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le notaire <MiseEnEvidence>vérifie</MiseEnEvidence> notamment les <MiseEnEvidence>points suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R65231" type="Définition de glossaire">État hypothécaire</LienIntra></MiseEnEvidence> pour attester le droit de propriété du vendeur et sa capacité de disposer librement du bien et pour connaître les <LienIntra LienID="R12443" type="Définition de glossaire">inscriptions hypothécaires</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Règles d'urbanisme</MiseEnEvidence> applicables (demande d'un certificat d'urbanisme)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Situation cadastrale</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R37977" type="Définition de glossaire">Droit de préemption</LienIntra> de la Société d'aménagement foncier et d'établissement rural (Safer) pour les terrains agricoles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F16" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Droit de préemption</LienInterne> des<MiseEnEvidence> <LienIntra LienID="R1088" type="Définition de glossaire">collectivités territoriales</LienIntra></MiseEnEvidence> (droit de préemption urbain, commercial, des espaces naturels sensibles)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Droit de préemption des <MiseEnEvidence>coindivisaires</MiseEnEvidence> quand il y a <LienIntra LienID="R12717" type="Définition de glossaire">indivision</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Origine de propriété du vendeur</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le contenu de l'acte de vente ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'acte de vente mentionne les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Coordonnées </MiseEnEvidence>du vendeur (appelé <Expression>lotisseur</Expression>) et de l'acheteur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Plan de <LienInterne LienPublication="F3037" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">bornage</LienInterne> du terrain</MiseEnEvidence> obligatoire en lotissement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Descriptif détaillé du terrain</MiseEnEvidence> issu du plan de bornage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Prix de vente </MiseEnEvidence>et modes de paiement (avec ou sans l'aide d'un prêt immobilier)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant des <MiseEnEvidence>honoraires du professionnel chargé de la vente</MiseEnEvidence> et personnes devant les payer</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Documents remis par le lotisseur à l'acquéreur</Paragraphe></TitreFlottant><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F17665" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Permis d'aménager</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R51976" type="Définition de glossaire">Cahier des charges</LienIntra> du lotissement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R51977" type="Définition de glossaire">Règlement de lotissement</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Statuts de <LienInterne LienPublication="F1319" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'association syndicale ou de l'association foncière</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Certificat indiquant la surface de plancher constructible sur le terrain (si la répartition de la surface de plancher maximale est effectuée par le lotisseur)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les documents suivants sont remis lors de la signature de la <LienInterne LienPublication="F16455" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">promesse de vente</LienInterne>. S'il n'y a eu pas de promesse, ils sont annexés à l'acte de vente :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F12239" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">État des risques et pollutions (naturels, miniers, technologiques, sismiques, radon...)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Étude de sol <MiseEnEvidence>dans les zones exposées</MiseEnEvidence> au phénomène de mouvement de terrain différentiel consécutif à la sécheresse et à la réhydratation des <MiseEnEvidence>sols argileux</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F35266" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">État des nuisances sonores aériennes</LienInterne> <MiseEnEvidence>dans les zones de bruit</MiseEnEvidence> définies par un plan d'exposition au bruit</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand l'acte de vente peut-il être signé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En principe, l'acte de vente doit être signé après l'achèvement des équipements collectifs (voirie, eau, électricité, gaz...).</Paragraphe><Paragraphe>L'acte de vente peut être signé avant l'achèvement de ces équipements dans les 2 cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Travaux des équipements collectifs différés par une autorisation de la mairie</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Garantie d'achèvement des travaux obtenue par le lotisseur auprès d'une banque, d'un établissement financier ou une société de caution mutuelle qui s'engage à lui avancer ou à payer pour lui les sommes nécessaires à l'achèvement des travaux</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>L'acheteur et le vendeur doivent-ils être présents chez le notaire pour signer l'acte de vente ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'<LienIntra LienID="R17851" type="Définition de glossaire">acte authentique</LienIntra> de vente est signé par le vendeur et l'acquéreur devant un notaire. Quand l'un des 2 ne peut pas être présent, il peut se faire représenter en confiant à un tiers une <MiseEnEvidence>procuration sous <LienIntra LienID="R17852" type="Définition de glossaire">signature privée</LienIntra>.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La représentation de la personne absente est indiquée dans l'acte de vente.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment est signé l'acte de vente ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'acte de vente est signé sur support papier ou sur support électronique. Dans tous les cas, le notaire lit l'acte de vente à haute voix avant que l'acheteur et le vendeur le signent.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Acte sur papier</Titre><Paragraphe>Le notaire a l'obligation de faire figurer les mentions suivantes sur l'acte :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Date en toutes lettres et lieu où l'acte est passé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom et lieu d'établissement du notaire qui reçoit l'acte</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Noms, prénoms et domiciles des parties et de tous les signataires de l'acte</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Numérotation de chaque page et nombre total indiqué en fin de l'acte</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mention que l'acte a été lu par les parties ou que lecture leur en a été donnée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nombre de blancs barrés, ainsi que les mots et nombres rayés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Noms et domiciles des témoins</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le document doit être rédigé sans surcharge, ni interligne, ni addition.</Paragraphe><Paragraphe>Les pièces annexées à l'acte doivent être signées du notaire.</Paragraphe><Paragraphe>Si les parties déclarent qu'elles ne savent pas ou ne peuvent pas signer, l'acte doit le mentionner.</Paragraphe><Paragraphe>La qualité du papier doit offrir toute garantie de conservation. Le texte ainsi que les signatures et paraphes doivent être indélébiles.</Paragraphe><Paragraphe>Le notaire qui a rédigé l'acte en garde un <MiseEnEvidence>original appelé la </MiseEnEvidence><Expression><MiseEnEvidence>minute</MiseEnEvidence></Expression>. Elle est conservée aux archives de l'étude notariale pendant 75 ans, puis elle est transférée aux <LienExterne URL="https://www.cada.fr/administration/archives-publiques">archives publiques</LienExterne>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le jour de la signature de l'acte, le notaire remet à l'acheteur une <MiseEnEvidence>attestation de propriété</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Acte sur support électronique</Titre><Paragraphe>L'acte de vente peut être signé sur support électronique, on parle alors d'un<MiseEnEvidence> acte authentique électronique (AAE)</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le notaire a l'obligation de faire figurer les mentions suivantes sur l'acte :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Date en toutes lettres et lieu où l'acte est passé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom et lieu d'établissement du notaire qui reçoit l'acte</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Noms, prénoms et domicile des parties et de tous les signataires de l'acte</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Noms et domiciles des témoins</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mention que l'acte a été lu par les parties ou que lecture leur en a été donnée</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le document doit être rédigé sans surcharge, ni interligne, ni addition.</Paragraphe><Paragraphe>Lors du rendez-vous chez le notaire, la lecture de l'acte et de ses annexes est faite sur un grand écran.</Paragraphe><Paragraphe>Les parties signent l'acte sur une tablette avec un stylet électronique.</Paragraphe><Paragraphe>Le notaire appose sa signature et son sceau avec une clé informatique qui certifie la signature et la rend inviolable.</Paragraphe><Paragraphe>La date et le lieu des signatures sont automatiquement validés et l'acte ne peut plus être modifié.</Paragraphe><Paragraphe>Le notaire utilise un système de traitement de l'information agréé par le Conseil supérieur du notariat (CSN). Il garantit l'intégrité et la confidentialité du contenu de l'acte dématérialisé.</Paragraphe><Paragraphe>L'AAE est envoyé au <MiseEnEvidence>minutier central électronique des notaires de France (MICEN)</MiseEnEvidence> où l'acte, ses annexes et les signatures de toutes les parties sont conservés.</Paragraphe><Paragraphe>Lors du rendez-vous chez le notaire, la lecture de l'acte et de ses annexes est faite sur un grand écran.</Paragraphe><Paragraphe>Les parties signent l'acte sur une tablette avec un stylet électronique.</Paragraphe><Paragraphe>Le notaire appose sa signature et son sceau avec une clé informatique qui certifie la signature et la rend inviolable.</Paragraphe><Paragraphe>La date et le lieu des signatures sont automatiquement validés, et l'acte ne peut plus être modifié.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le jour de la signature de l'acte, le notaire remet à l'acheteur une <MiseEnEvidence>attestation de propriété</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Il peut délivrer une <MiseEnEvidence>copie d'un acte dématérialisé</MiseEnEvidence> sur support papier ou électronique. Il y fait figurer la date, sa signature électronique sécurisée et l'image de son sceau.</Paragraphe><Paragraphe>Les copies dématérialisées peuvent être transmises par voie électronique par le notaire dans des conditions garantissant l'intégrité de l'acte, la confidentialité de la transmission, l'identité de l'expéditeur et du destinataire.</Paragraphe></Cas></BlocCas><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le vendeur et l'acheteur peuvent choisir le même notaire ou avoir chacun le leur.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre ID="T15838"><Titre><Paragraphe>Que paye l'acheteur à la signature de l'acte de vente ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le jour de la signature de l'acte de vente, l'acheteur doit payer l'intégralité du prix de la vente et des frais de notaire.</Paragraphe><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>prix de vente </MiseEnEvidence>est payé par virement s'il est supérieur ou égal à<Valeur> 3 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le notaire délivre un reçu à l'acheteur. Il transfère le montant de la transaction au vendeur après l'enregistrement de l'acte auprès du <LienIntra LienID="R63009" type="Définition de glossaire">service de publicité foncière</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>En principe, le délai de transfert ne dépasse pas 1 mois.</Paragraphe><Paragraphe>S'il reste des fonds au crédit de l'acheteur après l'enregistrement, le notaire lui adresse un chèque ou un virement avec l'état détaillé des frais et des honoraires.</Paragraphe><Paragraphe>Dans le cas contraire, il lui demande le <MiseEnEvidence>complément de provision</MiseEnEvidence> avant de lui envoyer son titre de propriété.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si une <LienInterne LienPublication="F16455" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">promesse de vente</LienInterne> a été signée, une indemnité d'immobilisation a pu être versée par l'acheteur. Elle est versée en contrepartie de l'engagement du vendeur de vendre son bien immobilier exclusivement à l'acquéreur désigné. Cette indemnité d'immobilisation est déduite du prix de vente.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F17701" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">frais d'actes notariés</LienInterne></MiseEnEvidence> sont à la charge de l'acheteur. Le vendeur et l'acheteur peuvent en décider autrement.</Paragraphe><Paragraphe>Ces frais se composent des éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Droits et taxes collectés par le notaire et reversés au Trésor public (droit d'enregistrement, taxe de publicité foncière ou taxe sur la valeur ajoutée)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rémunération du notaire (rédaction de l'acte de vente, consultations, expertise…)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Frais engagés pour le compte du vendeur et de l'acheteur (extrait de cadastre, par exemple)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le montant des frais notariés reste le même quand <MiseEnEvidence>le vendeur et l'acheteur ont chacun leur notaire.</MiseEnEvidence> Les frais sont alors partagés entre les 2 notaires.</Paragraphe><Paragraphe>Il est possible d'évaluer le montant de ces frais grâce à un simulateur :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R16181" URL="https://www.immobilier.notaires.fr/fr/frais-de-notaire" audience="Particuliers" type="Simulateur"><Titre>Calculer le montant des frais d'acquisition d'un bien immobilier</Titre><Source ID="R30632">Notaires de France</Source></ServiceEnLigne></Chapitre><Chapitre ID="T15842"><Titre><Paragraphe>À quoi sert la publicité foncière ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'acheteur devient propriétaire du terrain à la signature de l'acte de vente. Ce transfère de propriété devient <LienIntra LienID="R16368" type="Définition de glossaire">opposable</LienIntra><MiseEnEvidence> aux tiers</MiseEnEvidence> après la publication de l'acte au <LienIntra LienID="R63009" type="Définition de glossaire">service de publicité foncière</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le notaire doit assurer la <LienInterne LienPublication="F17759" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">publicité foncière</LienInterne> en enregistrant l'acte de vente au fichier immobilier du service de publicité foncière dont dépend le terrain.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R16857" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Service de la publicité foncière (ex-Conservation des hypothèques)</Titre><PivotLocal>hypotheque</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/international-professionnel/questions/quelles-sont-les-modalites-de-paiement-des-droits"/></OuSAdresser><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>dans les départements du <MiseEnEvidence>Haut-Rhin</MiseEnEvidence>, du <MiseEnEvidence>Bas-Rhin</MiseEnEvidence> et de la <MiseEnEvidence>Moselle,</MiseEnEvidence> l'acte est publié au livre foncier.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre ID="T15921"><Titre><Paragraphe>Quand l'acheteur reçoit-il son acte de propriété ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Après l'enregistrement au <LienIntra LienID="R63009" type="Définition de glossaire">service de publicité foncière</LienIntra>, le notaire <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifie</LienIntra> la copie de l'acte de propriété à l'acheteur en main propre ou par lettre <LienInterne LienPublication="R46090" type="Acronyme">RAR</LienInterne> ou par un <LienInterne LienPublication="F2158" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">commissaire de justice</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette copie, revêtue des cachets de l'administration fiscale, constitue le <MiseEnEvidence>titre de propriété</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le délai de réception de cette copie est en général d'<MiseEnEvidence>environ 6 mois après la signature de l'acte de vente</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N312" audience="Particuliers"><Titre>Achat d'un terrain</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Dossier><Fiche ID="F16455" audience="Particuliers"><Titre>Promesse de vente d'un terrain situé dans un lotissement</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F35266" audience="Particuliers"><Titre>Diagnostic immobilier sur les bruits des aéroports</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R10918" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Chambre départementale des notaires</Titre><Complement>Pour des renseignements juridiques</Complement><PivotLocal>chambre_notaire</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/chambre_notaires"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000511476/" ID="R16616"><Titre>Décret n°71-941 du 26 novembre 1971 relatif aux actes établis par les notaires</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006441324/" ID="R36574"><Titre>Code civil : article 1589</Titre><Complement>Enregistrement de l'acte de vente</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006441291" ID="R36564"><Titre>Code civil : article 1582</Titre><Complement>Accord entre le vendeur et l'acquéreur</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006175992" ID="R53119"><Titre>Code de l'urbanisme : articles R442-12 à R442-18</Titre><Complement>Garantie d'achèvement des travaux et autorisation de différer les travaux des équipements collectifs</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074096/LEGISCTA000041565555" ID="R53134"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : articles L132-4 à L132-9</Titre><Complement>Prévention des risques de mouvement de terrain</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074096/LEGISCTA000043818703" ID="R55007"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : articles R132-3 à R132-8</Titre><Complement>Contenu et durée de validité des études géotechniques</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000042211476/" ID="R56955"><Titre>Arrêté du 22 juillet 2020 définissant le contenu des études géotechniques dans les zones exposées au phénomène de mouvement de terrain différentiel du à la sécheresse et à la réhydratation des sols</Titre><Complement>Contenu des études géotechniques</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000042220805" ID="R56981"><Titre>Arrêté du 22 juillet 2020 définissant les zones exposées au phénomène de mouvement de terrain différentiel des sols argileux</Titre><Complement>Zones de sols argileux</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000039785320/" ID="R56372"><Titre>Code de l'urbanisme : article L112-11</Titre><Complement>État des nuisances sonores aériennes</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R56743" URL="https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/sites/default/files/Modele_etat_nuisances_sonores_aeriennes.pdf" audience="Particuliers" type="Formulaire"><Titre>État des nuisances sonores aériennes</Titre><Source ID="R30696">Direction générale de l'aviation civile (DGAC)</Source><NoticeLiee ID="R56744" URL="https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/sites/default/files/Notice_information_etat_nuisances_sonores_aeriennes.pdf" type="Notice">Notice - État des nuisances sonores aériennes</NoticeLiee></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R56989" URL="https://www.georisques.gouv.fr/" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher les risques naturels et technologiques sur Géorisques</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R16181" URL="https://www.immobilier.notaires.fr/fr/frais-de-notaire" audience="Particuliers" type="Simulateur"><Titre>Calculer le montant des frais d'acquisition d'un bien immobilier</Titre><Source ID="R30632">Notaires de France</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R17851"><Titre>Acte authentique</Titre><Texte><Paragraphe>Document établi par un officier public compétent, tels qu'un notaire, un commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire), un officier d'état civil, rédigé selon les formalités exigées par la loi et dont le contenu peut avoir la même valeur qu'une décision judiciaire</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R355"><Titre>Capacité juridique</Titre><Texte><Paragraphe>Aptitude d'une personne (physique ou morale) à avoir des droits et des obligations et à les exercer elle-même (exemples : droit de conclure un contrat, droit d'agir en justice)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000036829833/" ID="R55906"><Titre>Code civil : article 1145</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R65231"><Titre>État hypothécaire</Titre><Texte><Paragraphe>Document qui fournit des renseignements sur l'histoire d'un bien immobilier (vente, donation, succession) et sur ses propriétaires successifs. Il reprend toutes les hypothèques inscrites sur le bien. Il est délivré par le service de la publicité foncière.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12443"><Titre>Hypothèque</Titre><Texte><Paragraphe>Droit sur un bien immobilier accordé à une personne à qui l'on doit de l'argent en garantie du paiement de sa dette</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R37977"><Titre>Droit de préemption</Titre><Texte><Paragraphe>Droit donné à une personne d'acheter un bien en priorité à tout autre si le propriétaire souhaite le vendre</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1088"><Titre>Collectivité territoriale</Titre><Texte><Paragraphe>Commune, département, région, collectivité à statut particulier, collectivité d'outre-mer</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000571356/" ID="R328"><Titre>Constitution du 4 octobre 1958</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R12717"><Titre>Indivision</Titre><Texte><Paragraphe>Situation dans laquelle deux ou plusieurs personnes sont propriétaires ensemble d'une même chose ou d'un même ensemble de choses (exemples : maison, portefeuille de titres, meubles, bijoux)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136538" ID="R18644"><Titre>Code civil : articles 815 à 815-1</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R51976"><Titre>Cahier des charges d'un lotissement</Titre><Texte><Paragraphe>Informations sur les règles de vie collective en lotissement (répartition des charges, entretien des espaces verts, stationnement...)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51977"><Titre>Règlement de lotissement</Titre><Texte><Paragraphe>Règles d'urbanisme que doivent respecter les futures constructions en lotissement (emploi d'un certain type de matériaux, couleurs...)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17852"><Titre>Acte sous signature privée</Titre><Texte><Paragraphe>Acte rédigé et signé par des particuliers, sans la présence d'un notaire (par exemple, un contrat)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032037833" ID="R2270"><Titre>Code civil : articles 1372 à 1377</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R63009"><Titre>Service de la publicité foncière</Titre><Texte><Paragraphe>Service fiscal qui tient à jour les renseignements immobiliers, enregistre les actes notariés, perçoit les impôts relatifs à ces formalités et répond aux demandes d'information des usagers.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R16368"><Titre>Opposable</Titre><Texte><Paragraphe>Qui ne peut être méconnu par les tiers, lesquels doivent en subir les effets et les respecter</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R46090" type="Acronyme"><Titre>RAR</Titre><Texte><Paragraphe>Recommandé avec avis de réception</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F34339" audience="Particuliers"><Titre>Quelles précautions prendre avant l'achat d'un terrain situé dans un lotissement ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2484" audience="Particuliers"><Titre>Quelles règles doit respecter le vendeur d'un terrain situé en lotissement ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2073" audience="Particuliers"><Titre>Quelles différences entre un terrain isolé et un terrain en lotissement ?</Titre></QuestionReponse><CommentFaireSi ID="F15913" audience="Particuliers" pictogramme="icone-achat-logement"><Titre>J'achète un logement</Titre></CommentFaireSi></Publication>