<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2603" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2020-06-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2603"><dc:title>Recouvrement des charges de copropriété impayées</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Comment se déroule la procédure de recouvrement des charges impayées par un copropriétaire ? Nous vous présentons la réglementation à toutes les étapes de la procédure.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-11-07</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2603</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006061423/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31340</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N31340">Budget et charges de copropriété</Niveau><Niveau ID="F2603" type="Fiche d'information conditionnée">Recouvrement des charges de copropriété impayées</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31337">Copropriété</SousThemePere><DossierPere ID="N31340"><Titre>Budget et charges de copropriété</Titre><Fiche ID="F20586">Budget prévisionnel (planification des dépenses)</Fiche><Fiche ID="F2590">Charges de copropriété</Fiche><Fiche ID="F2603">Recouvrement des charges impayées</Fiche><Fiche ID="F31418">Emprunt collectif</Fiche><Fiche ID="F14745">Individualisation des frais de chauffage</Fiche><Fiche ID="F34026">Fonds de travaux mis en place dans les copropriétés</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Comment se déroule la procédure de recouvrement des charges impayées par un copropriétaire ? Nous vous présentons la réglementation à toutes les étapes de la procédure.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Les charges sont les dépenses qui incombent définitivement aux copropriétaires, chacun pour sa <LienIntra LienID="R1690" type="Définition de glossaire">quote-part</LienIntra>.</Paragraphe><Chapitre numerote="true"><Titre><Paragraphe>Mettre en demeure le copropriétaire défaillant</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le recouvrement des charges est de la compétence exclusive du <LienInterne LienPublication="F2608" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">syndic de copropriété</LienInterne>. Il n'a besoin d'aucune autorisation de l'assemblée générale des copropriétaires pour engager des actions en recouvrement des charges.</Paragraphe><Paragraphe>Dès le 1<Exposant>er</Exposant> impayé de charges, le syndic doit mettre en demeure le copropriétaire défaillant par lettre recommandée avec accusé de réception ou par acte du commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire) de régler sa <LienIntra LienID="R1690" type="Définition de glossaire">quote-part</LienIntra> de charges.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Dans le cadre d'une <LienIntra LienID="R12717" type="Définition de glossaire">indivision</LienIntra>, le syndic doit mettre en demeure tous les coïndivisaires, sauf clause contraire du règlement de copropriété. Si la propriété du lot est démembrée, en principe, les charges sont réparties entre usufruitier (lorsqu'elles concernent la jouissance du bien) et nu-propriétaire (lorsqu'elles concernent des dépenses exceptionnelles). Le syndic devra donc mettre en demeure l'un ou l'autre selon la nature des charges, sauf clause contraire du règlement de copropriété imposant une solidarité entre usufruitier et nu-propriétaire.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Le syndic peut <LienInterne LienPublication="F31671" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">engager sa responsabilité s'il n'agit pas en cas d'impayé de charges</LienInterne>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le copropriétaire défaillant peut bénéficier, sous certaines conditions, d'une aide financière du <LienInterne LienPublication="F1334" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">fonds de solidarité pour le logement (FSL)</LienInterne> pour payer ses charges en cas de difficulté.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Les frais de mise en demeure (y compris les <LienInterne LienPublication="F10404" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">frais du commissaire de justice</LienInterne>) engagés par le syndic sont à la charge du copropriétaire défaillant.</Paragraphe><Paragraphe>Le copropriétaire défaillant a <MiseEnEvidence>30 jours pour payer vos charges</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Des intérêts de retard sont dus au <LienInterne LienPublication="F783" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">taux légal</LienInterne> à partir de la mise en demeure.</Paragraphe><Paragraphe>Par ailleurs, le copropriétaire défaillant peut être condamné à payer des dommages et intérêt pour réparer le préjudice causé au syndicat des copropriétaires.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si le copropriétaire ne règle pas 1 seul appel de charges dans les 30 jours suivant la mise en demeure, les charges antérieures et les appels provisionnels à venir peuvent être exigés.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre numerote="true"><Titre><Paragraphe>Relancer le copropriétaire défaillant</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si l'impayé persiste, le syndic peut adresser au copropriétaire défaillant une lettre de rappel. Dans cette lettre, il doit lui être rappelé que la date de paiement des charges est dépassée et qu'à défaut de paiement, une <LienInterne LienPublication="F1732" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tentative de règlement à l'amiable</LienInterne> puis une procédure de recouvrement devant le <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tribunal judiciaire </LienInterne>du lieu de situation de l'immeuble pourront être lancées à son encontre.</Paragraphe><Paragraphe>Les frais de relance engagés par le syndic sont à la charge du copropriétaire défaillant.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre numerote="true"><Titre><Paragraphe>Tenter un règlement à l'amiable avec le copropriétaire défaillant</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas d'impayés de charges inférieur ou égal à <Valeur>5 000 €</Valeur>, le syndic doit faire appel à un <LienInterne LienPublication="F1736" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conciliateur de justice</LienInterne> (démarche gratuite) ou à un <LienInterne LienPublication="F1822" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">médiateur</LienInterne> (démarche payante) ou à une <LienIntra LienID="R55150" type="Définition de glossaire">procédure participative</LienIntra> (démarche payante avec recours à un avocat) pour trouver une solution.<LienInterne LienPublication="F1732" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/><MiseEnEvidence/></Paragraphe><Paragraphe>Ce recours est obligatoire avant de faire un recours devant le juge.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre numerote="true"><Titre><Paragraphe>Recourir au juge</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le copropriétaire défaillant ne paie pas dans les 30 jours, ou si aucun accord amiable de remboursement de la dette n'a pu être trouvé, le syndic doit engager une procédure devant le <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tribunal judiciaire</LienInterne> du lieu de situation de l'immeuble.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic peut mettre en œuvre une procédure judiciaire accélérée (référé) pour obtenir une condamnation rapide du copropriétaire défaillant.</Paragraphe><Paragraphe>Le tribunal vérifie si les charges réclamées sont certaines, liquides et exigibles.</Paragraphe><Paragraphe>Si c'est le cas, les sommes suivantes sont alors <MiseEnEvidence>immédiatement exigibles</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Impayé de charges au titre du <LienInterne LienPublication="F20586" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">budget prévisionnel</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Impayé de charges pour des travaux non compris dans le budget prévisionnel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Cotisations du <LienInterne LienPublication="F34026" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">fonds de travaux</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou toutes sommes restant dues pour les exercices précédents après approbation des comptes par l'assemblée générale</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>les impayés de charges peuvent être réclamés au copropriétaire défaillant dans un délai maximal de 5 ans. En outre, un copropriétaire peut faire une action en nullité devant le tribunal judiciaire du lieu de l'immeuble lorsque la répartition des charges n'est pas conforme à la loi.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre numerote="true"><Titre><Paragraphe>Saisir les biens du copropriétaire défaillant</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Toute créance du <LienInterne LienPublication="F2606" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">syndicat des copropriétaires</LienInterne> à l'encontre du copropriétaire défaillant est garantie par une <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R12443" type="Définition de glossaire">hypothèque</LienIntra> légale </MiseEnEvidence>permettant de saisir et vendre le <LienIntra LienID="R38693" type="Définition de glossaire">lot de copropriété</LienIntra> .</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic peut faire inscrire cette hypothèque au profit du syndicat sans autorisation préalable de l'assemblée générale des copropriétaires. L'inscription est faite lorsque le copropriétaire défaillant n'a pas réglé ses charges après la mise en demeure. Le syndic peut également en accepter la <LienIntra LienID="R2980" type="Définition de glossaire">mainlevée</LienIntra> et, en cas d'extinction de la dette, en demander l'annulation.</Paragraphe><Paragraphe>En outre, le syndicat des copropriétaires a une <MiseEnEvidence>hypothèque légale spéciale</MiseEnEvidence> lorsque le copropriétaire défaillant décide de vendre son lot. L'opposition à la vente est formée par le syndic. Elle permet d'obtenir le paiement des sommes dues sur le prix de vente.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic peut également recourir au privilège mobilier permettant de saisir les meubles et les revenus perçus par le copropriétaire bailleur défaillant.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N31340" audience="Particuliers"><Titre>Budget et charges de copropriété</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Dossier></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R5" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Agence départementale pour l'information sur le logement (Adil)</Titre><PivotLocal>adil</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.anil.org/lanil-et-les-adil/votre-adil/"/><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/" ID="R15198"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre><Complement>Articles 10 et 10-1, 19 à 19-2 et 42</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006061423/" ID="R1785"><Titre>Décret n°67-223 du 17 mars 1967 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre><Complement>Articles 35 à 36, 55 et 60</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R51550" URL="https://www.inc-conso.fr/content/logement/copropriete-la-consultation-des-pieces-justificatives-des-charges" audience="Particuliers"><Titre>La consultation des pièces justificatives des charges</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R51842" URL="https://www.inc-conso.fr/content/copropriete-des-precisions-sur-la-lettre-recommandee-electronique" audience="Particuliers"><Titre>Précisions sur la lettre recommandée électronique</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R1690"><Titre>Quote-part (droit immobilier)</Titre><Texte><Paragraphe>Fraction de la part des parties communes rattachée à un lot (appartement, local commercial, parking, cave...) selon, entre autres, la situation et la superficie de ce lot</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12717"><Titre>Indivision</Titre><Texte><Paragraphe>Situation dans laquelle deux ou plusieurs personnes sont propriétaires ensemble d'une même chose ou d'un même ensemble de choses (exemples : maison, portefeuille de titres, meubles, bijoux)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136538" ID="R18644"><Titre>Code civil : articles 815 à 815-1</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R55150"><Titre>Procédure participative</Titre><Texte><Paragraphe>Démarche amiable de résolution d'un litige qui repose sur la signature d'un contrat écrit par lequel chacun s'engage à rechercher un accord dans un certain délai. Le recours à un avocat est obligatoire.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12443"><Titre>Hypothèque</Titre><Texte><Paragraphe>Droit sur un bien immobilier accordé à une personne à qui l'on doit de l'argent en garantie du paiement de sa dette</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R38693"><Titre>Lot de copropriété</Titre><Texte><Paragraphe>Partie de bâtiment comportant obligatoirement une partie privative et une quote-part de parties communes</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/" ID="R15198"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R2980"><Titre>Mainlevée</Titre><Texte><Paragraphe>Acte juridique par lequel il est mis fin à une situation créant un obstacle. Par exemple : mainlevée de saisies, mainlevée d'hypothèque.</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F32920" audience="Particuliers"><Titre>Qui paie les charges de copropriété l'année de la vente du logement ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2122" audience="Particuliers"><Titre>Le salaire du concierge, gardien ou employé fait-il partie des charges locatives ?</Titre></QuestionReponse><CommentFaireSi ID="F15913" audience="Particuliers" pictogramme="icone-achat-logement"><Titre>J'achète un logement</Titre></CommentFaireSi></Publication>