<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2965" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2965"><dc:title>Promesse de vente d'un logement existant : promesse unilatérale ou compromis</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Vous souhaitez acheter ou vendre un bien immobilier ? Vous voulez concrétiser votre accord sur un achat ou une vente avant la signature de l'acte définitif ? Vous pouvez signer un avant-contrat appelé promesse de vente. Nous vous expliquons les possibilités qui s'offrent à vous.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-08-02</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2965</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136377, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000020466370/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032040792, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032040818/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032037833, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006441326, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032225898, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000041586781/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032028608, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074096/LEGISCTA000006176357/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006135898/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000032009929/#LEGISCTA000032009929</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N23245</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N23245">Achat ou vente d'un logement</Niveau><Niveau ID="F2965" type="Fiche d'information conditionnée">Promesse de vente d'un logement existant : promesse unilatérale ou compromis</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20355">Achat immobilier</SousThemePere><DossierPere ID="N23245"><Titre>Achat ou vente d'un logement</Titre><SousDossier ID="N23245-1"><Titre>Logement existant</Titre><Fiche ID="F2965">Promesse de vente</Fiche><Fiche ID="F2962">Acte de vente</Fiche><Fiche ID="F37190">Achat d'un logement en copropriété</Fiche><Fiche ID="F2604">Vente d'un logement en copropriété</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N23245-2"><Titre>Logement en l'état futur d'achèvement (Véfa)</Titre><Fiche ID="F2963">Contrat de réservation</Fiche><Fiche ID="F2961">Acte de vente</Fiche><Fiche ID="F2956">Livraison</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Logement existant</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous souhaitez acheter ou vendre un bien immobilier ? Vous voulez concrétiser votre accord sur un achat ou une vente avant la signature de l'acte définitif ? Vous pouvez signer un avant-contrat appelé <Expression>promesse de vente</Expression>. Nous vous expliquons les possibilités qui s'offrent à vous.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'une promesse de vente ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque vous êtes parvenus à un accord sur l'achat ou la vente d'un bien immobilier, vous pouvez signer une promesse de vente avant la signature de l'acte définitif. Cet avant-contrat n'est pas obligatoire, mais il est recommandé pour exprimer votre accord mutuel. Il régit vos relations pendant la préparation de l'<LienIntra LienID="R17851" type="Définition de glossaire">acte authentique</LienIntra> qui ne peut pas être signé immédiatement compte tenu des documents, démarches et vérifications nécessaires.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle promesse de vente pouvez-vous conclure ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une promesse de vente peut prendre 2 formes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Promesse unilatérale de vente</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou compromis de vente, également appelé <Expression>promesse <LienIntra LienID="R65568" type="Définition de glossaire">synallagmatique</LienIntra> de vente</Expression></Paragraphe></Item></Liste><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Compromis de vente</Titre><Paragraphe>Un compromis de vente peut être signé lorsque vous êtes sûr de vouloir conclure l'achat ou la vente du logement. Cet acte vous engage définitivement. Ce n'est pas le cas s'il comporte une clause prévoyant, sous certaines conditions, un désistement de l'une ou des 2 parties.</Paragraphe><Paragraphe>Le compromis peut être réalisé sous <MiseEnEvidence>l'une des 2 formes suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R17852" type="Définition de glossaire">Acte sous signature privée</LienIntra> réalisé directement par vous ou avec l'appui d'un agent immobilier par exemple</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R17851" type="Définition de glossaire">Acte authentique</LienIntra> établi par un notaire (obligatoire lorsque le vendeur est une personne physique et que la durée de validité du compromis dépasse 18 mois)</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Promesse unilatérale de vente</Titre><Paragraphe>Une promesse unilatérale peut être signée lorsque vous, acheteur, n'êtes pas sûr de vouloir conclure la vente. Cet acte vous laisse la liberté de lever l'option ou non (c'est-à-dire d'acheter ou non le logement). Vous réservez ainsi le logement pendant un délai clairement précisé. Vendeur, vous vous engagez à ne pas vendre le logement à un autre acheteur.</Paragraphe><Paragraphe>La promesse unilatérale de vente peut être réalisée sous <MiseEnEvidence>l'une des 2 formes suivantes </MiseEnEvidence>:</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R17852" type="Définition de glossaire">Acte sous signature privée</LienIntra> réalisé directement par vous ou avec l'appui d'un agent immobilier par exemple</Paragraphe><Paragraphe>À compter de sa signature, une promesse unilatérale <LienIntra LienID="R17852" type="Définition de glossaire">sous signature privée</LienIntra> doit être enregistrée dans les 10 jours au service de l'enregistrement du vendeur ou de l'acheteur. Cet enregistrement sert à authentifier la promesse de vente.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez soit déposer la promesse directement au service de l'enregistrement, soit l'envoyer par courrier simple ou recommandé.</Paragraphe></Item></Liste><OuSAdresser ID="R44924" sve="non" type="National"><Titre>Service fiscal en charge de l'enregistrement</Titre><RessourceWeb URL="http://www2.impots.gouv.fr/liste_pole_enr/index.htm"/><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></OuSAdresser><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R17851" type="Définition de glossaire">Acte authentique</LienIntra> établi par un notaire (obligatoire lorsque le vendeur est une personne physique et que la durée de validité de la promesse dépasse 18 mois)</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que doit contenir la promesse de vente ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Informations vous concernant</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La promesse de vente doit mentionner vos coordonnées respectives.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Informations concernant le bien</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La promesse de vente doit mentionner les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Adresse du bien</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Origine du bien (date du précédent acte de vente, nom du précédent propriétaire, acte notarié...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Descriptif détaillé du bien, de ses équipements et de ses annexes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Existence d'une <LienIntra LienID="R12443" type="Définition de glossaire">hypothèque</LienIntra> et/ou d'une <LienIntra LienID="R1069" type="Définition de glossaire">servitude</LienIntra></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La promesse de vente d'un logement en copropriété doit par ailleurs contenir les <LienInterne LienPublication="F2604" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">informations spécifiques à la copropriété</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Informations concernant la vente</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La promesse de vente doit mentionner les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Montant des honoraires du professionnel chargé de la vente (s'il y a intervention d'un professionnel) et à qui en incombe le paiement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prix de vente et modalités de paiement (avec ou sans l'aide d'un prêt immobilier)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Durée de validité de la promesse de vente et date limite de signature de <LienInterne LienPublication="F2962" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'acte de vente définitif</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Informations relatives aux conditions d'exercice du droit de rétractation : le manquement à cette obligation d'information est passible d'une amende d'un montant maximum de <Valeur>15 000 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date de disponibilité du bien</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>des clauses suspensives peuvent être inscrites dans la promesse de vente. Ainsi la vente pourra se réaliser sous certaines conditions. Par exemple, il peut s'agir de l'obtention d'un certificat d'urbanisme opérationnel ou d'un permis de construire, de l'obtention d'un prêt immobilier ou encore de travaux à réaliser par le vendeur avant la vente.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>La promesse de vente doit être accompagnée du <LienInterne LienPublication="F10798" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">dossier de diagnostic technique (DDT)</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>La promesse de vente doit-elle être notifiée à l'acheteur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Acheteur, la promesse de vente doit vous être <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifiée</LienIntra>. Elle peut vous être remise en main propre ou envoyée par lettre recommandée avec avis de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit être réalisée en <MiseEnEvidence>2 exemplaires originaux</MiseEnEvidence> (1 pour le vendeur, 1 pour l'acheteur), excepté dans le cas où un original unique est conservé par un professionnel (notaire, agent immobilier).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Devrez-vous payer une somme forfaitaire, une astreinte, une indemnité ou des dommages et intérêts ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>De nombreux mécanismes d'indemnisation ou de contrainte, plus ou moins différenciés, peuvent être prévus dans une promesse de vente. Par exemple, il peut s'agir de l'astreinte (versement d'une indemnité par jour de retard, notamment dans le cas où le vendeur ne délivre pas le logement à la date prévue), ou d'un <LienIntra LienID="R62669" type="Définition de glossaire">séquestre</LienIntra> qui est un acompte sur le prix total.</Paragraphe><Paragraphe>Certains de ces mécanismes sont couramment utilisés et diffèrent suivant la forme de la promesse de vente.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Dans un compromis de vente</Titre><Paragraphe>Des clauses inscrites dans le compromis de vente peuvent prévoir le versement de sommes d'argent <MiseEnEvidence>dès sa signature ou sous un délai déterminé.</MiseEnEvidence></Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le fait d'exiger ou de recevoir, un versement ou un engagement de versement avant la fin du délai de rétractation est puni d'une amende de <Valeur>30 000 €</Valeur>.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Cependant, <MiseEnEvidence>avant la fin du délai de rétractation,</MiseEnEvidence> une demande de versement peut être autorisée seulement si vous êtes dans <MiseEnEvidence>l'une des situations suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Promesse conclue par l'intermédiaire d'un professionnel mandaté pour contribuer à la vente (un notaire ou un agent immobilier par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou versement consigné chez un professionnel ayant une garantie financière dédiée au remboursement des fonds déposés (recommandé même en l'absence de demande de versement avant la fin du délai de rétractation)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>montant de l'acompte</MiseEnEvidence> est fixé en général entre <Valeur>5 %</Valeur> et <Valeur>10 %</Valeur> du prix de vente. Il est <MiseEnEvidence>déduit du prix total lors de la signature de l'acte définitif</MiseEnEvidence> de vente.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Acheteur, si vous exercez votre droit de rétractation, le professionnel doit vous restituer les sommes versées <MiseEnEvidence>sous 21 jours</MiseEnEvidence> à compter du lendemain de la rétractation.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Le montant qui vous est demandé se situe en général entre <Valeur>5 %</Valeur> et <Valeur>10 %</Valeur> du prix de vente. Il est recommandé de le consigner chez un professionnel ayant une garantie financière dédiée au remboursement des fonds déposés. Il peut s'agir d'un agent immobilier ou d'un notaire. Ce n'est pas une obligation, mais cette consignation offre une meilleure garantie de restitution des fonds si nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>À la signature de l'acte définitif, <MiseEnEvidence>ce montant sera déduit du prix total de la vente </MiseEnEvidence>quelle que soit la clause de la promesse à l'origine du versement.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R18478" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Notaire</Titre><PivotLocal>notaire</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.notaires.fr/fr/directory"/><Source ID="R64485">Conseil supérieur du notariat</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Certaines clauses vous sanctionnent financièrement si vous n'exécutez pas le compromis. Cependant, en tant qu'acheteur, si les<LienIntra LienID="R60620" type="Définition de glossaire"> conditions suspensives</LienIntra> ne sont pas remplies <MiseEnEvidence>et que vous êtes de bonne foi </MiseEnEvidence>en ayant fait toutes les démarches nécessaires, vous ne pouvez pas être sanctionné, quelle que soit la qualification du versement.</Paragraphe><Paragraphe>Un compromis de vente est fréquemment assorti d'une <MiseEnEvidence>clause pénale.</MiseEnEvidence> Cette clause vous oblige à exécuter le compromis (exécution forcée de vendre ou d'acheter). Elle prévoit une somme à titre de dommages et intérêts en cas d'inexécution. Par exemple, le vendeur peut invoquer la clause pénale si l'acheteur ne fait pas les démarches pour obtenir un prêt immobilier inscrit en condition suspensive.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de litige porté devant le juge judiciaire, ce dernier peut réviser à la hausse ou à la baisse le montant prévu par la clause pénale.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Pour empêcher une exécution forcée du compromis de vente</MiseEnEvidence>, le versement d'une somme au titre du dédit peut être prévu. La <MiseEnEvidence>clause de dédit</MiseEnEvidence> vous autorise à renoncer à la vente définitive à condition de verser une somme forfaitaire. Si vous invoquez cette clause, vous ne pouvez pas être forcé à acheter ou à vendre le logement. Vous aurez uniquement l'obligation de verser la contrepartie financière prévue au compromis.</Paragraphe><Paragraphe>Contrairement à la clause pénale, le montant prévu par la clause de dédit ne peut pas être modulé par le juge judiciaire.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Dans une promesse unilatérale de vente</Titre><Paragraphe>Des clauses inscrites dans une promesse unilatérale de vente peuvent prévoir le versement de sommes d'argent <MiseEnEvidence>dès sa signature ou sous un délai déterminé.</MiseEnEvidence></Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le fait d'exiger ou de recevoir, un versement ou un engagement de versement avant la fin du délai de rétractation est puni d'une amende de <Valeur>30 000 €</Valeur>.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Cependant, <MiseEnEvidence>avant la fin du délai de rétractation,</MiseEnEvidence> une demande de versement peut être autorisée seulement si vous êtes dans <MiseEnEvidence>l'une des situations suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Promesse conclue par l'intermédiaire d'un professionnel mandaté pour contribuer à la vente (un notaire ou un agent immobilier par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou versement consigné chez un professionnel ayant une garantie financière dédiée au remboursement des fonds déposés (recommandé même en l'absence de demande de versement avant la fin du délai de rétractation)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>montant de l'acompte</MiseEnEvidence> est fixé en général entre <Valeur>5 %</Valeur> et <Valeur>10 %</Valeur> du prix de vente. Il est <MiseEnEvidence>déduit du prix total lors de la signature de l'acte définitif</MiseEnEvidence> de vente.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Acheteur, si vous exercez votre droit de rétractation, le professionnel doit vous restituer les sommes versées <MiseEnEvidence>sous 21 jours</MiseEnEvidence> à compter du lendemain de la rétractation.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Le montant qui vous est demandé se situe en général entre <Valeur>5 %</Valeur> et <Valeur>10 %</Valeur> du prix de vente. Il est recommandé de le consigner chez un professionnel ayant une garantie financière dédiée au remboursement des fonds déposés. Il peut s'agir d'un agent immobilier ou d'un notaire. Ce n'est pas une obligation, mais cette consignation offre une meilleure garantie de restitution des fonds si nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>À la signature de l'acte définitif, <MiseEnEvidence>ce montant sera déduit du prix total de la vente </MiseEnEvidence>quelle que soit la clause de la promesse à l'origine du versement.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R18478" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Notaire</Titre><PivotLocal>notaire</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.notaires.fr/fr/directory"/><Source ID="R64485">Conseil supérieur du notariat</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Une promesse unilatérale de vente peut prévoir une <MiseEnEvidence>indemnité d'immobilisation</MiseEnEvidence>, aussi appelée <Expression>prix de l'exclusivité</Expression>,<MiseEnEvidence> à la charge de l'acheteur</MiseEnEvidence>. Cette indemnité constitue une contrepartie financière en compensation de la réservation du logement par le vendeur au bénéfice de l'acheteur pendant la durée de la promesse de vente.</Paragraphe><Paragraphe>La clause relative à l'indemnité d'immobilisation indique le devenir des sommes versées en cas d'inexécution de la promesse. Par exemple, l'acheteur peut perdre l'indemnité au bénéfice du vendeur dans le cas où il renonce à l'achat de sa propre volonté. L'indemnité peut aussi être restituée à l'acheteur, obligé de renoncer à l'achat à cause d'une condition suspensive non réalisée sans faute de sa part.</Paragraphe><Paragraphe>En effet, en tant qu'acheteur, si les conditions suspensives ne sont pas remplies <MiseEnEvidence>et que vous êtes de bonne foi</MiseEnEvidence> en ayant fait toutes les démarches nécessaires, vous ne pouvez pas être sanctionné, quelle que soit la qualification du versement.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>une indemnité d'immobilisation de <Valeur>5 %</Valeur> minimum est obligatoire pour toute promesse unilatérale de vente valide plus de 18 mois et pour laquelle le vendeur est une <LienIntra LienID="R60417" type="Définition de glossaire">personne physique</LienIntra>.</Paragraphe></Attention></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le délai de rétractation pour l'acheteur et le vendeur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'acheteur dispose d'un délai de rétractation. Le vendeur s'engage dès la signature de la promesse.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Délai de rétractation pour l'acheteur</Titre><Paragraphe>Le délai de rétractation vous permet de réfléchir et renoncer à la vente en respectant un certain <LienInterne LienPublication="F31111" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">délai</LienInterne> après la signature de la promesse.</Paragraphe><Paragraphe>Vous disposez de 10 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> pour renoncer à la vente.</Paragraphe><Paragraphe>Ce délai commence le lendemain de la 1<Exposant>re</Exposant> présentation de la lettre recommandée vous <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifiant</LienIntra> la promesse de vente ou de sa remise en main propre.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R33768" URL="https://www.inc-conso.fr/content/vous-vous-retractez-dans-le-delai-de-dix-jours-apres-la-signature-dun-compromis-de-vente" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Résilier le compromis de vente pour l'achat d'un logement</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Si le dernier jour du délai de réflexion est un samedi, un dimanche, un jour férié ou <LienIntra LienID="R33413" type="Définition de glossaire">chômé</LienIntra>, le délai est prolongé jusqu'au 1<Exposant>er</Exposant> <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jour ouvrable</LienIntra> suivant.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifier</LienIntra> votre rétractation au vendeur par lettre recommandée avec avis de réception avant la fin du délai de 10 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Délai de rétractation pour le vendeur</Titre><Paragraphe>Vous êtes engagé dès la signature de la promesse de vente. Si vous contestez la vente, l'acheteur peut en demander l'exécution forcée devant le tribunal c'est-à-dire qu'il peut vous obliger à vendre le logement.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F2962" audience="Particuliers"><Titre>Acte de vente d'un logement existant</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2604" audience="Particuliers"><Titre>Vente d'un logement en copropriété</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R5" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Agence départementale pour l'information sur le logement (Adil)</Titre><PivotLocal>adil</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.anil.org/lanil-et-les-adil/votre-adil/"/><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R18478" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Notaire</Titre><PivotLocal>notaire</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.notaires.fr/fr/directory"/><Source ID="R64485">Conseil supérieur du notariat</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136377" ID="R57003"><Titre>Code civil : articles 1582 à 1593</Titre><Complement>Forme de la promesse de vente, enregistrement, mention du prix et des honoraires</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000020466370/" ID="R53136"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : articles L290-1 et L290-2</Titre><Complement>Acte authentique et indemnité d'immobilisation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032040792" ID="R35378"><Titre>Code civil : articles 1101 à 1111-1</Titre><Complement>Définition des contrats synallagmatique et unilatéral (article 1106)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032040818/" ID="R53138"><Titre>Code civil : article 1124</Titre><Complement>Définition de la promesse unilatérale de vente</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032037833" ID="R2270"><Titre>Code civil : articles 1372 à 1377</Titre><Complement>Acte sous signature privée</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006441326" ID="R53139"><Titre>Code civil : article 1589-2</Titre><Complement>Enregistrement de la promesse unilatérale de vente sous 10 jours</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032225898" ID="R57004"><Titre>Code de la consommation : articles L313-40 à L313-45</Titre><Complement>Obligation de mentionner le recours à un prêt bancaire (article L313-40)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000041586781/" ID="R56107"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : article L271-4</Titre><Complement>Obligation de joindre un dossier de diagnostic technique à la promesse</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032028608" ID="R40990"><Titre>Code civil : articles 1304 à 1304-7</Titre><Complement>Condition suspensive</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074096/LEGISCTA000006176357/" ID="R469"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : articles L271-1 à L271-3</Titre><Complement>Délai de rétractation et interdiction de versements pendant ce délai</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006135898/" ID="R20291"><Titre>Code de procédure civile : articles 640 à 647-1</Titre><Complement>Délai se terminant un jour non ouvrable</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000032009929/#LEGISCTA000032009929" ID="R49925"><Titre>Code civil : articles 1231 à 1231-7</Titre><Complement>Dommages et intérêts (article 1231-5)</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R33768" URL="https://www.inc-conso.fr/content/vous-vous-retractez-dans-le-delai-de-dix-jours-apres-la-signature-dun-compromis-de-vente" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Résilier le compromis de vente pour l'achat d'un logement</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R57007" URL="https://www.notaires.fr/fr/immobilier-fiscalit%C3%A9/achat-et-vente-les-%C3%A9tapes/la-promesse-de-vente-et-le-compromis-de-vente" audience="Particuliers"><Titre>La promesse de vente et le compromis de vente</Titre><Source ID="R30632">Notaires de France</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R57006" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/particulier/questions/je-souhaite-acheter-un-bien-immobilier-dois-je-faire-enregistrer-la-promesse" audience="Particuliers"><Titre>Enregistrement de la promesse de vente</Titre><Source ID="R32241">Direction générale des finances publiques</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R17851"><Titre>Acte authentique</Titre><Texte><Paragraphe>Document établi par un officier public compétent, tels qu'un notaire, un commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire), un officier d'état civil, rédigé selon les formalités exigées par la loi et dont le contenu peut avoir la même valeur qu'une décision judiciaire</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R65568"><Titre>Synallagmatique</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat dans lequel les parties s'obligent les unes envers les autres et où la prestation de l'une est la cause de la contre-prestation de l'autre</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17852"><Titre>Acte sous signature privée</Titre><Texte><Paragraphe>Acte rédigé et signé par des particuliers, sans la présence d'un notaire (par exemple, un contrat)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032037833" ID="R2270"><Titre>Code civil : articles 1372 à 1377</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R12443"><Titre>Hypothèque</Titre><Texte><Paragraphe>Droit sur un bien immobilier accordé à une personne à qui l'on doit de l'argent en garantie du paiement de sa dette</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1069"><Titre>Servitude</Titre><Texte><Paragraphe>Charge imposée à une propriété au profit d'une autre propriété (par exemple, un droit de passage)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R62669"><Titre>Compte séquestre</Titre><Texte><Paragraphe>Compte bancaire professionnel dédié à mettre en dépôt les fonds (sommes d'argent), versés en acompte par l'acquéreur d'un bien lors d'une transaction (immobilière)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60620"><Titre>Condition suspensive</Titre><Texte><Paragraphe>Suspend l'exécution d'un contrat tant qu'un événement futur et incertain n'est pas survenu</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032041879/" ID="R57782"><Titre>Code civil : article 1304</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R60417"><Titre>Personne physique</Titre><Texte><Paragraphe>Individu qui possède une personnalité juridique et qui lui permet de conclure des actes juridiques</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1092"><Titre>Jour calendaire</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à la totalité des jours du calendrier de l'année civile, du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre, y compris les jours fériés ou chômés</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R33413"><Titre>Jour chômé</Titre><Texte><Paragraphe>Jour non travaillé</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17508"><Titre>Jour ouvrable</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à tous les jours de la semaine, à l'exception du jour de repos hebdomadaire (généralement le dimanche) et des jours fériés habituellement non travaillés dans l'entreprise</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F188" audience="Particuliers"><Titre>Promesse de vente et condition suspensive d'obtention du prêt : de quoi s'agit-il ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F10798" audience="Particuliers"><Titre>Quels sont les diagnostics immobiliers à fournir en cas de vente ?</Titre></QuestionReponse></Publication>