<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31267" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F31267"><dc:title>Caution du locataire (ou colocataire) dans un logement privé</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>La caution est la personne qui, dans un document écrit appelé acte de cautionnement, s'engage envers le propriétaire du logement loué à payer les dettes locatives du locataire. Il existe 2 formes de caution : la caution simple et la caution solidaire.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F31267</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000037670657/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000038834725/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000030649868/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000031444493, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000028806691/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N292</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N292">Devenir locataire d'un logement privé</Niveau><Niveau ID="F31267" type="Fiche d'information conditionnée">Caution du locataire (ou colocataire) dans un logement privé</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N289">Location immobilière</SousThemePere><DossierPere ID="N292"><Titre>Devenir locataire d'un logement privé</Titre><Fiche ID="F1169">Dossier de location du futur locataire</Fiche><Fiche ID="F31267">Caution du locataire (ou du colocataire)</Fiche><Fiche ID="F375">Frais d'agence immobilière</Fiche></DossierPere><RechercheGuideePere ID="F36488" audience="Particuliers"><Titre>[Caution du locataire (ou colocataire) dans un logement privé]</Titre></RechercheGuideePere><Introduction><Texte><Paragraphe>La caution est la personne qui, dans un document écrit appelé <Expression>acte de cautionnement</Expression>, s'engage envers le propriétaire du logement loué à payer les dettes locatives du locataire. Il existe 2 formes de caution : la caution simple et la caution solidaire.</Paragraphe></Texte></Introduction><RechercheGuidee ID="F36488" audience="Particuliers"><Titre><Paragraphe>[Caution du locataire (ou colocataire) dans un logement privé]</Paragraphe></Titre></RechercheGuidee><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Location</Titre><Condition><estVrai var="T11149"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La caution est une personne ou un organisme qui s'engage par écrit (<Expression>acte de cautionnement</Expression>) à payer les dettes locatives dont est redevable le locataire mentionné dans <Expression>l'acte de cautionnement</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Les dettes locatives comprennent :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>le loyer, les charges, les éventuels intérêts mis à la charge du locataire pour paiement tardif des dettes locatives</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et les frais de remise en état du logement dégradé.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si la caution ne rembourse pas les dettes locatives, <LienInterne LienPublication="F1748" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">les biens personnels de la caution, ses revenus</LienInterne> et son <LienInterne LienPublication="F16987" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">logement</LienInterne> (s'il lui appartient) peuvent être saisis à la demande du propriétaire.</Paragraphe><Paragraphe>Il existe 2 types de caution :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La<Expression> caution simple</Expression> qui permet au propriétaire de faire appel à la caution uniquement si le locataire n'est pas en mesure de payer ses dettes locatives.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La <Expression>caution solidaire</Expression> qui permet au propriétaire de faire appel directement à la caution dès le 1<Exposant>er</Exposant> impayé, sans même passer par le locataire et donc sans même rechercher si celui-ci pourrait payer. Autrement dit, peu importe si le locataire ne peut ou ne veut pas payer sa dette.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le type de caution choisi par le propriétaire est indiqué dans <Expression>l'acte de cautionnement.</Expression></Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>il ne faut pas confondre <LienIntra LienID="R51564" type="Définition de glossaire">caution (personne ou organisme)</LienIntra> et <LienIntra LienID="R52231" type="Définition de glossaire">dépôt de garantie (somme d'argent)</LienIntra>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Est-il obligatoire d'avoir une caution ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire est autorisé à réclamer une <LienIntra LienID="R51564" type="Définition de glossaire">caution</LienIntra> en contrepartie de la signature du bail. En pratique, c'est souvent le cas, y compris lorsqu'il s'agit d'un <LienInterne LienPublication="F869" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">logement social</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, il existe des cas où il est interdit au propriétaire de demander une caution :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le propriétaire est un particulier</Titre><Paragraphe>Le propriétaire qui a déjà une assurance privée contre les risques locatifs peut demander une caution seulement si son locataire est étudiant ou apprenti.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Le propriétaire est une personne morale</Titre><Paragraphe>Le propriétaire ne peut pas demander de caution si le locataire est un étudiant recevant une bourse de l'enseignement supérieur.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Cette interdiction ne s'applique pas lorsque le propriétaire est une société civile constituée exclusivement entre parents et alliés jusqu'au 4<Exposant>e</Exposant> degré inclus.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre ID="T12484"><Titre><Paragraphe>Qui peut être caution ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La caution peut être :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>soit une personne physique (parent, ami...),</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit une personne morale (Action-Logement qui distribue la <LienInterne LienPublication="F33453" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">garantie Visale</LienInterne>, une entreprise, une banque...).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour être acceptée, la caution doit fournir au propriétaire un certain nombre de justificatifs prouvant qu'elle a des garanties financières suffisantes pour payer les éventuels impayés du locataire.</Paragraphe><Paragraphe>Le propriétaire a le droit de réclamer à la caution les justificatifs suivants :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Personne physique (parent, ami...)</Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Justificatif d'identité</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le propriétaire<MiseEnEvidence> peut exiger 1 pièce d'identité en cours de validité</MiseEnEvidence> parmi les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Carte d'identité française ou étrangère (avec photo)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Passeport française ou étranger (avec photo)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Permis de conduire français ou étranger (avec photo)</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Justificatif de domicile</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le propriétaire <MiseEnEvidence>peut exiger 1 seul justificatif</MiseEnEvidence> parmi les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dernière quittance de loyer</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Facture d'eau, de gaz ou d'électricité de moins de 3 mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestation d'assurance logement de moins de 3 mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dernier avis de taxe foncière ou, si nécessaire, titre de propriété de la résidence principale</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Justificatif de situation professionnelle</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le propriétaire <MiseEnEvidence>peut exiger 1 ou plusieurs justificatifs</MiseEnEvidence> parmi les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Contrat de travail ou de stage ou, si nécessaire, attestation de l'employeur précisant l'emploi et la rémunération proposée, la date d'entrée en fonctions envisagée et si nécessaire la durée de la période d'essai</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie de la carte professionnelle (profession libérale)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie du certificat d'identification de l'<LienInterne LienPublication="R12417" type="Acronyme">Insee</LienInterne> comportant les numéros d'identification (travailleur indépendant)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Extrait D1 original du registre des métiers de moins de 3 mois (artisan)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Extrait K ou K bis du registre du commerce et des sociétés de moins de 3 mois (entreprises commerciale)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Toute pièce récente attestant de l'activité professionnelle (autres cas)</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Justificatif de ressources</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le propriétaire <MiseEnEvidence>peut exiger 1 ou plusieurs documents</MiseEnEvidence> parmi les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>3 derniers bulletins de salaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>2 derniers bilans ou, si nécessaire, attestation des ressources pour l'exercice en cours délivrés par un comptable (non-salariés)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justificatif de versement des indemnités, retraites, pensions, prestations sociales et familiales et allocations perçues lors des 3 derniers mois ou justificatif de l'ouverture des droits établis par l'organisme payeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Titre de propriété d'un bien immobilier ou dernier avis de taxe foncière</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justification de revenus fonciers, de rentes viagères ou de revenus de valeurs et capitaux mobiliers</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dernier avis d'imposition ou de non-imposition</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque tout ou partie des revenus perçus n'a pas été imposé en France, il faut fournir le dernier ou avant-dernier document équivalent fait par l'administration fiscale de l'État ou territoire concerné.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La caution peut fournir une copie du document original. Toutefois, le propriétaire a le droit d'exiger la présentation de l'original. Le document doit être rédigé ou traduit en français.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Personne morale (Action Logement, banque, entreprise...)</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Action logement</Titre><Paragraphe>Lorsque le futur locataire a pour caution <LienIntra LienID="R59599" type="Définition de glossaire">Action logement</LienIntra>, Action logement lui fournit un Visa attestant qu'il bénéficie de la <LienInterne LienPublication="F33453" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">garantie Visale</LienInterne>. C'est ce Visa que le futur locataire doit fournir au propriétaire du logement.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Banque, entreprise...</Titre><Paragraphe>Le propriétaire <MiseEnEvidence>peut exiger les 2 documents suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Extrait K bis original de moins de 3 mois de l'entreprise ou les statuts ou tout autre document justifiant l'existence légale de la personne morale, mentionnant le nom du responsable et l'adresse de l'organisme ainsi que la preuve qu'une déclaration a été faite auprès d'une administration, une juridiction ou un organisme professionnel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justificatif d'identité du représentant de la personne morale figurant sur l'extrait K bis ou les statuts</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La caution peut fournir une copie du document original. Toutefois, le propriétaire a le droit d'exiger la présentation de l'original.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Acte de cautionnement</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Forme</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La caution doit obligatoirement prendre la forme d'un acte écrit et être réalisée par <LienIntra LienID="R17852" type="Définition de glossaire">acte sous signature privée</LienIntra> ou par <LienIntra LienID="R17851" type="Définition de glossaire">acte authentique</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le propriétaire doit remettre à la caution un exemplaire de l'acte de cautionnement, sauf si l'acte est intégré au bail.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contenu</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour rédiger l'acte de cautionnement, la caution peut utiliser ce modèle de document :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R42281" URL="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/ActeCautionnement" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Acte de caution solidaire (ou simple) d'un locataire</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>En cas d'impayé</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Caution simple</Titre><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>la caution simple permet au propriétaire de faire appel à la caution uniquement si le locataire n'est pas en mesure de payer ses dettes locatives.</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>En cas d'impayé, le propriétaire doit donc d'abord s'adresser au locataire en lui envoyant un <LienIntra LienID="R2698" type="Définition de glossaire">commandement de payer</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire) qui est chargé de rédiger cet acte doit en même temps en envoyer une copie à la caution. Si la caution n'a pas été informée par le commissaire de justice, elle n'est pas obligée de payer les éventuels intérêts mis à la charge du locataire pour paiement tardif des dettes locatives.</Paragraphe><Paragraphe>Si, malgré cette démarche, le locataire ne parvient pas à payer ses dettes, le propriétaire doit s'adresser à la caution.</Paragraphe><Paragraphe>Il est recommandé au propriétaire de le faire par courrier recommandé avec avis de réception. Ainsi, il pourra prouver avoir fait la démarche auprès de la caution.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Caution solidaire</Titre><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>la caution solidaire permet au propriétaire de faire appel directement à la caution dès le 1<Exposant>er</Exposant> impayé, sans même passer par le locataire et donc sans même rechercher si celui-ci pourrait payer. Autrement dit, peu importe si le locataire ne peut pas ou ne veut pas payer sa dette.</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Le propriétaire doit s'adresser à la caution de préférence par lettre recommandée avec avis de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque la caution n'est pas en mesure de payer les dettes locatives, elle peut demander des délais de paiement en saisissant le tribunal.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Si la situation financière de la caution est telle que ces délais ne suffisent pas, elle peut saisir <LienInterne LienPublication="F134" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisir la commission de surendettement</LienInterne> du département de son lieu d'habitation.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Résiliation de l'engagement de la caution</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cautionnement sans durée</Titre><Paragraphe>Si aucune durée d'engagement ne figure dans l'acte, la caution peut mettre fin à son engagement à tout moment par lettre recommandée avec avis de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, la résiliation signifiée au propriétaire <MiseEnEvidence>ne prend effet qu'à l'expiration du bail</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>En pratique, la caution qui résilie son engagement reste obligée de payer les dettes locatives faites jusqu'à la fin du bail.</Paragraphe><Paragraphe>La caution peut utiliser un modèle de lettre :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R20741" URL="http://www.conso.net/content/vous-vous-etes-portee-caution-pour-un-locataire-dun-logement-et-vous-souhaitez-vous-degager" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Mettre fin à son engagement de caution pour un locataire</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></ServiceEnLigne></Cas><Cas><Titre>Cautionnement à durée déterminée</Titre><Paragraphe>Quand une durée précise est indiquée dans l'acte de cautionnement, la caution ne peut pas résilier son engagement. Elle reste obligée de payer les dettes locatives faites jusqu'à la date initialement prévue.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, les parties peuvent prévoir par écrit que certains événements mettent fin à l'engagement de la caution (divorce des époux, décès du locataire, ...).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>en cas de décès de la caution, si rien n'est indiqué dans l'acte, son engagement se transmet automatiquement aux héritiers. Les héritiers doivent garantir le paiement des dettes locatives qui étaient déjà faites au moment du décès, mais pas celles créées après le décès.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À la fin du bail ou au départ du locataire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'engagement du locataire peut prend fin à l'expiration</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>du bail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou du <LienInterne LienPublication="F1168" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">délai de préavis du locataire</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'engagement de la caution cesse dans les mêmes conditions.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Colocation (bail unique)</Titre><Condition><estVrai var="T14281"/></Condition><Texte><Paragraphe>La <LienIntra LienID="R51039" type="Définition de glossaire">colocation</LienIntra> peut prendre la forme d'un bail unique (chacun des colocataires signe le même bail, qui est commun à tous). Dans la plupart des cas, ce bail unique contient une clause de solidarité (ou une clause d'indivisibilité de la dette de loyer) entre les colocataires. La présence de cette clause a un impact sur les <LienIntra LienID="R51564" type="Définition de glossaire">cautions</LienIntra>, qui se retrouvent indirectement solidaires entre elles. La location exclusive d'un logement à un couple <LienInterne LienPublication="F1159" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">marié</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F2565" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">pacsé</LienInterne> n'est pas une colocation.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La caution est une personne ou un organisme qui s'engage par écrit (en rédigeant un <Expression>acte de cautionnement</Expression>) à payer les dettes locatives du colocataire. Celles-ci comprennent :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>le loyer, les charges, les éventuels intérêts mis à la charge du locataire pour paiement tardif des dettes locatives</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et les frais de remise en état du logement dégradé.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Par la clause de solidarité (ou d'indivisibilité de la dette de loyer), la caution se retrouve indirectement solidaire des autres colocataires. En effet, en cas de non-paiement de l'intégralité des sommes dues, le propriétaire peut s'adresser à un autre des colocataires pour être payé. Si ce colocataire ne peut assumer seul ce paiement, le propriétaire peut se retourner vers sa caution.</Paragraphe><Paragraphe>Si la caution ne rembourse pas les dettes locatives, <LienInterne LienPublication="F1748" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">les biens personnels de la caution, ses revenus</LienInterne> et son <LienInterne LienPublication="F16987" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">logement</LienInterne> (s'il lui appartient) peuvent être saisis à la demande du propriétaire.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>il ne faut pas confondre <LienIntra LienID="R51564" type="Définition de glossaire">caution (personne ou organisme)</LienIntra> et <LienIntra LienID="R52231" type="Définition de glossaire">dépôt de garantie (somme d'argent)</LienIntra>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre ID="T12486"><Titre><Paragraphe>Est-il obligatoire d'avoir une caution ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire est autorisé à exiger du futur locataire la présence d'une caution en contrepartie de la signature du contrat de location (bail). En pratique, c'est souvent le cas.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, il existe des cas où il est interdit au propriétaire de demander une caution :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le propriétaire est un particulier</Titre><Paragraphe>Le propriétaire qui a déjà une assurance privée contre les risques locatifs peut demander une caution seulement si son locataire est étudiant ou apprenti.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Le propriétaire est une personne morale</Titre><Paragraphe>Le propriétaire ne peut pas demander de caution si le locataire est un étudiant qui reçoit une bourse de l'enseignement supérieur.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Cette interdiction ne s'applique pas lorsque le propriétaire est une société civile constituée exclusivement entre parents et alliés jusqu'au 4<Exposant>e</Exposant> degré inclus.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre ID="T12484"><Titre><Paragraphe>Qui peut être caution ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La caution peut être :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>soit une personne physique (parent, ami...),</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit une personne morale (Action-Logement qui distribue la <LienInterne LienPublication="F33453" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">garantie Visale</LienInterne>, une entreprise, une banque...).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour être acceptée, la caution doit fournir au propriétaire un certain nombre de justificatifs prouvant qu'elle a des garanties financières suffisantes pour payer les éventuels impayés du locataire.</Paragraphe><Paragraphe>Le propriétaire a le droit de réclamer à la caution les justificatifs suivants :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Personne physique (parent, ami...)</Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Justificatif d'identité</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le propriétaire<MiseEnEvidence> peut exiger 1 pièce d'identité en cours de validité</MiseEnEvidence> parmi les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Carte d'identité française ou étrangère (avec photo)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Passeport française ou étranger (avec photo)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Permis de conduire français ou étranger (avec photo)</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Justificatif de domicile</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le propriétaire <MiseEnEvidence>peut exiger 1 seul justificatif</MiseEnEvidence> parmi les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dernière quittance de loyer</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Facture d'eau, de gaz ou d'électricité de moins de 3 mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestation d'assurance logement de moins de 3 mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dernier avis de taxe foncière ou, si nécessaire, titre de propriété de la résidence principale</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Justificatif de situation professionnelle</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le propriétaire <MiseEnEvidence>peut exiger 1 ou plusieurs justificatifs</MiseEnEvidence> parmi les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Contrat de travail ou de stage ou, si nécessaire, attestation de l'employeur précisant l'emploi et la rémunération proposée, la date d'entrée en fonctions envisagée et si nécessaire la durée de la période d'essai</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie de la carte professionnelle (profession libérale)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie du certificat d'identification de l'<LienInterne LienPublication="R12417" type="Acronyme">Insee</LienInterne> comportant les numéros d'identification (travailleur indépendant)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Extrait D1 original du registre des métiers de moins de 3 mois (artisan)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Extrait K ou K bis du registre du commerce et des sociétés de moins de 3 mois (entreprises commerciale)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Toute pièce récente attestant de l'activité professionnelle (autres cas)</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Justificatif de ressources</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le propriétaire <MiseEnEvidence>peut exiger 1 ou plusieurs documents</MiseEnEvidence> parmi les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>3 derniers bulletins de salaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>2 derniers bilans ou, si nécessaire, attestation des ressources pour l'exercice en cours délivrés par un comptable (non-salariés)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justificatif de versement des indemnités, retraites, pensions, prestations sociales et familiales et allocations perçues lors des 3 derniers mois ou justificatif de l'ouverture des droits établis par l'organisme payeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Titre de propriété d'un bien immobilier ou dernier avis de taxe foncière</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justification de revenus fonciers, de rentes viagères ou de revenus de valeurs et capitaux mobiliers</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dernier avis d'imposition ou de non-imposition</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque tout ou partie des revenus perçus n'a pas été imposé en France, il faut fournir le dernier ou avant-dernier document équivalent fait par l'administration fiscale de l'État ou territoire concerné.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La caution peut fournir une copie du document original. Toutefois, le propriétaire a le droit d'exiger la présentation de l'original. Le document doit être rédigé ou traduit en français.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Personne morale (Action Logement, banque, entreprise...)</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Action logement</Titre><Paragraphe>Lorsque le futur locataire a pour caution <LienIntra LienID="R59599" type="Définition de glossaire">Action logement</LienIntra>, Action logement lui fournit un Visa attestant qu'il bénéficie de la <LienInterne LienPublication="F33453" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">garantie Visale</LienInterne>. C'est ce Visa que le futur locataire doit fournir au propriétaire du logement.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Banque, entreprise...</Titre><Paragraphe>Le propriétaire <MiseEnEvidence>peut exiger les 2 documents suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Extrait K bis original de moins de 3 mois de l'entreprise ou les statuts ou tout autre document justifiant l'existence légale de la personne morale, mentionnant le nom du responsable et l'adresse de l'organisme ainsi que la preuve qu'une déclaration a été faite auprès d'une administration, une juridiction ou un organisme professionnel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justificatif d'identité du représentant de la personne morale figurant sur l'extrait K bis ou les statuts</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La caution peut fournir une copie du document original. Toutefois, le propriétaire a le droit d'exiger la présentation de l'original.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre ID="T12487"><Titre><Paragraphe>Acte de cautionnement</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Forme</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La caution doit obligatoirement prendre la forme d'un acte écrit et être réalisée par <LienIntra LienID="R17852" type="Définition de glossaire">acte sous signature privée</LienIntra> ou par <LienIntra LienID="R17851" type="Définition de glossaire">acte authentique</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le propriétaire doit remettre à la caution un exemplaire de l'acte de cautionnement, sauf si l'acte est intégré au bail.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contenu</Paragraphe></Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'acte de cautionnement doit identifier le colocataire dont le préavis (congé) mettra fin à l'engagement de la caution.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'acte de cautionnement doit également mentionner le montant du loyer (écrit en toutes lettres et en chiffres) et les conditions de révision du loyer.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'acte de cautionnement doit contenir les informations suivantes :</Paragraphe><Paragraphe>Je reconnais avoir pris connaissance de l'avant-dernier alinéa de l'article 22-1 de la loi du 6 juillet 1989 :</Paragraphe><Paragraphe>« Lorsque le cautionnement d'obligations résultant d'un contrat de location conclu en application du présent titre ne comporte aucune indication de durée ou lorsque la durée du cautionnement est stipulée indéterminée, la caution peut le résilier unilatéralement. La résiliation prend effet au terme du contrat de location, qu'il s'agisse du contrat initial ou d'un contrat reconduit ou renouvelé au cours duquel le bailleur reçoit notification de la résiliation.»</Paragraphe><Paragraphe>Je reconnais également avoir pris connaissance de l'article 2297 du code civil, selon lequel :</Paragraphe><Paragraphe>Si je suis privée des bénéfices de discussion ou de division, je reconnais ne pas pouvoir exiger de <Variable>Nom et prénom du bailleur</Variable> qu'il poursuive d'abord le <Variable>Nom et prénom du locataire</Variable> ou qu'il divise ses poursuites entre les cautions. A défaut, je conserve le droit de me prévaloir de ces bénéfices.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'acte de cautionnement doit être signé par la caution.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Fin de l'engagement</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fin de bail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La solidarité des colocataires prend fin à l'expiration du bail. La solidarité des cautions cesse dans les mêmes conditions.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Départ du colocataire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour un bail signé après le 26 mars 2014, la solidarité du colocataire qui donne congé prend fin :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si un nouveau locataire le remplace dans le bail, à la fin du <LienInterne LienPublication="F1168" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">préavis</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il n'est pas remplacé, 6 mois après la fin du préavis</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La solidarité de la personne qui s'est portée caution pour ce colocataire sortant cesse dans les mêmes conditions.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>pour un bail signé avant le 27 mars 2014, <LienInterne LienPublication="F2044" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">d'autres dispositions spécifiques s'appliquent</LienInterne>.</Paragraphe></Attention></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Résiliation de l'engagement de la caution</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cautionnement sans durée</Titre><Paragraphe>La caution peut mettre fin à son engagement à tout moment par lettre recommandée avec avis de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, la résiliation signifiée au propriétaire ne prend effet qu'à l'expiration du bail.</Paragraphe><Paragraphe>En pratique, la caution qui résilie son engagement reste donc obligée de répondre des dettes locatives jusqu'à la fin du bail.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Cautionnement à durée déterminée</Titre><Paragraphe>La caution ne peut pas résilier son engagement. Elle est obligée de répondre des dettes locatives jusqu'à la date initialement prévue.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, les parties peuvent prévoir par écrit que certains événements mettront fin à l'acte de cautionnement (par exemple, divorce des époux, décès du locataire).</Paragraphe><Paragraphe>En cas de décès de la caution, si rien n'est indiqué dans l'acte, son engagement se transmet automatiquement à ses héritiers. Les héritiers doivent répondre des dettes qui étaient déjà nées au moment du décès, mais pas de celles nées postérieurement au décès.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Colocation (plusieurs contrats)</Titre><Condition><estVrai var="T11723"/></Condition><Texte><Paragraphe>La <LienIntra LienID="R51039" type="Définition de glossaire">colocation</LienIntra> peut prendre la forme de plusieurs contrats indépendants (un bail par colocataire).</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La caution est une personne ou un organisme qui s'engage par écrit (<Expression>acte de cautionnement</Expression>) à payer les dettes locatives dont est redevable le colocataire mentionné dans l'acte de cautionnement. Celles-ci comprennent :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>le loyer, les charges, les éventuels intérêts mis à la charge du locataire pour paiement tardif des dettes locatives</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et les frais de remise en état du logement dégradé.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si la caution ne rembourse pas les dettes locatives, <LienInterne LienPublication="F1748" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">les biens personnels de la caution, ses revenus</LienInterne> et son <LienInterne LienPublication="F16987" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">logement</LienInterne> (s'il lui appartient) peuvent être saisis à la demande du propriétaire.</Paragraphe><Paragraphe>Il existe 2 types de caution :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La<Expression> caution simple</Expression> qui permet au propriétaire de faire appel à la caution uniquement si le locataire n'est pas en mesure de payer ses dettes locatives.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La <Expression>caution solidaire</Expression> qui permet au propriétaire de faire appel directement à la caution dès le 1<Exposant>er</Exposant> impayé, sans même passer par le locataire et donc sans même rechercher si celui-ci pourrait payer. Autrement dit, peu importe si le locataire ne peut ou ne veut pas payer sa dette.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le type de caution choisi par le propriétaire est indiqué dans <Expression>l'acte de cautionnement.</Expression></Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Il ne faut pas confondre <LienIntra LienID="R51564" type="Définition de glossaire">caution (personne ou organisme)</LienIntra> et <LienIntra LienID="R52231" type="Définition de glossaire">dépôt de garantie (somme d'argent)</LienIntra>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre ID="T12486"><Titre><Paragraphe>Est-il obligatoire d'avoir une caution ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire est autorisé à exiger du futur locataire la présence d'une caution en contrepartie de la signature du contrat de location (bail). En pratique, c'est souvent le cas.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, il existe des cas où il est interdit au propriétaire de demander une caution :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le propriétaire est un particulier</Titre><Paragraphe>Le propriétaire qui a déjà une assurance privée contre les risques locatifs peut demander une caution seulement si son locataire est étudiant ou apprenti.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Le propriétaire est une personne morale</Titre><Paragraphe>Le propriétaire ne peut pas demander de caution si le locataire est un étudiant qui reçoit une bourse de l'enseignement supérieur.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Cette interdiction ne s'applique pas lorsque le propriétaire est une société civile constituée exclusivement entre parents et alliés jusqu'au 4<Exposant>e</Exposant> degré inclus.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre ID="T12484"><Titre><Paragraphe>Qui peut être caution ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La caution peut être :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>soit une personne physique (parent, ami...),</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit une personne morale (Action-Logement qui distribue la <LienInterne LienPublication="F33453" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">garantie Visale</LienInterne>, une entreprise, une banque...).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour être acceptée, la caution doit fournir au propriétaire un certain nombre de justificatifs prouvant qu'elle a des garanties financières suffisantes pour payer les éventuels impayés du locataire.</Paragraphe><Paragraphe>Le propriétaire a le droit de réclamer à la caution les justificatifs suivants :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Personne physique (parent, ami...)</Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Justificatif d'identité</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le propriétaire<MiseEnEvidence> peut exiger 1 pièce d'identité en cours de validité</MiseEnEvidence> parmi les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Carte d'identité française ou étrangère (avec photo)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Passeport française ou étranger (avec photo)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Permis de conduire français ou étranger (avec photo)</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Justificatif de domicile</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le propriétaire <MiseEnEvidence>peut exiger 1 seul justificatif</MiseEnEvidence> parmi les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dernière quittance de loyer</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Facture d'eau, de gaz ou d'électricité de moins de 3 mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestation d'assurance logement de moins de 3 mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dernier avis de taxe foncière ou, si nécessaire, titre de propriété de la résidence principale</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Justificatif de situation professionnelle</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le propriétaire <MiseEnEvidence>peut exiger 1 ou plusieurs justificatifs</MiseEnEvidence> parmi les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Contrat de travail ou de stage ou, si nécessaire, attestation de l'employeur précisant l'emploi et la rémunération proposée, la date d'entrée en fonctions envisagée et si nécessaire la durée de la période d'essai</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie de la carte professionnelle (profession libérale)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie du certificat d'identification de l'<LienInterne LienPublication="R12417" type="Acronyme">Insee</LienInterne> comportant les numéros d'identification (travailleur indépendant)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Extrait D1 original du registre des métiers de moins de 3 mois (artisan)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Extrait K ou K bis du registre du commerce et des sociétés de moins de 3 mois (entreprises commerciale)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Toute pièce récente attestant de l'activité professionnelle (autres cas)</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Justificatif de ressources</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le propriétaire <MiseEnEvidence>peut exiger 1 ou plusieurs documents</MiseEnEvidence> parmi les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>3 derniers bulletins de salaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>2 derniers bilans ou, si nécessaire, attestation des ressources pour l'exercice en cours délivrés par un comptable (non-salariés)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justificatif de versement des indemnités, retraites, pensions, prestations sociales et familiales et allocations perçues lors des 3 derniers mois ou justificatif de l'ouverture des droits établis par l'organisme payeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Titre de propriété d'un bien immobilier ou dernier avis de taxe foncière</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justification de revenus fonciers, de rentes viagères ou de revenus de valeurs et capitaux mobiliers</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dernier avis d'imposition ou de non-imposition</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque tout ou partie des revenus perçus n'a pas été imposé en France, il faut fournir le dernier ou avant-dernier document équivalent fait par l'administration fiscale de l'État ou territoire concerné.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La caution peut fournir une copie du document original. Toutefois, le propriétaire a le droit d'exiger la présentation de l'original. Le document doit être rédigé ou traduit en français.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Personne morale (Action Logement, banque, entreprise...)</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Action logement</Titre><Paragraphe>Lorsque le futur locataire a pour caution <LienIntra LienID="R59599" type="Définition de glossaire">Action logement</LienIntra>, Action logement lui fournit un Visa attestant qu'il bénéficie de la <LienInterne LienPublication="F33453" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">garantie Visale</LienInterne>. C'est ce Visa que le futur locataire doit fournir au propriétaire du logement.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Banque, entreprise...</Titre><Paragraphe>Le propriétaire <MiseEnEvidence>peut exiger les 2 documents suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Extrait K bis original de moins de 3 mois de l'entreprise ou les statuts ou tout autre document justifiant l'existence légale de la personne morale, mentionnant le nom du responsable et l'adresse de l'organisme ainsi que la preuve qu'une déclaration a été faite auprès d'une administration, une juridiction ou un organisme professionnel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justificatif d'identité du représentant de la personne morale figurant sur l'extrait K bis ou les statuts</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La caution peut fournir une copie du document original. Toutefois, le propriétaire a le droit d'exiger la présentation de l'original.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre ID="T12487"><Titre><Paragraphe>Acte de cautionnement</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Forme</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La caution doit obligatoirement prendre la forme d'un acte écrit et être réalisée par <LienIntra LienID="R17852" type="Définition de glossaire">acte sous signature privée</LienIntra> ou par <LienIntra LienID="R17851" type="Définition de glossaire">acte authentique</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le propriétaire doit remettre à la caution un exemplaire de l'acte de cautionnement, sauf si l'acte est intégré au bail.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contenu</Paragraphe></Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'acte de cautionnement doit identifier le colocataire dont le préavis (congé) mettra fin à l'engagement de la caution.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'acte de cautionnement doit également mentionner le montant du loyer (écrit en toutes lettres et en chiffres) et les conditions de révision du loyer.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'acte de cautionnement doit contenir les informations suivantes :</Paragraphe><Paragraphe>Je reconnais avoir pris connaissance de l'avant-dernier alinéa de l'article 22-1 de la loi du 6 juillet 1989 :</Paragraphe><Paragraphe>« Lorsque le cautionnement d'obligations résultant d'un contrat de location conclu en application du présent titre ne comporte aucune indication de durée ou lorsque la durée du cautionnement est stipulée indéterminée, la caution peut le résilier unilatéralement. La résiliation prend effet au terme du contrat de location, qu'il s'agisse du contrat initial ou d'un contrat reconduit ou renouvelé au cours duquel le bailleur reçoit notification de la résiliation.»</Paragraphe><Paragraphe>Je reconnais également avoir pris connaissance de l'article 2297 du code civil, selon lequel :</Paragraphe><Paragraphe>Si je suis privée des bénéfices de discussion ou de division, je reconnais ne pas pouvoir exiger de <Variable>Nom et prénom du bailleur</Variable> qu'il poursuive d'abord le <Variable>Nom et prénom du locataire</Variable> ou qu'il divise ses poursuites entre les cautions. A défaut, je conserve le droit de me prévaloir de ces bénéfices.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'acte de cautionnement doit être signé par la caution.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Fin de l'engagement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La caution est engagée :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>pour la durée mentionnée dans l'acte de cautionnement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou dès l'expiration du préavis du colocataire si celui-ci donne <LienInterne LienPublication="F1168" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">son préavis (congé) au propriétaire</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La caution peut parfois résilier son engagement :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cautionnement sans durée</Titre><Paragraphe>La caution peut mettre fin à son engagement à tout moment par lettre recommandée avec avis de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, la résiliation signifiée au propriétaire ne prend effet qu'à l'expiration du bail.</Paragraphe><Paragraphe>En pratique, la caution qui résilie son engagement reste donc obligée de répondre des dettes locatives jusqu'à la fin du bail.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Cautionnement à durée déterminée</Titre><Paragraphe>La caution ne peut pas résilier son engagement. Elle reste obligée de payer les dettes locatives faites jusqu'à la date initialement prévue.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, les parties peuvent prévoir par écrit que certains événements mettront fin à l'acte de cautionnement (par exemple, divorce des époux, décès du locataire).</Paragraphe><Paragraphe>En cas de décès de la caution, si rien n'est indiqué dans l'acte, son engagement se transmet automatiquement à ses héritiers. Les héritiers doivent répondre des dettes qui étaient déjà faites au moment du décès, mais pas de celles faites après le décès.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F31269" audience="Particuliers"><Titre>Dépôt de garantie dans un bail d'habitation</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F1169" audience="Particuliers"><Titre>Futur locataire d'un logement privé : justificatifs à donner au propriétaire</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R5" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Agence départementale pour l'information sur le logement (Adil)</Titre><Complement>Pour obtenir une information gratuite et personnalisée</Complement><PivotLocal>adil</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.anil.org/lanil-et-les-adil/votre-adil/"/><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></QuiPeutMAider><OuSAdresser ID="R5" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Agence départementale pour l'information sur le logement (Adil)</Titre><Complement>Pour obtenir une information gratuite et personnalisée</Complement><PivotLocal>adil</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.anil.org/lanil-et-les-adil/votre-adil/"/><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000037670657/" ID="R35454"><Titre>Loi n°89-462 du 6 juillet 1989 sur les rapports locatifs : article 22-1</Titre><Complement>Caution</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000038834725/" ID="R36685"><Titre>Loi n°89-462 du 6 juillet 1989 sur les rapports locatifs : article 8-1</Titre><Complement>Colocation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000030649868/" ID="R41325"><Titre>Décret n°2015-587 du 29 mai 2015 sur les contrats types de location de logement à usage de résidence principale</Titre><Complement>Bail-type</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000031444493" ID="R42256"><Titre>Décret n°2015-1437 du 5 novembre 2015 listant les justificatifs pouvant être demandés au futur locataire et à sa caution</Titre><Complement>Liste des documents exigibles</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000028806691/" ID="R35453"><Titre>Loi n°89-462 du 6 juillet 1989 sur les rapports locatifs : article 22-2</Titre><Complement>Sanction du bailleur</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R42281" URL="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/ActeCautionnement" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Acte de caution solidaire (ou simple) d'un locataire</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R20741" URL="http://www.conso.net/content/vous-vous-etes-portee-caution-pour-un-locataire-dun-logement-et-vous-souhaitez-vous-degager" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Mettre fin à son engagement de caution pour un locataire</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R51424" URL="https://www.dossierfacile.logement.gouv.fr/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>"DossierFacile" (locataire) : pour signaler la qualité de son dossier au propriétaire</Titre><Source ID="R30685">Ministère chargé du logement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R51423" URL="https://proprietaire.dossierfacile.logement.gouv.fr/#error=login_required&amp;state=c89afa1a-86ba-4efa-8c06-b831cff984c7" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>"DossierFacile" (propriétaire) : pour évaluer les dossiers des potentiels locataires</Titre><Source ID="R30685">Ministère chargé du logement</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R35188" URL="https://www.inc-conso.fr/content/se-porter-caution-pour-un-locataire-les-points-cles" audience="Particuliers"><Titre>Se porter caution pour un locataire</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R51564"><Titre>Caution locative</Titre><Texte><Paragraphe>Personne physique (particulier) ou morale (organisme) qui s'engage par écrit (<Expression>acte de cautionnement</Expression>) à payer au propriétaire, notamment le loyer, les charges et les réparations locatives lorsque le locataire ne le fait pas</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52231"><Titre>Dépôt de garantie (location immobilière)</Titre><Texte><Paragraphe>Somme d'argent versée au propriétaire par le locataire au moment de la signature du bail. Elle doit être rendue au locataire lorsqu'il quitte le logement, après qu'il a rendu les clés du logement au propriétaire. La somme reversée au locataire peut être diminué du montant des impayés de loyers ou de charges, de frais liés à des dégradations...</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R59599"><Titre>Action logement (1% logement)</Titre><Texte><Paragraphe>Organisme qui finance la construction de logements et qui verse des aides financières aux salariés pour se loger. Les sommes versées proviennent des entreprises qui paient la participation des employeurs à l'effort de construction (PEEC).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17852"><Titre>Acte sous signature privée</Titre><Texte><Paragraphe>Acte rédigé et signé par des particuliers, sans la présence d'un notaire (par exemple, un contrat)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032037833" ID="R2270"><Titre>Code civil : articles 1372 à 1377</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R17851"><Titre>Acte authentique</Titre><Texte><Paragraphe>Document établi par un officier public compétent, tels qu'un notaire, un commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire), un officier d'état civil, rédigé selon les formalités exigées par la loi et dont le contenu peut avoir la même valeur qu'une décision judiciaire</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R2698"><Titre>Commandement de payer</Titre><Texte><Paragraphe>Acte généralement signifié par commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire) ordonnant à une personne d'exécuter ses obligations (par exemple, régler des loyers impayés).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51039"><Titre>Colocation</Titre><Texte><Paragraphe>Logement loué par plusieurs colocataires, et constituant leur résidence principale commune. Peut reposer sur un bail unique signé par tous les colocataires et le bailleur, ou sur plusieurs contrats signés entre les colocataires et le bailleur. La location exclusive d'un logement à un couple marié ou pacsé n'est pas une colocation.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R12417" type="Acronyme"><Titre>Insee</Titre><Texte><Paragraphe>Institut national de la statistique et des études économiques</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F31301" audience="Particuliers"><Titre>Que faire en cas de litige lié à la location d'un logement ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2044" audience="Particuliers"><Titre>Un colocataire doit-il payer les dettes après avoir donné son préavis ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F34661" audience="Particuliers"><Titre>Colocation : quelles sont les règles ?</Titre></QuestionReponse></Publication>