<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33671" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-05-04T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F33671"><dc:title>État des lieux de sortie pour un bail d'habitation</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Un état des lieux de sortie doit être fait lorsque le locataire quitte le logement et rend les clés.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-05-04</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F33671</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000031009767/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000032320564/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006442883/, http://questions.assemblee-nationale.fr/q14/14-67306QE.htm</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N339</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N339">Location immobilière : fin du bail</Niveau><Niveau ID="F33671" type="Fiche d'information conditionnée">État des lieux de sortie pour un bail d'habitation</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N289">Location immobilière</SousThemePere><DossierPere ID="N339"><Titre>Location immobilière : fin du bail</Titre><Fiche ID="F1168">Préavis et formalités du congé donné par le locataire</Fiche><Fiche ID="F929">Préavis et formalités du congé donné par le propriétaire (bailleur)</Fiche><Fiche ID="F33671">État des lieux de sortie</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Un état des lieux de sortie doit être fait lorsque le locataire quitte le logement et rend les clés.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire l'état des lieux de sortie ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conditions</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'état des lieux peut être réalisé au moment de la libération des lieux ou très peu de temps après.</Paragraphe><Paragraphe>Le logement doit contenir les équipements mentionnés dans le <LienInterne LienPublication="F920" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">bail</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>L'état des lieux doit être réalisé dans de bonnes conditions d'éclairage.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>État des lieux réalisé à l'amiable</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'état des lieux est réalisé de façon contradictoire et amiable par le locataire et le propriétaire (ou son représentant).</Paragraphe><Paragraphe>Il est recommandé de convenir d'une date d'état des lieux par courrier recommandé avec avis de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Le locataire ne doit pas payer de frais pour faire l'état des lieux de sortie (par exemple, les frais facturés par l'agence immobilière ou le notaire).</Paragraphe><Paragraphe>Toute clause du bail qui impose au locataire le paiement de l'état des lieux de sortie est <LienInterne LienPublication="F1686" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">abusive</LienInterne>. Elle doit être considérée comme non écrite.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Lorsque l'état des lieux amiable n'est pas possible</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est impossible d'établir un état des lieux amiable dans chacun des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lorsque le propriétaire ou le locataire ne se rend pas au rendez-vous de l'état des lieux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le propriétaire ou le locataire refuse d'établir l'état des lieux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le propriétaire ou le locataire refuse de signer l'état des lieux</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il faut alors <LienInterne LienPublication="F2158" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">faire appel à un commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire)</LienInterne> pour faire faire l'état des lieux. Le commissaire de justice peut être contacté par le propriétaire ou le locataire. Les frais demandés par le commissaire de justice sont partagés par moitié entre le locataire et le propriétaire.</Paragraphe><Paragraphe>Les sommes demandées par le commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire) varient selon la surface du logement.</Paragraphe><Tableau><Titre>Coût d'un constat locatif (état des lieux litigieux réalisé par commissaire de justice)</Titre><Colonne largeur="36" type="header"/><Colonne largeur="84" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Surface du logement</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Tarif (TVA incluse)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Jusqu'à 50 m²</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Frais d'acte : <Valeur>131,50 €</Valeur></Paragraphe><Paragraphe>+ Lettres de convocation : <Valeur>17,88 €</Valeur></Paragraphe><Paragraphe>+ Frais de déplacement : <Valeur>9,20 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Plus de 50 m² et jusqu'à 150 m²</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Frais d'acte : <Valeur>153,20 €</Valeur></Paragraphe><Paragraphe>+ Lettres de convocation : <Valeur>17,88 €</Valeur></Paragraphe><Paragraphe>+ Frais de déplacement : <Valeur>9,20 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Plus de 150 m²</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Frais d'acte : <Valeur>229,81 €</Valeur></Paragraphe><Paragraphe>+ Lettres de convocation : <Valeur>17,88 €</Valeur></Paragraphe><Paragraphe>+ Frais de déplacement : <Valeur>9,20 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Le coût total est partagé pour moitié entre le propriétaire (bailleur) et le locataire.</Paragraphe><Paragraphe>Le commissaire de justice avertit le propriétaire et le locataire du rendez-vous au moins 7 jours à l'avance par lettre recommandée avec accusé de réception. Même en l'absence du locataire ou du propriétaire, le commissaire de justice établit un rapport (<Expression>constat locatif</Expression>) dont les constatations s'imposent au locataire et au propriétaire, sans contestation possible.</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si le locataire n'est pas présent lors du rendez-vous fixé par le commissaire de justice, le propriétaire doit saisir le <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">juge des contentieux de la protection</LienInterne> du tribunal dont dépend le logement. Le juge constatera le refus du locataire et désignera un commissaire de justice pour obtenir la remise des clés.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si le propriétaire n'est pas présent lors du rendez-vous fixé par le commissaire de justice, le locataire peut restituer les clés au propriétaire par lettre recommandée avec accusé de réception. En l'absence d'état des lieux de sortie, le locataire est considéré comme ayant remis le logement en bon état.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle forme prend l'état des lieux de sortie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La forme du document doit permettre la comparaison de l'état du logement constaté à l'entrée et à la sortie des lieux. Les états des lieux d'entrée de sortie peuvent être réalisés :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>sur un document unique, comportant pour chaque pièce du logement une colonne "<Expression>à l'entrée du locataire</Expression>" et une colonne "<Expression>à la sortie du locataire</Expression>"</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou sur des documents distincts ayant une présentation similaire.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'état des lieux, établi par écrit sur support papier ou sous forme électronique, est remis en main propre ou par voie dématérialisée à chacune des parties (propriétaire, locataire ou leur mandataire) au moment de sa signature.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le contenu de l'état des lieux de sortie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'état des lieux de sortie doit décrire avec précision le logement et les équipements qu'il comporte. Il constate également son état de conservation. Il doit au moins comporter les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Type d'état des lieux : état des lieux de sortie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date d'établissement de l'état des lieux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Localisation du logement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom ou dénomination des parties (locataire, bailleur) et domicile ou siège social du bailleur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il y a lieu, nom ou dénomination et domicile ou siège social des personnes mandatées pour réaliser l'état des lieux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Relevés des compteurs individuels de consommation d'eau ou d'énergie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Clés ou de tout autre moyen d'accès aux locaux à usage privatif ou commun</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour chaque pièce et partie du logement, description précise de l'état des revêtements des sols, murs et plafonds, des équipements et des éléments du logement. Elle peut être complétée d'observations ou de réserves et illustré d'images.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Signature des parties (locataire, bailleur) ou des personnes mandatées pour réaliser l'état des lieux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Adresse du nouveau domicile ou du lieu d'hébergement du locataire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date de réalisation de l'état des lieux d'entrée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Éventuellement, évolutions de l'état de chaque pièce et partie du logement constatées depuis l'établissement de l'état des lieux d'entrée.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>lors de l'état des lieux de sortie, les différences constatées par rapport à l'état des lieux d'entrée qui sont dues à la <LienIntra LienID="R43907" type="Définition de glossaire">vétusté</LienIntra> du logement ou à la vétusté des équipements ne peuvent pas entraîner de retenue sur le <LienInterne LienPublication="F31269" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dépôt de garantie</LienInterne>. Pour distinguer vétusté et détérioration, le locataire et le bailleur peuvent avoir convenu, lors de la signature du bail, de l'application d'une <LienInterne LienPublication="F21105" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">grille de vétusté</LienInterne>.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles conséquences en l'absence d'état des lieux d'entrée ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tout dépend de la raison pour laquelle l'état des lieux d'entrée n'a pas été fait :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Par refus du propriétaire (mise en demeure restée sans effet)</Titre><Paragraphe>Lorsque le propriétaire (ou son représentant) refuse de faire l'état des lieux d'entrée, le locataire doit lui adresser une <LienIntra LienID="R2705" type="Définition de glossaire">mise en demeure</LienIntra> de le faire.</Paragraphe><Paragraphe>Si le propriétaire (ou son représentant) persiste dans son refus malgré cette mise en demeure, il devra prouver en fin de bail avoir donné le logement en bon état d'usage pour faire valoir les dégradations causées par le locataire.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Par refus du locataire</Titre><Paragraphe>Le locataire est considéré comme ayant reçu le logement en bon état de <LienInterne LienPublication="F1214" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">réparations locatives</LienInterne>. Il devra le rendre en bon état de réparations locatives, sauf s'il peut prouver le mauvais état initial du logement. La preuve peut être apportée, par exemple, au moyen de photographies réalisées par un commissaire de justice (démarche payante).</Paragraphe><Paragraphe>Pour les autres réparations (<LienInterne LienPublication="F31699" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">travaux à la charge du bailleur</LienInterne> ou <LienIntra LienID="R43907" type="Définition de glossaire">vétusté</LienIntra> des lieux), c'est au propriétaire (ou son représentant) de démontrer qu'elles sont imputables au locataire.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Par négligence du propriétaire et du locataire</Titre><Paragraphe>Le locataire est considéré comme ayant reçu le logement en bon état de <LienInterne LienPublication="F1214" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">réparations locatives</LienInterne>. Il devra le rendre en bon état de réparations locatives, sauf s'il peut prouver du mauvais état initial du logement. La preuve peut être apportée, par exemple, au moyen de photographies réalisées par un commissaire de justice (démarche payante).</Paragraphe><Paragraphe>Pour les autres réparations (<LienInterne LienPublication="F31699" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">travaux à la charge du bailleur</LienInterne> ou <LienIntra LienID="R43907" type="Définition de glossaire">vétusté</LienIntra> des lieux), c'est au propriétaire (ou à son représentant) de démontrer qu'elles sont imputables au locataire.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment contester l'état des lieux de sortie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le locataire ou le propriétaire peut contester l'état des lieux devant la <LienInterne LienPublication="F1216" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">commission départementale de conciliation (CDC)</LienInterne>ou un <LienInterne LienPublication="F1736" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conciliateur de justice</LienInterne>. La conciliation est une démarche facultative et gratuite.</Paragraphe><Paragraphe>Si la conciliation n'aboutit pas ou si vous ne souhaitez pas l'engager, vous pouvez <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisir le juge des contentieux de la protection</LienInterne> du tribunal dont dépend le logement.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F31269" audience="Particuliers"><Titre>Dépôt de garantie dans un bail d'habitation</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F31270" audience="Particuliers"><Titre>État des lieux d'entrée dans un bail d'habitation</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R5" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Agence départementale pour l'information sur le logement (Adil)</Titre><PivotLocal>adil</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.anil.org/lanil-et-les-adil/votre-adil/"/><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000031009767/" ID="R34064"><Titre>Loi n°89-462 du 6 juillet 1989 sur les rapports locatifs : article 3-2</Titre><Complement>État des lieux (règles générales)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000032320564/" ID="R43908"><Titre>Décret n°2016-382 du 30 mars 2016 sur l'établissement de l'état des lieux et la prise en compte de la vétusté des logements loués à usage de résidence principale</Titre><Complement>Réalisation et contenu de l'état des lieux, prise en compte de la vétusté du logement</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006442883/" ID="R36018"><Titre>Code civil : article 1731</Titre><Complement>Présomption de réception des lieux en bon état en l'absence d'état des lieux</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://questions.assemblee-nationale.fr/q14/14-67306QE.htm" ID="R49423"><Titre>Réponse ministérielle du 15 septembre 2015 relative à la facturation des états des lieux de sortie</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R40625" URL="https://www.inc-conso.fr/content/apres-votre-depart-le-proprietaire-fait-des-travaux-vous-en-contestez-la-facture" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Locataire : contester la facture de travaux faits par le propriétaire après votre départ</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R43907"><Titre>Vétusté d'un logement loué (résidence principale)</Titre><Texte><Paragraphe>État d'usure ou de détérioration résultant du temps ou de l'usage normal des matériaux et éléments d'équipement dont est constitué le logement</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000032320564/" ID="R43908"><Titre>Décret n°2016-382 du 30 mars 2016 sur l'établissement de l'état des lieux et la prise en compte de la vétusté des logements loués à usage de résidence principale</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R2705"><Titre>Mise en demeure</Titre><Texte><Paragraphe>Acte par lequel un créancier exige du débiteur le remboursement d'une dette sous peine de versement de dommages et intérêts. Adressé par lettre recommandée avec accusé de réception ou par acte d'huissier.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032042162" ID="R41071"><Titre>Code civil : article 1344</Titre></Reference></Definition><QuestionReponse ID="F10696" audience="Particuliers"><Titre>Peut-on faire payer les frais d'état des lieux au locataire ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31301" audience="Particuliers"><Titre>Que faire en cas de litige lié à la location d'un logement ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1165" audience="Particuliers"><Titre>Quelles différences entre location vide et location meublée ?</Titre></QuestionReponse></Publication>