<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F35779" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F35779"><dc:title>Prime "Coup de pouce Rénovation performante de bâtiment résidentiel collectif" (Copropriété)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>La prime Coup de pouce Rénovation performante de bâtiment résidentiel collectif (Copropriété) est attribuée pour réaliser des travaux de rénovation globale dans les copropriétés. Les travaux doivent permettre de baisser la consommation d'énergie du bâtiment de 35 %. Pour pouvoir bénéficier de la prime, les travaux doivent être engagés (devis signé) avant le 31 décembre 2025 et achevés avant le 31 décembre 2026.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F35779</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N321</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N321">Aides et prêts pour l'amélioration et la rénovation énergétique de l'habitat</Niveau><Niveau ID="F35779" type="Fiche d'information conditionnée">Prime "Coup de pouce Rénovation performante de bâtiment résidentiel collectif" (Copropriété)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N305">Aides financières pour le logement</SousThemePere><DossierPere ID="N321"><Titre>Aides et prêts pour l'amélioration et la rénovation énergétique de l'habitat</Titre><SousDossier ID="N321-1"><Titre>Aides de l'Anah</Titre><Fiche ID="F35083">MaPrimeRénov'</Fiche><Fiche ID="F37501">MaPrimeAdapt'</Fiche><Fiche ID="F1328">Autres aides</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N321-2"><Titre>Aides "Certificats d'économie d'énergie (CEE)" et Primes</Titre><Fiche ID="F35584">CEE "Standard"</Fiche><Fiche ID="F34421">Coup de pouce Chauffage</Fiche><Fiche ID="F37655">Coup de pouce Pilotage connecté du chauffage pièce par pièce</Fiche><Fiche ID="F35755">Coup de pouce Rénovation performante d'une maison individuelle</Fiche><Fiche ID="F35779">Coup de pouce Rénovation performante de bâtiment résidentiel collectif</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N321-3"><Titre>Autres aides</Titre><Fiche ID="F19905">Éco-PTZ</Fiche><Fiche ID="F1616">Prêt de la Caf</Fiche><Fiche ID="F1702">Insonorisation d'un logement proche d'un aéroport</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Aides "Certificats d'économie d'énergie (CEE)" et Primes</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La prime <Expression>Coup de pouce Rénovation performante de bâtiment résidentiel collectif</Expression> (Copropriété) est attribuée pour réaliser des travaux de rénovation globale dans les copropriétés. Les travaux doivent permettre de baisser la consommation d'énergie du bâtiment de <Valeur>35 %</Valeur>. Pour pouvoir bénéficier de la prime, les travaux doivent être engagés (devis signé) <MiseEnEvidence>avant le 31 décembre 2025</MiseEnEvidence> et achevés <MiseEnEvidence>avant le 31 décembre 2026</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que la prime Coup de pouce Rénovation performante de bâtiment résidentiel collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La prime <Expression/><LienExterne URL="https://www.ecologie.gouv.fr/coup-pouce-renovation-performante-batiment-residentiel-collectif">Coup de pouce Rénovation performante de bâtiment résidentiel collectif</LienExterne>est une prime qui est attribuée pour la rénovation globale des copropriétés.</Paragraphe><Paragraphe>Cette rénovation globale doit correspondre à un ensemble de travaux, dit <Expression>bouquet de travaux</Expression>, qui permet d'atteindre un niveau élevé d'économies d'énergie.</Paragraphe><Paragraphe>Avant l'engagement des travaux, il faut obligatoirement réaliser un audit énergétique pour définir les travaux à réaliser.</Paragraphe><Paragraphe>La prime est attribuée par les entreprises qui ont signé la <Expression>Charte Coup de pouce Rénovation performante de bâtiment résidentiel collectif</Expression>. Il s'agit principalement des fournisseurs d'énergie (ou leurs partenaires) :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R59317" URL="https://www.ecologie.gouv.fr/sites/default/files/CdP%20R%C3%A9no%20Batiment%20residentiel%20collectif%20-%20Les%20offres%20Coup%20de%20pouce.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="800.4 KB" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher une entreprise signataire de la "Charte Coup de pouce Rénovation performante de bâtiment résidentiel collectif"</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Les travaux doivent être réalisés par un professionnel <Expression>reconnu garant de l'environnement</Expression> (RGE). Un annuaire peut être utilisé pour rechercher un professionnel RGE :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R39412" URL="https://france-renov.gouv.fr/fr/trouvez-un-professionnel" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher une entreprise ayant la qualité "Reconnu garant de l'environnement"</Titre><Source ID="R30684">Agence nationale de l'habitat (Anah)</Source></ServiceEnLigne></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut bénéficier de la prime Coup de pouce Rénovation performante de bâtiment résidentiel collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La prime s'adresse au <LienInterne LienPublication="F2606" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">syndicat de copropriétaires</LienInterne> qui en fait la demande par le biais du <LienInterne LienPublication="F2608" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">syndic de copropriété</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La copropriété doit être inscrite sur le <LienInterne LienPublication="F32058" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">registre d'immatriculation des copropriétés</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La copropriété doit avoir au moins <Valeur>75 %</Valeur> de la surface totale chauffée est utilisée ou destinée à être utilisée en tant qu’habitation.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les travaux concernés par la prime Coup de pouce Rénovation performante de bâtiment résidentiel collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour pouvoir bénéficier de la prime, les travaux doivent être engagés (devis signé) <MiseEnEvidence>avant le 31 décembre 2025</MiseEnEvidence> et terminés <MiseEnEvidence>avant le 31 décembre 2026</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Les travaux doivent correspondre aux critères de la <LienExterne URL="https://www.ecologie.gouv.fr/sites/default/files/BAR-TH-145.pdf" format="application/pdf" poids="253.5 KB">fiche rénovation globale d'un bâtiment résidentiel collectif (France métropolitaine) du ministère chargé de la Transition écologique</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Ces travaux doivent permettre d'atteindre une baisse de consommation annuelle en énergie primaire (sans déduction de la production d'électricité consommée ou à vendre) d'au moins <Valeur>35 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette baisse de consommation annuelle doit concerner les installations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Chauffage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Refroidissement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Production d'eau chaude sanitaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Éclairage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Auxiliaires de chauffage, de refroidissement, de production d'eau chaude sanitaire et de ventilation</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si des changements d'équipements de chauffage sont prévus et qu'un raccordement à un réseau de chaleur est possible, ce raccordement est obligatoire pour bénéficier de la prime. Si les travaux prévoient un changement de chauffage, la priorité est accordée au raccordement à un réseau de chaleur.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Les entreprises qui ont signé la <Expression>Charte Coup de pouce Rénovation performante de bâtiment résidentiel collectif</Expression> doivent proposer un accompagnement complet pour la réalisation des travaux.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la démarche pour bénéficier de la prime Coup de pouce Rénovation performante de bâtiment résidentiel collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Avant l'engagement des travaux, il faut obligatoirement réaliser un audit énergétique.</Paragraphe><Paragraphe>Cet audit permet de connaître les caractéristiques énergétiques et thermiques du bâtiment.</Paragraphe><Paragraphe>Il permet également de définir les travaux à effectuer pour améliorer la performance énergétique du bâtiment et quantifier les consommations d'énergie correspondantes avant et après travaux.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>L’entreprise qui réalise l'audit énergétique ne peut pas sous-traiter en tout ou partie cet audit. Elle doit se déplacer physiquement sur le lieu de l’opération pour assurer la visite du bâtiment.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Pour faire la demande de prime, le syndic doit respecter l'ordre des étapes suivantes :</Paragraphe><Liste type="numero"><Item><Paragraphe>Définir le projet de rénovation globale de l'immeuble, faire réaliser préalablement aux travaux une étude thermique et définir les travaux à faire pour améliorer les performances énergétiques et quantifier les consommations d’énergie correspondantes avant et après travaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Choisir l’entreprise signataire de la charte (il est recommandé de comparer les offres disponibles sur le site Internet de chaque signataire de la charte)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Accepter l'offre du signataire de la charte (ou un de ses partenaires) avant de signer le devis des travaux. Cette offre doit obligatoirement comporter un document décrivant la proposition.  Le syndic doit inscrire à l’ordre du jour de l’assemblée générale des copropriétaires, le vote de la réalisation des travaux de rénovation globale, la question de retenir ou rejeter les prestations d’assistance à maîtrise d’ouvrage proposées par le signataire. La décision du syndicat des copropriétaires votée par l’assemblée générale, relative à la réalisation des travaux de rénovation globale et celle de retenir ou de rejeter la prestation d’assistance à maîtrise d’ouvrage incluse dans l’offre sont archivées par le signataire.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Signer le devis des travaux proposé par le ou les professionnels ; la date de signature du devis (ou du 1<Exposant>er </Exposant>devis s’il y en a plusieurs) doit intervenir après la proposition du signataire de la charte Coup de pouce retenu.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Faire réaliser les travaux par le ou les professionnels. Attention, la ou les preuves de réalisation (ex. : facture) doivent obligatoirement mentionner la liste des travaux réalisés avec leurs niveaux de performance en respectant les exigences spécifiées dans la <LienExterne URL="https://www.ecologie.gouv.fr/sites/default/files/BAR-TH-145.pdf" format="application/pdf" poids="253.5 KB">fiche rénovation globale d'un bâtiment résidentiel collectif (France métropolitaine) du ministère chargé de la Transition écologique .</LienExterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mettre à jour l’audit énergétique sur la base des travaux effectivement réalisés, lorsque les travaux mis en œuvre diffèrent des travaux préconisés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Retourner les documents (preuves de réalisation, attestations sur l’honneur, étude énergétique, décisions de qualification des professionnels, etc.) au signataire de la charte ou à son partenaire dans les délais prévus. Seront également remis au signataire retenu. La délibération, votée par l’assemblée générale des copropriétaires, relative à la réalisation des travaux de rénovation globale composant l’opération et à la prestation d’assistance à maîtrise d’ouvrage et aux solutions de financement de ces travaux. Dans le cas d’un changement des équipements de chauffage ou de production d'eau chaude sanitaire, la justification du gestionnaire du réseau de chaleur de l’impossibilité technique ou économique de raccordement du bâtiment rénové à un réseau de chaleur lorsque celui-ci existe et que cette solution n’est pas retenue.</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Points d'attention</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Il est vivement recommandé de respecter les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Signer et dater le devis de façon manuscrite</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vérifier que la prime concerne exclusivement des travaux et que le devis précise bien leur nature (marques, références, performances ...). S'il s'agit par exemple de conseils personnalisés, cela ne donnera pas droit à une prime.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si les travaux sont réalisés par un sous-traitant, vérifier que le devis mentionne le nom du sous-traitant et le fait que les travaux seront réalisés par lui</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vérifier que le devis ne comporte pas de mention d'un <LienInterne LienPublication="F31187" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">acompte</LienInterne> dont la date de versement serait avant la signature du contrat avec l'entreprise signataire (cette mention est fausse et interdite)</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le montant de la prime Coup de pouce Rénovation performante de bâtiment résidentiel collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant de la prime varie en fonction des offres des entreprises signataires de la charte Coup de pouce, mais elles doivent respecter un certain montant minimum.</Paragraphe><Paragraphe>Ces montants sont calculés en euros par mégawatt-heure (MWh) de consommation conventionnelle annuelle d'énergie finale économisée du bâtiment rénové.</Paragraphe><Paragraphe>Ces montants diffèrent selon que les travaux génèrent plus ou moins <Valeur>50 %</Valeur> de chaleur renouvelable après travaux.</Paragraphe><Tableau><Titre>Montant fixé en fonction de la nature des travaux</Titre><Colonne largeur="20" type="normal"/><Colonne largeur="20" type="normal"/><Colonne largeur="24" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Nature des travaux</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Supérieur ou égal à 50 % de chaleur renouvelable après travaux</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Inférieur à 50 % de chaleur renouvelable après travaux</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Avec changements d'équipements au charbon ou au fioul</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>500 €</Valeur> par MWh</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>300 €</Valeur> par MWh</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Autres changements d'équipements</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>400 €</Valeur> par MWh</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>250 €</Valeur> par MWh</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment est versée la prime Coup de pouce Rénovation performante de bâtiment résidentiel collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La prime est versée de la manière suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit par <LienInterne LienPublication="F2384" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">virement bancaire</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit par chèque</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit déduite de votre facture</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit sous une autre forme (par exemple, en bons d'achat) convenue avec la personne avec qui vous avez signé le contrat de prestation</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le prime Coup de pouce Rénovation performante de bâtiment résidentiel collectif est-elle cumulable avec d'autres dispositifs ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui, la prime est cumulable avec les aides suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F35083" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">MaPrimeRénov</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Eco-PTZ Copropriété<LienExterne URL="https://www.anil.org/aj-eco-ptz-copropriete-renovation-energetique/">Eco-prêt à taux zéro Copropriété</LienExterne></Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F34421" audience="Particuliers"><Titre>Prime "Coup de pouce chauffage"</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F35755" audience="Particuliers"><Titre>Prime "Coup de pouce Rénovation performante d'une maison individuelle"</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R55315" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Conseillers spécialisés en travaux de rénovation de l'habitat (France Rénov')</Titre><Texte><Paragraphe>Permet de se faire accompagner gratuitement dans ses travaux de rénovation par des conseillers spécialisés de <LienExterne URL="https://france-renov.gouv.fr/">France Rénov'</LienExterne></Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>0 808 800 700</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Ouvert du lundi au vendredi de 9h à 18h. Vous devez avoir votre dernier avis d'imposition.</Paragraphe><Paragraphe>Service gratuit + coût d'un appel</Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><ServiceEnLigne ID="R59317" URL="https://www.ecologie.gouv.fr/sites/default/files/CdP%20R%C3%A9no%20Batiment%20residentiel%20collectif%20-%20Les%20offres%20Coup%20de%20pouce.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="800.4 KB" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher une entreprise signataire de la "Charte Coup de pouce Rénovation performante de bâtiment résidentiel collectif"</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R39412" URL="https://france-renov.gouv.fr/fr/trouvez-un-professionnel" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher une entreprise ayant la qualité "Reconnu garant de l'environnement"</Titre><Source ID="R30684">Agence nationale de l'habitat (Anah)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R63988" URL="https://www.ecologie.gouv.fr/coup-pouce-renovation-performante-batiment-residentiel-collectif" audience="Particuliers"><Titre>Coup de pouce Rénovation performante de bâtiment résidentiel collectif</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R59232" URL="https://www.ecologie.gouv.fr/sites/default/files/BAR-TH-145.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="253.5 KB"><Titre>Fiche d'opération standardisée Rénovation globale d'un bâtiment résidentiel collectif </Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><QuestionReponse ID="F35338" audience="Particuliers"><Titre>Peut-on encore bénéficier de la prime Coup de pouce thermostat avec régulation performante ?</Titre></QuestionReponse></Publication>