<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2169" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2169"><dc:title>Vacances à l'étranger : comment être bien assuré ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Étranger - Europe</dc:subject><dc:description>Lors de vacances à l'étranger, vous pouvez être confronté à des imprévus (accident, vol de bagages,...). La souscription d'un contrat d'assurance et/ou d'assistance permet de vous protéger contre ces circonstances. Le contrat d'assurance permet d'être indemnisé tant en cas d'annulation de votre voyage que de problèmes survenant pendant votre voyage. Un contrat d'assistance et de protection juridique permet de bénéficier d'un service (assistance juridique, médicale, rapatriement).</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-08-01</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2169</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31336</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19804">Étranger - Europe</Niveau><Niveau ID="N31336">Voyager à l'étranger</Niveau><Niveau ID="F2169" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Vacances à l'étranger : comment être bien assuré ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19804"><Titre>Étranger - Europe</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20273">Français à l'étranger</SousThemePere><DossierPere ID="N31336"><Titre>Voyager à l'étranger</Titre><Fiche ID="F13605">En Europe (UE + EEE)</Fiche><Fiche ID="F32833">Dans un autre pays</Fiche><Fiche ID="F1359">Autorisation de sortie du territoire (AST)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Lors de vacances à l'étranger, vous pouvez être confronté à des imprévus (accident, vol de bagages,...). La souscription d'un contrat d'assurance et/ou d'assistance permet de vous protéger contre ces circonstances. Le contrat d'assurance permet d'être indemnisé tant en cas d'annulation de votre voyage que de problèmes survenant pendant votre voyage. Un contrat d'assistance et de protection juridique permet de bénéficier d'un service (assistance juridique, médicale, rapatriement).</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Avant le voyage</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Annulation voyage</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre voyage peut être annulé en raison d'une maladie, d'un accident, du décès d'un proche, de la modification de vos congés à l'initiative de votre employeur ...</Paragraphe><Paragraphe>Une garantie <Expression>annulation voyage</Expression> peut être souscrite auprès de l'agence de voyage. Mais elle peut être incluse dans votre carte de paiement ou être souscrite auprès de votre assureur habituel (exemple : en option de votre contrat multirisques habitation).</Paragraphe><Paragraphe>Un contrat d'assurance (voiture, habitation...) ou une carte bancaire peuvent intégrer des services d'assistance. Un contrat d'assistance peut également inclure des garanties d'assurance.</Paragraphe><Paragraphe>Avant de souscrire un contrat d'assurance ou d'assistance :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vérifiez les garanties déjà dont vous disposez déjà pour éviter de les cumuler</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Évaluez vos besoins en fonction de votre situation personnelle</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Avant de partir à l'étranger :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vérifiez que votre destination fait partie de la liste des pays couverts par vos garanties d'assistance et d'assurance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vérifiez les exclusions qui figurent dans votre contrat</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>plus vous serez proche de la date de départ, moins le montant remboursé sera élevé.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Habitation et responsabilité civile</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Renseignez-vous pour savoir si le logement que vous louez à l'étranger est assuré.</Paragraphe><Paragraphe>Votre contrat multirisques habitation peut comporter une garantie <Expression>responsabilité civile villégiature</Expression>. Cette garantie couvre votre responsabilité lorsque vous êtes locataire ou occupant d'un logement (hors hôtel) pendant la durée de votre séjour.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous causez un dégât des eaux, vous endommagez l'électroménager équipant le logement.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>L'assurance responsabilité civile est généralement intégrée dans votre contrat d'assurance habitation.</Paragraphe><Paragraphe>Cette garantie couvre les dommages que vous pouvez causer à autrui dans le cadre de votre voyage et en dehors du logement loué.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Vous cassez un objet chez un commerçant, vous blessez accidentellement un passant en le bousculant.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Automobile</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous utilisez votre voiture, l'assurance automobile souscrite en France inclut <MiseEnEvidence>obligatoirement</MiseEnEvidence> une <LienInterne LienPublication="F31258" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">assurance responsabilité civile</LienInterne>. Cette assurance vise à couvrir la réparation des dommages que vous avez causé à autrui.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous utilisez un véhicule loué, c'est normalement l'assurance du loueur qui doit réparer le préjudice. Souvent, les assurances des loueurs prévoient des <LienIntra LienID="R2082" type="Définition de glossaire">franchises</LienIntra> (relativement élevées) en cas d'accident qui resteront à votre charge.</Paragraphe><Paragraphe>Les services d'assistance liés à l'assurance auto sont par exemple les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Envoi d'un chauffeur pour rapatrier le véhicule en cas d'impossibilité de le conduire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Remorquage et /ou rapatriement du véhicule en cas de panne ou d'accident</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Frais d'hébergement pendant la durée de la réparation</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Pendant</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Bagages</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de détérioration, perte ou vol de vos bagages, vous pouvez bénéficier des garanties suivantes.</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Garantie villégiature : elle peut être incluse dans les contrats multirisques habitation d'office ou en option. Elle peut garantir certains de vos biens endommagés ou perdus pendant vos vacances.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Garantie bagages : l'agence de voyage, le transporteur ou votre banque peuvent vous la proposer. Elle couvre les biens que vous avez emportés ou achetés.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les transporteurs aériens ont des obligations d'indemnisation forfaitaire en cas de <LienInterne LienPublication="F11370" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">perte ou de détérioration de vos bagages</LienInterne>. Cette obligation découle de l'achat d'un billet d'avion.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Accident ou maladie</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La <LienInterne LienPublication="F213" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">prise en charge de vos frais de santé à l'étranger</LienInterne> est différente si vous partez en vacances en Europe ou dans un autre pays.</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La <LienInterne LienPublication="F17760" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">carte européenne d'assurance maladie</LienInterne> est indispensable pour partir dans un pays de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen</LienIntra> ou en Suisse.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Hors Europe, la prise en charge varie selon le pays de destination. Renseignez-vous <LienInterne LienPublication="F648" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">auprès de votre organisme d'assurance maladie</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><LienInterne LienPublication="N20286" type="Dossier" audience="Particuliers">L'assurance complémentaire santé</LienInterne> permet éventuellement de couvrir certains frais restant à votre charge.</Paragraphe><Paragraphe>Certains contrats intègrent des garanties en cas d'accident ou de maladie.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Assurance décès-invalidité, contrat <LienInterne LienPublication="F1350" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">multirisques habitation</LienInterne>.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Assistance à la personne</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les services d'assistance à la personne sont généralement proposés dans les contrats multirisques habitation ou assurance automobile.</Paragraphe><Paragraphe>Ces services comprennent le plus souvent les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Rapatriement, transport et admission à l'hôpital en cas de maladie ou blessures</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prise en charge des frais de transport en cas d'interruption du voyage suite au décès d'un proche</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Billet aller-retour pour un de vos proches, si vous êtes hospitalisé, sans rapatriement possible pendant une durée déterminée dans le contrat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avances en cas de perte ou vol d'argent</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Couverture des frais de recherches en cas d'opération de sauvetage ou de secours</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prise en charge de démarches urgentes sur place</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Protection juridique</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La <LienInterne LienPublication="F3049" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">garantie "protection juridique"</LienInterne> vous permet de bénéficier d'une prise en charge des frais et honoraire d'avocat si vous rencontrez un litige avec un tiers (agence de voyage, compagnie aérienne, hôtel).</Paragraphe><Paragraphe>Ces contrats prévoient le plus souvent un service d'information juridique.</Paragraphe><Paragraphe>Des garanties de protection juridique sont fréquemment incluses dans les contrats de carte bancaire.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F13605" audience="Particuliers"><Titre>Voyager en Europe</Titre><Theme ID="N19804"><Titre>Étranger - Europe</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32833" audience="Particuliers"><Titre>Voyager hors Europe</Titre><Theme ID="N19804"><Titre>Étranger - Europe</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F1350" audience="Particuliers"><Titre>Assurance du locataire : assurances complémentaires facultatives</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F17760" audience="Particuliers"><Titre>Assurance maladie d'un étranger en vacances (ou court séjour) en France</Titre><Theme ID="N19811"><Titre>Social - Santé</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Definition ID="R2082"><Titre>Franchise (assurances)</Titre><Texte><Paragraphe>Somme qui reste à la charge de l'assuré à la suite d'un sinistre et qui ne sera donc pas remboursée par l'assureur</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R42218"><Titre>Espace économique européen (EEE)</Titre><Texte><Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Slovaquie, Slovénie, Suède</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F3049" audience="Particuliers"><Titre>Qu'est-ce que la garantie protection juridique ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31258" audience="Particuliers"><Titre>Assurance auto : qu'est-ce que la garantie responsabilité civile ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2123" audience="Particuliers"><Titre>Assurance habitation : qu'est-ce que la garantie responsabilité civile ?</Titre></QuestionReponse></Publication>