<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1101" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2021-08-06T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1101"><dc:title>Interruption médicale de grossesse (IMG)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Social - Santé</dc:subject><dc:description>Une IMG, également appelée avortement thérapeutique, peut être réalisée uniquement si la poursuite de la grossesse met gravement en péril la santé de la femme. Il en est de même s'il existe une forte probabilité que l'enfant à naître soit atteint d'une affection d'une particulière gravité reconnue comme incurable au moment du diagnostic. Nous vous présentons les informations à connaître.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1101</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006171543/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006190415/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N439</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19811">Social - Santé</Niveau><Niveau ID="N439">Grossesse, assistance à la procréation</Niveau><Niveau ID="F1101" type="Fiche d'information conditionnée">Interruption médicale de grossesse (IMG)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19811"><Titre>Social - Santé</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20180">Santé</SousThemePere><DossierPere ID="N439"><Titre>Grossesse, assistance à la procréation</Titre><SousDossier ID="N439-1"><Titre>Grossesse</Titre><Fiche ID="F968">Déclaration de grossesse</Fiche><Fiche ID="F17365">Carnet de grossesse</Fiche><Fiche ID="F963">Examens médicaux</Fiche><Fiche ID="F1101">Interruption médicale de grossesse (IMG)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N439-2"><Titre>Assistance à la procréation</Titre><Fiche ID="F31462">Procréation médicalement assistée (PMA)</Fiche><Fiche ID="F24586">Don d'ovocytes</Fiche><Fiche ID="F1068">Don de sperme</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Grossesse</SousDossierPere><Avertissement ID="R66607" date="2024-01-01"><Titre>Suppression du délai de carence sur les arrêts de travail suite à une IMG</Titre><Texte><Paragraphe><LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000048668665">La loi n° 2023-1250 du 26 décembre 2023 de financement de la sécurité sociale pour 2024</LienExterne> permet aux femmes ayant subi une IMG de pouvoir bénéficier d’une indemnisation pendant leur arrêt de travail, sans délai de carence, à la différence d’un arrêt maladie « classique ».</Paragraphe><Paragraphe>Cette règle sera applicable aux arrêts de travail prescrits à partir d’une date prévue par décret et au plus tard le 1<Exposant>er</Exposant> juillet 2024.</Paragraphe><Paragraphe>Dès la publication de ce décret, cette page sera mise à jour.</Paragraphe><Paragraphe>Dans l'attente, ces informations restent valables.</Paragraphe></Texte></Avertissement><Introduction><Texte><Paragraphe>Une IMG, également appelée <Expression>avortement thérapeutique</Expression>, peut être réalisée uniquement si la poursuite de la grossesse met gravement en péril la santé de la femme. Il en est de même s'il existe une forte probabilité que l'enfant à naître soit atteint d'une affection d'une particulière gravité reconnue comme incurable au moment du diagnostic.</Paragraphe><Paragraphe>Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas une IMG est-elle possible ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'IMG peut être réalisée dans l'un des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La santé de la femme est mise gravement en péril si la grossesse se poursuit</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'enfant à naître à une forte probabilité d'être atteint d'une affection d'une particulière gravité reconnue comme incurable au moment du diagnostic.</Paragraphe></Item></Liste><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Maladies mortelles en période périnatale ou dans la 1<Exposant>re</Exposant> année de vie et des maladies entrainant un handicap grave, parfois mortel, chez l'enfant.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quel moment peut être envisagée une IMG ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>l'IMG peut être pratiquée <MiseEnEvidence>à tout moment</MiseEnEvidence> de la grossesse.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la procédure liée à l'examen de la demande d'IMG ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La procédure de décision d'IMG dépend du motif  (santé de la mère ou de l'enfant).</Paragraphe><Paragraphe>Avant la réunion de l'équipe pluridisciplinaire compétente, la femme concernée ou le couple peut, à sa demande, être entendu par tout ou partie des membres de ladite équipe.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Santé de l'enfant</Titre><Paragraphe>Si la probabilité est forte que l'enfant à naître soit atteint d'une affection d'une particulière gravité reconnue comme incurable au moment du diagnostic, l'équipe médicale est celle d'un centre pluridisciplinaire de diagnostic prénatal. Elle examine la demande de la femme.</Paragraphe><Paragraphe>La femme enceinte peut demander à un médecin ou à une sage-femme de son choix d'y être associé.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Santé de la femme</Titre><Paragraphe>Lorsque l'IMG est envisagée pour préserver la santé de la femme, sa demande est examinée par une équipe pluridisciplinaire composée au moins  des personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Médecin qualifié en gynécologie-obstétrique membre d'un centre pluridisciplinaire de diagnostic prénatal</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Praticien spécialiste de l'affection dont la femme est atteinte</Paragraphe></Item></Liste><Complement><Titre>Exercice dans un établissement de santé</Titre><Paragraphe>Le médecin qualifié en gynécologie-obstétrique et le praticien qualifié dans le traitement de l'affection dont la femme est atteinte doivent exercer leur activité dans un établissement de santé.</Paragraphe></Complement><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Médecin ou sage-femme choisi par la femme</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Personne qualifiée (exemple : assistant social ou psychologue) tenue au secret professionnel</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment est prise la décision pour une IMG ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La décision appartient à l'équipe pluridisciplinaire.</Paragraphe><Paragraphe>Après concertation, s'il apparaît à 2 médecins que le risque est fondé, ils établissent les attestations permettant de pratiquer l'IMG.</Paragraphe><Paragraphe>Dans tous les cas, la femme enceinte concernée doit bénéficier d'une information complète (par exemple, sur les durées de l'hospitalisation et de l'intervention) et donner son accord.</Paragraphe><Paragraphe>Elle (seule ou en couple) peut demander à être entendue préalablement à cette concertation par l'équipe ou par certains de ses membres.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>un médecin qui refuse de pratiquer une IMG doit informer, sans délai, l'intéressée de son refus et lui communiquer immédiatement le nom de praticiens pouvant réaliser cette intervention.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Une mineur non émancipée peut-elle demander une IMG?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui, une mineure non émancipée peut demander une IMG.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, le consentement de l'un de ses parents ou de son représentant légal est recueilli avant la réalisation de l'intervention.</Paragraphe><Paragraphe>Si la mineure non émancipée souhaite <MiseEnEvidence>garder le secret</MiseEnEvidence>, le médecin s'efforce d'obtenir son accord pour que l'un de ses parents ou le représentant légal soient consultés. Sinon, il vérifie que la mineure a entamé cette démarche.</Paragraphe><Paragraphe>Dans le cas où cette démarche n'a pas été effectuée ou si le consentement n'est pas obtenu, l'intéressée peut demander à ce que l'intervention soit pratiquée. La mineure se fait alors accompagner dans sa démarche par une personne majeure de son choix.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule une IMG ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'IMG se déroule dans le cadre d'une hospitalisation dans un établissement de santé, public ou privé.</Paragraphe><Paragraphe>L'IMG peut être réalisée par voie médicamenteuse, chirurgicale ou en déclenchant l'accouchement par les voies naturelles.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant et après l'intervention, des précautions sont prises pour éviter les effets secondaires et les risques, tant pour la santé de la mère que pour une future grossesse.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>seul un médecin peut pratiquer l'interruption de grossesse pour motif médical.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il après l'IMG ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Des soins sont apportés à la femme sur qui une IMG vient d'être pratiquée : un suivi tant sur le plan physique que psychologique est proposé.</Paragraphe><Paragraphe>Un consultation est prévue de préférence avec le médecin ayant réalisé l'intervention.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les questions liées à l'<LienExterne URL="https://www.ameli.fr/assure/sante/themes/img/deroulement-img">état civil et à l'inhumation de l'enfant</LienExterne>, le ou les parents peuvent être accompagnés dans ces démarches par l'assistante sociale de l’établissement de santé.</Paragraphe></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R14639" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Santé Info Droits</Titre><Texte><Paragraphe>Ligne téléphonique créée par un collectif d'associations d'usagers pour fournir des informations juridiques ou sociales liées à la santé</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>01 53 62 40 30</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Prix d'un appel local</Paragraphe><Paragraphe>Service ouvert :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>les lundi, mercredi et vendredi de 14h à 18h,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>les mardi et jeudi de 14h à 20h</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par formulaire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez aussi poser votre question en remplissant le <LienExterne URL="https://www.france-assos-sante.org/sante-info-droits/">formulaire de contact</LienExterne> ;</Paragraphe><Paragraphe>À partir de ce formulaire, vous pouvez demander à être rappelé.</Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006171543/" ID="R10222"><Titre>Code de la santé publique : articles L2213-1 à L2213-5</Titre><Complement>Santé de la mère et de l'enfant</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006190415/" ID="R15232"><Titre>Code de la santé publique : articles R2213-1 à R2213-6</Titre><Complement>Santé de la mère</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R45593" URL="https://www.ameli.fr/assure/sante/themes/img/deroulement-img" audience="Particuliers"><Titre>Déroulement d’une interruption médicalisée de grossesse (IMG)</Titre><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></PourEnSavoirPlus><QuestionReponse ID="F19224" audience="Particuliers"><Titre>Enfant décédé à la naissance : quelles sont les règles d'état civil ?</Titre></QuestionReponse></Publication>