<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F34068" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-08-21T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F34068"><dc:title>Prise en charge d'une affection de longue durée (ALD) par l'Assurance maladie</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Social - Santé</dc:subject><dc:description>Les affections de longue durée (ALD) bénéficient d'une prise en charge à 100 % et d'un protocole de soins particulier.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-08-24</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F34068</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000031806122/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000031932281/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044317315/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000034369178, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000031920539, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000033826186, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000645199, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000037658253, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000038250112, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000038268152, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000038250122</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N418</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19811">Social - Santé</Niveau><Niveau ID="N418">Remboursement des soins par la Sécurité sociale</Niveau><Niveau ID="F34068" type="Fiche d'information conditionnée">Prise en charge d'une affection de longue durée (ALD) par l'Assurance maladie</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19811"><Titre>Social - Santé</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20272">Sécurité sociale</SousThemePere><DossierPere ID="N418"><Titre>Remboursement des soins par la Sécurité sociale</Titre><SousDossier ID="N418-1"><Titre>Conditions du remboursement des soins</Titre><Fiche ID="F163">Médecin traitant et parcours de soins coordonnés</Fiche><Fiche ID="F165">Ticket modérateur, forfait, franchises</Fiche><Fiche ID="F265">Carte Vitale</Fiche><Fiche ID="F34441">Carte européenne d'assurance maladie (CEAM)</Fiche><Fiche ID="F33967">Ordonnance</Fiche><Fiche ID="F11616">Feuille de soins</Fiche><Fiche ID="F168">Accord (entente) préalable</Fiche><Fiche ID="F167">Tiers payant</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N418-2"><Titre>Remboursement par type de dépense</Titre><Fiche ID="F1069">Consultation médicale</Fiche><Fiche ID="F10874">Consultation médicale d'un enfant</Fiche><Fiche ID="F34696">Télésanté : Télémédecine (téléconsultation, télésurveillance...)</Fiche><Fiche ID="F200">Hospitalisation</Fiche><Fiche ID="F21760">Médicaments</Fiche><Fiche ID="F2951">Frais de transports</Fiche><Fiche ID="F751">Cure thermale</Fiche><Fiche ID="F33950">Lunettes et lentilles</Fiche><Fiche ID="F33956">Soins dentaires</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N418-3"><Titre>Remboursement à 100 %</Titre><Fiche ID="F34068">Affection de longue durée (ALD)</Fiche><Fiche ID="F164">Femme enceinte</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Remboursement à 100 %</SousDossierPere><Avertissement ID="R66819" date="2023-12-28"><Titre>Désignation d'un infirmier référent</Titre><Texte><Paragraphe><LienExterne URL="https://www.vie-publique.fr/loi/289899-loi-valletoux-acces-aux-soins-deserts-medicaux">La loi n° 2023-1268 du 27 décembre 2023</LienExterne> prévoit qu'un patient relevant d'une ALD nécessitant des soins infirmiers puisse déclarer un infirmier référent.</Paragraphe><Paragraphe>Cet infirmier référent assure une mission de prévention, de suivi et de recours, en lien étroit avec le médecin traitant et le pharmacien correspondant.</Paragraphe><Paragraphe>Un décret doit organiser la mise en oeuvre de cette mesure.</Paragraphe><Paragraphe>Dès sa publication, cette page sera mise à jour.</Paragraphe><Paragraphe>Dans l'attente, les informations sur cette page restent valables.</Paragraphe></Texte></Avertissement><Introduction><Texte><Paragraphe>Quelles prises en charge pour une ALD ? Certaines sont exonérantes : les frais liés aux soins sont remboursés au maximum du plafond. Vous êtes exonéré du ticket modérateur. D'autres ne sont pas exonérantes : vous êtes alors remboursé aux taux habituels de la Sécurité sociale. La prise en charge est donc différente et peut nécessiter la mise en place d'un protocole de soins. Ce dernier se traduit par un formulaire de prise en charge qui ouvre les droits à la prise en charge à 100%.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Exonérantes</Titre><Texte><Paragraphe>Il s'agit d'affections dont la gravité et/ou le caractère chronique nécessitent un traitement prolongé et une thérapeutique particulièrement coûteuse.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les affections concernées ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Différentes pathologies sont concernées par les ALD. Certaines figurent sur une liste.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Liste des ALD 30</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Initialement, il y avait 30 affections. Aujourd'hui, l'hypertension artérielle sévère n'est plus incluse dans cette liste. Toutefois, on continue à l'appeler : liste <Expression><MiseEnEvidence>ALD 30</MiseEnEvidence></Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit des affections suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Accident vasculaire cérébral invalidant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Insuffisances médullaires et autres cytopénies chroniques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Artériopathies chroniques avec manifestations ischémiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bilharziose compliquée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Insuffisance cardiaque grave, troubles du rythme graves, cardiopathies valvulaires graves, cardiopathies congénitales graves</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Maladies chroniques actives du foie (hépatite B ou C) et cirrhoses</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Déficit immunitaire primitif grave nécessitant un traitement prolongé, infection par le virus de l'immuno-déficience humaine (VIH)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Diabète de type 1 et diabète de type 2 de l'adulte ou de l'enfant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Formes graves des affections neurologiques et musculaires (dont myopathie), épilepsie grave</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Hémoglobinopathies, hémolyses, chroniques constitutionnelles et acquises sévères</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Hémophilies et affections constitutionnelles de l'hémostase graves</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Maladie coronaire : infarctus du myocarde</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Insuffisance respiratoire chronique grave (exemple : asthme grave)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Maladie d'Alzheimer et autres démences</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Maladie de Parkinson</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Maladies métaboliques héréditaires nécessitant un traitement prolongé spécialisé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mucoviscidose</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Néphropathie chronique grave et syndrome néphrotique primitif (insuffisance rénale)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Paraplégie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vascularites, lupus érythémateux systémique, sclérodermie systémique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Polyarthrite rhumatoïde évolutive</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Affections psychiatriques de longue durée (exemples : dépression récurrente, troubles bipolaires)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rectocolite hémorragique et maladie de Crohn évolutives</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sclérose en plaques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Scoliose idiopathique structurale évolutive</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Spondylarthrite grave</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Suites de transplantation d'organe</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tuberculose active, lèpre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tumeur maligne (cancer), affection maligne du tissu lymphatique ou hématopoïétique (exemple : lymphome)</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>ALD dites « hors liste » (ALD 31)</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>À ces affections ALD 30 s'ajoutent <MiseEnEvidence>celles dites "hors liste"</MiseEnEvidence> (<Expression>ALD 31</Expression>, en référence à l'<Expression>ALD 30</Expression>).</Paragraphe><Paragraphe>Elles ne figurent donc pas sur la liste des <Expression>ALD 30.</Expression></Paragraphe><Paragraphe>Une ALD 31 doit réunir <MiseEnEvidence>cumulativement </MiseEnEvidence>les 2 conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes atteint atteint soit d'une forme grave d'une maladie ou d'une forme évolutive ou invalidante d'une maladie grave, soit de plusieurs affections entraînant un état pathologique invalidant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un traitement d'une durée prévisible supérieure à 6 mois et particulièrement coûteux est nécessaire.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Exemples : maladie de Paget, ulcères chroniques ou récidivants avec retentissement fonctionnel sévère, endométriose.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Polypathologies (ALD 32)</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le terme <Expression>polypathologies</Expression> est employé lorsque vous êtes atteint de plusieurs affections caractérisées, entraînant un état pathologique invalidant et nécessitant des soins continus d'une durée prévisible supérieure à 6 mois et particulièrement coûteux (<Expression>ALD 32</Expression>).</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Une personne de 90 ans atteinte de polyarthrose avec troubles de la marche, incontinence urinaire et tremblements essentiels.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions de prise en charge ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>ALD 30</Titre><Paragraphe>Les frais liés aux soins de l'ALD sont remboursés au maximum du plafond de remboursement par l’Assurance maladie. On parle d’exonération du <LienInterne LienPublication="F165" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">ticket modérateur</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Votre médecin traitant établit pour vous une demande de prise en charge à <Valeur>100 %</Valeur> concernant les soins et les traitements liés à votre ALD.</Paragraphe><Paragraphe>Vous bénéficiez du tiers payant ; vous n'avancez pas les frais des soins et traitement en rapport avec votre ALD.</Paragraphe><Paragraphe>Les soins et les traitements sont pris en charge à <Valeur>100 %</Valeur> sur la base du tarif de la Sécurité sociale. À cet effet, un modèle spécifique d'ordonnance, appelée <Expression>ordonnance bizone</Expression>, a été créé. L'ordonnance comporte 2 zones distinctes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une partie haute réservée aux soins en rapport avec l'ALD, pris en charge à <Valeur>100 %</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une partie basse réservée aux soins sans rapport avec l'ALD, remboursés aux taux habituels de la Sécurité sociale.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Certains frais restent à votre charge comme les dépassements d'honoraires, <LienInterne LienPublication="F165" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">la participation forfaitaire de 1 €, la franchise médicale</LienInterne> ou le forfait hospitalier.</Paragraphe><Paragraphe>Votre <LienInterne LienPublication="N20286" type="Dossier" audience="Particuliers">complémentaire</LienInterne> peut prendre en charge le forfait hospitalier et le dépassement d'honoraires.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'exonération est accordée pour une durée initiale variant suivant l'affection.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Elle est <MiseEnEvidence>renouvelable</MiseEnEvidence> pour une période équivalente ou pour 10 ans.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de la période accordée par votre protocole de soins, si votre maladie nécessite toujours des soins actifs, votre médecin fait une demande de renouvellement d'ALD. Ce renouvellement est possible tant que votre état de santé le justifie, sans limite d'âge ou de nombre de renouvellement.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Les <LienInterne LienPublication="F2951" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">frais de transport</LienInterne> pour traitement ou examen liés à l'ALD des patients présentant une des incapacités nécessitant un transport sanitaire (position allongée, besoin oxygène ou de surveillance...) sont pris en charge sur prescription médicale.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>ALD 31</Titre><Paragraphe>Les frais liés aux soins de l'ALD sont remboursés au maximum du plafond de remboursement par l’Assurance maladie. On parle d’exonération du <LienInterne LienPublication="F165" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">ticket modérateur</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Votre médecin traitant établit pour vous une demande de prise en charge à <Valeur>100 %</Valeur> concernant les soins et les traitements liés à votre ALD.</Paragraphe><Paragraphe>Vous bénéficiez du tiers payant .; vous n'avancez pas les frais des soins et traitement en rapport avec votre ALD.</Paragraphe><Paragraphe>Les soins et les traitements sont pris en charge à <Valeur>100 %</Valeur> sur la base du tarif de la sécurité sociale. À cet effet, un modèle spécifique d'ordonnance, appelée <Expression>ordonnance bizone</Expression>, a été créé. L'ordonnance comporte 2 zones distinctes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une partie haute réservée aux soins en rapport avec l'ALD, pris en charge à <Valeur>100 %</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une partie basse réservée aux soins sans rapport avec l'ALD, remboursés aux taux habituels de la Sécurité sociale.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Certains frais restent à votre charge comme les dépassements d'honoraires, <LienInterne LienPublication="F165" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">la participation forfaitaire de 1 €, la franchise médicale</LienInterne> ou le forfait hospitalier. Votre <LienInterne LienPublication="N20286" type="Dossier" audience="Particuliers">complémentaire</LienInterne> peut prendre en charge le forfait hospitalier et le dépassement d'honoraires.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>La durée des actes et prestations nécessaires est proposée par le médecin, examinée et validée par le service médical de l'Assurance maladie.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de la période accordée par votre protocole de soins, si votre maladie nécessite toujours des soins actifs, votre médecin fait une <MiseEnEvidence>demande de renouvellement </MiseEnEvidence>d'ALD. Ce renouvellement est possible tant que votre état de santé le justifie, sans limite d'âge ou de nombre de renouvellement.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>ALD 32</Titre><Paragraphe>On parle de cumul de plusieurs affections entraînant un <MiseEnEvidence>état pathologique invalidant</MiseEnEvidence> nécessitant un traitement d'une durée prévisible supérieure à 6 mois et particulièrement coûteux</Paragraphe><Paragraphe>Il n'y a <MiseEnEvidence>pas de ticket modérateur</MiseEnEvidence>, c'est-à-dire de reste à charge une fois que l'Assurance maladie a remboursé sa part.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>En quoi consiste le protocole de soins ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le protocole de soin se traduit par un formulaire établi par votre médecin traitant, en concertation avec les autres médecins qui suivent votre ALD.</Paragraphe><Paragraphe>Le protocole a une durée déterminée.</Paragraphe><Paragraphe>Il permet la prise en charge à <Valeur>100 %</Valeur> (sur la base du tarif de la Sécurité sociale), après accord du médecin de l'Assurance maladie.</Paragraphe><Paragraphe>Il se compose de 3 volets :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>1 est conservé par votre médecin traitant</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>1 est pour le médecin conseil de l'Assurance maladie</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>1 vous est destiné. Vous devrez le signer et le présenter à chaque médecin consulté pour bénéficier de la prise en charge à <Valeur>100 %</Valeur> pour les soins liés à votre maladie.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Dans certains cas, notamment lorsque le diagnostic est établi lors d'une hospitalisation ou dans un contexte d'urgence, un médecin autre que votre médecin traitant peut établir ce protocole de soins et donc faire cette demande.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Le protocole indique les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soins, examens biologiques et traitements nécessaires à la prise en charge et au suivi de votre maladie</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soins et les traitements pris en charge à<Valeur> 100 %</Valeur> et ceux qui sont remboursés aux taux habituels de la Sécurité sociale. Certains soins et traitements peuvent ne pas être pris en charge, comme par exemple les spécialités pharmaceutiques non inscrites sur la liste des médicaments remboursables</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Médecins spécialistes en « accès direct », sans passage par le médecin traitant.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La prise en charge par les organismes d'Assurance maladie des actes et prestations des ayants droit mineurs et majeurs infectés par le virus de l'immunodéficience humaine ou par le virus de l'hépatite C est protégée par le secret.</Paragraphe><Paragraphe>L'Assurance maladie ne fera donc pas mention de ces traitements dans les relevés transmis aux parents ou représentant légal qu'il s'agisse du décompte papier ou du compte Ameli.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Dans le cadre du parcours de soins des patients atteints d'une ALD, tout médecin intervenant dans la prise en charge peut prescrire une activité physique adaptée à la pathologie, aux capacités physiques et au risque médical. Mais elle ne sera pas prise en charge par l'Assurance maladie.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Non exonérantes</Titre><Texte><Paragraphe>Ce sont des affections qui nécessitent une interruption de travail ou des soins continus d'une durée prévisible <MiseEnEvidence>supérieure à 6 mois.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Elles n'ouvrent pas droit à l'exonération du <LienInterne LienPublication="F165" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">ticket modérateur</LienInterne>.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Tous vos soins dispensés dans le cadre de l'ALD sont donc remboursés aux taux habituels de la Sécurité sociale.</Paragraphe><Paragraphe>Cette ALD "non exonérante" vous permet de bénéficier :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>D'un arrêt de travail de plus de 6 mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Et de la prise en charge de vos transports en lien avec l'ALD.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous êtes en arrêt de travail pour longue maladie, vous pouvez percevoir des indemnités journalières au-delà du 6<Exposant>e</Exposant> mois, si votre état de santé le justifie. Il faut l'accord du médecin conseil de l'Assurance maladie.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La durée d'un arrêt de travail ininterrompu ne peut pas dépasser 3 ans. Au-delà, vous devrez reprendre le travail (avec aménagement ou pas) ou être placé en invalidité (avec pension suivant le taux d'incapacité de travail).</Paragraphe></ANoter></Texte></Situation></ListeSituations><QuiPeutMAider ID="R14639" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Santé Info Droits</Titre><Texte><Paragraphe>Ligne téléphonique créée par un collectif d'associations d'usagers pour fournir des informations juridiques ou sociales liées à la santé</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>01 53 62 40 30</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Prix d'un appel local</Paragraphe><Paragraphe>Service ouvert :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>les lundi, mercredi et vendredi de 14h à 18h,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>les mardi et jeudi de 14h à 20h</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par formulaire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez aussi poser votre question en remplissant le <LienExterne URL="https://www.france-assos-sante.org/sante-info-droits/">formulaire de contact</LienExterne> ;</Paragraphe><Paragraphe>À partir de ce formulaire, vous pouvez demander à être rappelé.</Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R51051" sve="non" type="National"><Titre>Ameli</Titre><RessourceWeb URL="https://www.ameli.fr/assure/adresses-et-contacts/lenvoi-dune-feuille-de-soins-ou-dun-arret-de-travail/envoyer-une-feuille-de-soins"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000031806122/" ID="R19533"><Titre>Code de la sécurité sociale : article D160-4</Titre><Complement>Liste des ALD exonérantes</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000031932281/" ID="R39775"><Titre>Code de la sécurité sociale : article L324-1</Titre><Complement>Définition des ALD non exonérantes</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044317315/" ID="R2165"><Titre>Code de la sécurité sociale : article L160-14</Titre><Complement>Prise en charge à 100 %</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000034369178" ID="R47560"><Titre>Code de la sécurité sociale : annexe à l'article D160-4</Titre><Complement>Durées de prise en charge à 100 %</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000031920539" ID="R47035"><Titre>Code de la santé publique : article L1172-1</Titre><Complement>Prescription d'activité physique</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000033826186" ID="R47037"><Titre>Code de la santé publique : articles D1172-1 à D1172-5</Titre><Complement>Prescription d'activité physique</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000645199" ID="R17640"><Titre>Arrêté du 23 décembre 2006 fixant le référentiel de prescription des transports</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000037658253" ID="R58607"><Titre>Arrêté du 8 novembre 2018 relatif à la liste des certifications fédérales autorisant la dispensation d'activité physique adaptée prescrite à des patients atteints d'une ALD</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000038250112" ID="R53194"><Titre>Arrêté du 18 mars 2019 portant modification des modalités de prise en charge des prothèses capillaires et accessoires</Titre><Complement>Prise en charge des perruques</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000038268152" ID="R65721"><Titre>Arrêté du 20 mars 2019 modifiant l'arrêté du 18 mars 2019 portant modification des modalités de prise en charge des prothèses capillaires et accessoires</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000038250122" ID="R53195"><Titre>Décision du 6 mars 2019 fixant le tarif de responsabilité et le prix limite de vente au public (PLV) en euros TTC des prothèses capillaires et des accessoires</Titre><Complement>Tarif des perruques</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R973" URL="https://www.ameli.fr/sites/default/files/formualires/205/s3321.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="135.3 KB" numerocerfa="14465*01" autrenumero="S3321b" type="Formulaire"><Titre>Ordonnance bizone</Titre><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R15682" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_11626.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="3.2 MB" numerocerfa="11626*07" autrenumero="S3501g" type="Formulaire"><Titre>Protocole de soins</Titre><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R46485" URL="https://www.ameli.fr/assure/droits-demarches/maladie-accident-hospitalisation/affection-longue-duree-ald" audience="Particuliers"><Titre>Les affections de longue durée (ALD)</Titre><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R65723" URL="https://www.france-assos-sante.org/wp-content/uploads/2016/01/Fiche-C.5_le_regime_des_affections_longues_duree_nov2020.pdf" audience="Particuliers"><Titre>Le régime des affections de longue durée</Titre><Source ID="R62633">France Assos Santé</Source></PourEnSavoirPlus><QuestionReponse ID="F3152" audience="Particuliers"><Titre>Impôt sur le revenu - Comment sont imposées les indemnités d'arrêt de travail ?</Titre></QuestionReponse></Publication>