<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F11677" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-07-12T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F11677" profilsPro="tout"><dc:title>Aide à la création ou à la reprise d'une entreprise (Acre)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Social - Santé, Financement</dc:subject><dc:description>L'aide à la création ou à la reprise d'une entreprise (Acre) consiste en une exonération temporaire de cotisations sociales en début d'activité. Le bénéfice de l'Acre et les formalités à accomplir diffèrent pour les micro-entrepreneurs (« auto-entrepreneurs »).</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F11677</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000036390612, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000018526292, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000018526288, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000018526229, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042683943</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N16153</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31928">Financement</Niveau><Niveau ID="N16153">Aides de l'État et des collectivités territoriales</Niveau><Niveau ID="F11677" type="Fiche d'information conditionnée">Aide à la création ou à la reprise d'une entreprise (Acre)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31928"><Titre>Financement</Titre></Theme><DossierPere ID="N16153"><Titre>Aides de l'État et des collectivités territoriales</Titre><Fiche ID="F11677">Aide à la création ou à la reprise d'une entreprise (Acre)</Fiche><Fiche ID="F15252">Aide à la reprise ou à la création d'entreprise (Arce)</Fiche><Fiche ID="F11299">Contrat d'appui au projet d'entreprise (Cape)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>L'aide à la création ou à la reprise d'une entreprise (Acre) consiste en une <MiseEnEvidence>exonération temporaire de cotisations sociales</MiseEnEvidence> en début d'activité. Le bénéfice de l'Acre et les formalités à accomplir diffèrent pour les micro-entrepreneurs (« <Expression>auto-entrepreneurs</Expression> »).</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Micro-entrepreneur</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Acre : de quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'Aide à la création ou à la reprise d'une entreprise (Acre) est un dispositif visant à encourager les entrepreneurs <MiseEnEvidence>à créer ou reprendre une entreprise</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le bénéficiaire de l'Acre profite d'une <MiseEnEvidence>exonération de</MiseEnEvidence> <Valeur>50 %</Valeur> sur ses cotisations sociales jusqu'à la fin du 3<Exposant>e</Exposant> trimestre civil suivant la date d'immatriculation de l'entreprise.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Pour bénéficier de l'Acre le plus longtemps possible (jusqu'à 12 mois), il est conseillé d'effectuer sa demande <MiseEnEvidence>en début de trimestre civil</MiseEnEvidence> (janvier, avril, juillet ou octobre).</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Pour rappel, le montant des cotisations sociales varie <LienInterne LienPublication="F36232" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">selon la nature de l'activité exercée</LienInterne>.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un micro-entrepreneur lance son activité de vente en ligne (e-commerce). En tant que commerçant, le montant de ses cotisations sociales correspond à <Valeur>12,30 %</Valeur> de son chiffre d'affaires.</Paragraphe><Paragraphe>Il réalise sa demande d'Acre simultanément à sa déclaration de début d'activité (<Expression>immatriculation</Expression>), le <MiseEnEvidence>3 juin 2024</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>En bénéficiant de l'Acre, le montant de ses cotisations est réduit à <Valeur>6,20 %</Valeur> de son chiffre d'affaires et ce, <MiseEnEvidence>jusqu'au 31 mars 2025</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ici, le bénéfice de l'Acre expire au bout de <MiseEnEvidence>10 mois seulement</MiseEnEvidence>. En effectuant sa demande en avril (début de trimestre civil), le micro-entrepreneur aurait bénéficié de l'Acre jusqu'à la même date butoir (31 mars 2024) mais pendant 12 mois.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>L'Acre <MiseEnEvidence>ne doit pas être confondue</MiseEnEvidence> avec les 2 dispositifs suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F15252" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Aide à la reprise et à la création d'entreprise (Arce)</LienInterne> : une aide financière versée par France Travail (anciennement Pôle emploi) qui consiste à recevoir <Valeur>60 %</Valeur> de ses allocations chômage sous la forme d'un capital.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F20016" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">Accompagnement à la création d’entreprise en région (ex-Nacre)</LienInterne> : chaque région propose un dispositif d'accompagnement à la création d'entreprise (remplaçant le Nacre depuis 2017). Selon la région, l'accompagnement peut consister en une aide au montage du projet de création, une aide à sa structuration financière et/ou un suivi du développement de l'entreprise.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut bénéficier de l'Acre ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour bénéficier de l'Acre en tant que micro-entrepreneur, vous devez être dans <MiseEnEvidence>l'une des situations suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous touchez <LienInterne LienPublication="F14860" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation d'aide au retour à l'emploi (ARE)</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F31688" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation de sécurisation professionnelle (ASP).</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes demandeur d'emploi non indemnisé inscrit sur la liste des demandeurs d'emploi depuis plus de 6 mois ces 18 derniers mois.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous touchez le <LienInterne LienPublication="R24554" type="Sigle">RSA</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F12484" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation de solidarité spécifique (ASS).</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez entre 18 et 25 ans (ou 29 ans si vous êtes reconnu handicapé).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez moins de 30 ans et vous ne remplissez pas les conditions d'activité antérieure pour bénéficier de l'indemnisation chômage.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes salarié ou licencié d'une entreprise en <LienInterne LienPublication="F37849" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">procédure de sauvegarde</LienInterne>, en <LienInterne LienPublication="F22314" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">redressement judiciaire</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F22330" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">liquidation judiciaire</LienInterne> et reprenant une entreprise.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes sans emploi et avez signé un <LienInterne LienPublication="F11299" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">contrat d'appui au projet d'entreprise - Cape.</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous créez ou reprenez une entreprise dans un <LienInterne LienPublication="R46124" type="Simulateur" audience="Professionnels">quartier prioritaire de la politique de la ville (QPPV).</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous touchez la <LienInterne LienPublication="F32485" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">prestation partagée d'éducation de l'enfant (PreParE).</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Vous devez être en <MiseEnEvidence>début d'activité</MiseEnEvidence> et ne pas avoir bénéficié de l'Acre au cours des <MiseEnEvidence>3 années précédentes</MiseEnEvidence> (au titre d'une autre création ou reprise d'entreprise).</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les démarches pour obtenir l'Acre ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'obtention de l'Acre n'est <MiseEnEvidence>pas automatique</MiseEnEvidence> pour les micro-entrepreneurs. La demande d’Acre doit être transmise <MiseEnEvidence>dès la création d’activité</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque vous finalisez votre déclaration d’activité sur le site du guichet des formalités des entreprises, transmettez immédiatement la demande d’Acre depuis l'<LienInterne LienPublication="R65392" type="Téléservice" audience="Professionnels">espace messagerie de l'Urssaf</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez transmettre les <MiseEnEvidence>documents suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R55376" type="Formulaire" audience="Professionnels">Formulaire de demande d'Acre</LienInterne> rempli</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justificatif de création d’activité (téléchargeable sur le site du guichet des formalités)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pièces justifiant votre éligibilité (voir tableau ci-dessous).</Paragraphe></Item></Liste><Tableau><Titre>Pièces justificatives à joindre à la demande d'Acre</Titre><Colonne largeur="10" type="normal"/><Colonne largeur="10" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Critères d'éligibilité pour pouvoir bénéficier de l'exonération Acre</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Pièces justificatives à fournir (copie de l'original)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Demandeur d'emploi indemnisé</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Notification d'ouverture de droits ou dernier titre de paiement</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Demandeur d'emploi non indemnisé inscrit à France Travail 6 mois au cours des 18 derniers mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Historique de l'inscription à France Travail</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Bénéficiaire du Revenu de Solidarité Active (RSA) ou de l'Allocation de Solidarité Spécifique (ASS)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Attestation justifiant de qualité d'allocataire ou de bénéficiaire des aides mentionnées</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Jeune de 18 à 25 ans révolus</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Pour les moins de 26 ans, la pièce d'identité attestant de la date de naissance suffit</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Personne de moins de 30 ans non indemnisée (durée d'activité insuffisante pour l'ouverture de droits) ou personne de moins de 30 ans reconnue handicapée</Paragraphe></Cellule><Cellule><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pour les 26 à moins de 30 ans : attestation sur l'honneur de non indemnisation par le régime d'assurance chômage ou contrat de travail accompagné de toute pièce attestant de sa rupture</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour une personne handicapée : justificatif de reconnaissance de personne handicapée délivrée par la commission départementale des droits et de l'autonomie des personnes handicapées (CDAPH).</Paragraphe></Item></Liste></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Salarié ou personne licenciée d'une entreprise en sauvegarde, en redressement ou en liquidation judiciaire qui reprend l'activité de l'entreprise</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Copie du jugement d'ouverture de la procédure de liquidation judiciaire ou à défaut une attestation du liquidateur, de l'administrateur judiciaire ou du juge commissaire.</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Personne ayant conclu un Cape (contrat d’appui au projet d’entreprise</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Copie du contrat d'appui au projet d'entreprise (Cape)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Personne créant une entreprise implantée au sein d'un quartier prioritaire de la politique de la ville (QPV)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Justification de l'adresse de l'établissement où s'exerce l'activité dans le QPV</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Bénéficiaire de la prestation partagée d'éducation de l'enfant (PrePare)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Notification de l'ouverture du droit à la prestation au titre du dernier paiement</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>L'Urssaf met à disposition une fiche pratique pour <LienExterne URL="https://www.autoentrepreneur.urssaf.fr/portail/accueil/une-question/toutes-les-fiches-pratiques/demander-lacre.html">réaliser la demande d'Acre étape par étape</LienExterne>.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Pour bénéficier de l'Acre le plus longtemps possible (jusqu'à 12 mois), il est conseillé d'effectuer sa demande <MiseEnEvidence>en début de trimestre civil </MiseEnEvidence>(janvier, avril, juillet ou octobre).</Paragraphe><Paragraphe>L'Urssaf statue sur la demande dans un délai de <MiseEnEvidence>30 jours</MiseEnEvidence>. En l'absence de réponse, l'Acre est considérée comme <MiseEnEvidence>accordée</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Autres situations</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Acre : de quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'Aide à la création ou à la reprise d'une entreprise (Acre) est un dispositif visant à encourager les entrepreneurs <MiseEnEvidence>à créer ou reprendre une entreprise</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le bénéficiaire de l'Acre profite d'une <MiseEnEvidence>exonération de cotisations sociales pendant 12 mois</MiseEnEvidence>. L'exonération peut être totale ou partielle.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Il s'agit d'une exonération des cotisations d'assurance maladie, maternité, retraite de base, vieillesse, invalidité, décès et d'allocations familiales.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>L'Acre <MiseEnEvidence>ne doit pas être confondue</MiseEnEvidence> avec les 2 dispositifs suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F15252" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Aide à la reprise et à la création d'entreprise (Arce)</LienInterne> : une aide financière versée par France Travail (anciennement Pôle emploi) qui consiste à recevoir <Valeur>60 %</Valeur> de ses allocations chômage sous la forme d'un capital.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F20016" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">Accompagnement à la création d’entreprise en région (ex-Nacre)</LienInterne> : chaque région propose un dispositif d'accompagnement à la création d'entreprise (remplaçant le Nacre depuis 2017). Selon la région, l'accompagnement peut consister en une aide au montage du projet de création, une aide à sa structuration financière et/ou un suivi du développement de l'entreprise.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le montant de l'exonération ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant de l’exonération <MiseEnEvidence>dépend du revenu annuel</MiseEnEvidence> du bénéficiaire (le revenu pris en compte lors de la déclaration des revenus réels) :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'exonération est <MiseEnEvidence>totale</MiseEnEvidence> si le revenu professionnel est inférieur à <Valeur>75 %</Valeur> du plafond annuel de la Sécurité sociale (PASS), c'est-à-dire inférieur à <Valeur>34 776 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L’exonération devient <MiseEnEvidence>dégressive</MiseEnEvidence> si le revenu professionnel est compris entre <Valeur>75 %</Valeur> et <Valeur>100 %</Valeur> du plafond annuel de la Sécurité sociale, c'est-à-dire entre <Valeur>34 776 €</Valeur> et <Valeur>46 368 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'exonération n’est <MiseEnEvidence>pas applicable</MiseEnEvidence> lorsque le revenu professionnel atteint ou dépasse le plafond annuel de Sécurité sociale, soit <Valeur>46 368 €</Valeur></Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Pendant cette période d'exonération, le chef d'entreprise acquiert des <MiseEnEvidence>trimestres pour la retraite</MiseEnEvidence> auprès du régime de sa nouvelle activité, en fonction de son revenu. Pour la retraite complémentaire des travailleurs indépendants, les droits sont validés en fonction des cotisations versées (pas d'exonération).</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut bénéficier de l'Acre ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L’Acre est ouverte aux personnes qui créent ou reprennent une activité professionnelle ou qui entreprennent l'exercice d'une autre profession non salariée :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Soit à titre indépendant</MiseEnEvidence> : création ou reprise d'une entreprise individuelle (EI), hors micro-entreprise. L'activité exercée peut être industrielle, commerciale, artisanale, libérale ou agricole. Par ailleurs, les <MiseEnEvidence>conjoints collaborateurs</MiseEnEvidence> qui ont opté pour l’assiette avec partage des revenus du chef d’entreprise, peuvent également bénéficier de l’exonération Acre (à condition que l’exonération Acre du chef d’entreprise soit en cours). Ainsi, l’exonération Acre s’appliquera de façon automatique sur la part de revenu du conjoint collaborateur, pour la durée d’exonération du chef d’entreprise restant à courir.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Soit sous la forme d'une société</MiseEnEvidence> (SARL/EURL, SAS/SASU, SA, etc.) à condition d'en exercer effectivement le contrôle. Le contrôle effectif est admis si vous respectez <MiseEnEvidence>l'une des conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous détenez, personnellement ou avec votre époux/se, votre partenaire de Pacs, votre concubin(e) ou vos ascendants et descendants, plus de <Valeur>50 %</Valeur> du capital, dont au moins <Valeur>35 %</Valeur> à titre personnel.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous dirigez la société et détenez, personnellement ou avec votre époux/se, votre partenaire de Pacs, votre concubin(e) ou vos ascendants et descendants, au moins <MiseEnEvidence>1/3</MiseEnEvidence> du capital, dont au moins <Valeur>25 %</Valeur> à titre personnel, sous réserve qu'un autre associé ne détienne pas plus de <Valeur>50 %</Valeur> du capital.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les demandeurs qui détiennent ensemble plus de <Valeur>50 %</Valeur> du capital, à condition qu'un ou plusieurs d'entre eux soient dirigeant et que chaque demandeur ait une part de capital égale au moins à <MiseEnEvidence>1/10<Exposant>e</Exposant></MiseEnEvidence> de la part du principal associé.</Paragraphe></Item></Liste></Item></Liste><Paragraphe>Cette condition relative au contrôle doit être remplie pendant au moins <MiseEnEvidence>2 ans</MiseEnEvidence> à compter de la création/reprise de l'entreprise. Dans le cas contraire, l'Urssaf peut retirer le bénéfice de l'Acre et exiger le remboursement des cotisations dont l'entrepreneur a été exonéré.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Pour bénéficier de l'Acre, vous ne devez pas avoir bénéficié du dispositif au cours des <MiseEnEvidence>3 années précédentes</MiseEnEvidence> (au titre d'une activité antérieure).</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Pendant la période d'exonération, vous acquiérez des <MiseEnEvidence>trimestres pour la retraite</MiseEnEvidence> auprès du régime de sa nouvelle activité, en fonction de son revenu. Pour la retraite complémentaire des travailleurs indépendants, les droits sont validés en fonction des cotisations versées (pas d'exonération).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les démarches pour obtenir l'Acre ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous n'avez<MiseEnEvidence> pas de formalité à effectuer</MiseEnEvidence> pour bénéficier de l’Acre.</Paragraphe><Paragraphe>L'Acre est obtenue automatiquement dès la création ou la reprise d'entreprise, à condition de ne pas avoir bénéficié de l’Acre au cours des <MiseEnEvidence>3 années précédentes</MiseEnEvidence> (au titre d'une activité antérieure).</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F36232" audience="Professionnels"><Titre>Tout ce qu'il faut savoir sur les cotisations sociales d'un micro-entrepreneur</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F15252" audience="Professionnels"><Titre>Aide à la reprise ou à la création d'entreprise (Arce)</Titre><Theme ID="N19811"><Titre>Social - Santé</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2971" audience="Particuliers"><Titre>CSG et CRDS sur les revenus d'activité et de remplacement</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R45" sve="non" type="National"><Titre>Joindre un conseiller Urssaf par mail</Titre><RessourceWeb URL="http://www.contact.urssaf.fr/categorie.do"/><Source ID="R30607">Urssaf Caisse nationale (ex-Acoss)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000036390612" ID="R38364"><Titre>Code du travail : article L5141-1</Titre><Complement>Bénéficiaires de l'Acre (micro-entrepreneurs)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000018526292" ID="R65410"><Titre>Code du travail : article R5141-2</Titre><Complement>Contrôle effectif de la société</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000018526288" ID="R39808"><Titre>Code du travail : articles R5141-4 à R5141-6</Titre><Complement>Retrait de l'Acre</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000018526229" ID="R39806"><Titre>Code du travail : article R5141-28</Titre><Complement>Durée de l'Acre</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042683943" ID="R52728"><Titre>Code de la sécurité sociale : article L131-6-4</Titre><Complement>Bénéficiaires de l'ACRE</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R55376" URL="https://www.autoentrepreneur.urssaf.fr/portail/files/DocsUtiles/Acre-Formulaire-et-notice/Urssaf-Demande-acre-autoentrepreneur.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="229.4 KB" type="Formulaire"><Titre>Formulaire de demande d'Acre</Titre><Source ID="R30863">Urssaf</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R65392" URL="https://www.autoentrepreneur.urssaf.fr/portail/accueil/une-question/nous-contacter/courriel.html?choixacre=ok" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Espace messagerie - Urssaf Autoentrepreneur</Titre><Source ID="R30625">Urssaf</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R65384" URL="https://www.autoentrepreneur.urssaf.fr/portail/accueil/une-question/toutes-les-fiches-pratiques/demander-lacre.html" audience="Professionnels"><Titre>Demander l'ACRE : guide étape par étape</Titre><Source ID="R30625">Urssaf</Source></PourEnSavoirPlus><Abreviation ID="R24554" type="Sigle"><Titre>RSA</Titre><Texte><Paragraphe>Revenu de solidarité active</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F1253" audience="Professionnels"><Titre>Impôt sur le revenu - Un chômeur créateur d'entreprise est-il imposable ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F20016" audience="Professionnels"><Titre>Peut-on encore bénéficier du Nacre ?</Titre></QuestionReponse></Publication>