<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22229" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="0202-09-30T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F22229" profilsPro="tout"><dc:title>Sous-location du bail commercial</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Baux</dc:subject><dc:description>La sous-location d'un local commercial est le fait pour le locataire (appelé locataire principal) de mettre à la disposition d'une autre personne (appelée sous-locataire) tout ou une partie du local qu'il loue en échange du paiement d'un loyer. La sous-location du bail commercial est en principe interdite. Elle peut cependant être autorisée par le propriétaire (ou bailleur).</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé de l'économie</dc:contributor><dc:date>modified 2022-09-30</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F22229</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006161266</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31379</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><Cible>Tout professionnel</Cible><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31926">Baux</Niveau><Niveau ID="N31379">Bail commercial</Niveau><Niveau ID="F22229" type="Fiche d'information conditionnée">Sous-location du bail commercial</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31926"><Titre>Baux</Titre></Theme><DossierPere ID="N31379"><Titre>Bail commercial</Titre><Fiche ID="F23927">Contrat de bail commercial</Fiche><Fiche ID="F31925">Loyer du bail commercial</Fiche><Fiche ID="F32336">Charges et dépenses du locataire et du bailleur</Fiche><Fiche ID="F22854">Prolongation ou renouvellement du bail commercial</Fiche><Fiche ID="F36537">Refus de renouvellement du bail commercial</Fiche><Fiche ID="F31227">Ajout ou changement d'activité du local</Fiche><Fiche ID="F22229">Sous-location du bail commercial</Fiche><Fiche ID="F31707">Résiliation du bail commercial</Fiche><Fiche ID="F32781">Cession du bail commercial</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La sous-location d'un local commercial est le fait pour le locataire (appelé <Expression>locataire principal</Expression>) de mettre à la disposition d'une autre personne (appelée <Expression>sous-locataire</Expression>) tout ou une partie du local qu'il loue en échange du paiement d'un loyer. La sous-location du bail commercial est en principe interdite. Elle peut cependant être autorisée par le propriétaire (ou <Expression>bailleur</Expression>).</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas la sous-location du bail commercial est-elle possible ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La sous-location d'un bail commercial est possible lorsque 2 conditions sont réunies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le bailleur a donné son autorisation.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le bailleur a connaissance des conditions de la sous-location.</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Si ces 2 conditions ne sont pas respectées, le bailleur peut refuser de <LienInterne LienPublication="F36537" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">renouveler</LienInterne> le contrat de bail principal ou le <LienInterne LienPublication="F31707" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">résilier</LienInterne>.</Paragraphe></Attention><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Autorisation du bailleur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La sous-location du bail commercial par le locataire doit être autorisée par le bailleur.</Paragraphe><Paragraphe>Cette autorisation peut prendre l'une des formes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Elle <MiseEnEvidence/>peut être <MiseEnEvidence>écrite</MiseEnEvidence>. C'est le cas lorsqu'elle est prévue dans le bail commercial initial. Il est aussi possible de rédiger un <LienIntra LienID="R10829" type="Définition de glossaire">avenant</LienIntra> au bail commercial ou un courrier. En cas de renouvellement du bail commercial, l'autorisation de sous-louer doit être <MiseEnEvidence>reproduite</MiseEnEvidence> dans le contrat du bail renouvelé.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Elle peut être <MiseEnEvidence>tacite</MiseEnEvidence>, lorsqu'elle résulte d'une <MiseEnEvidence>attitude claire et non équivoque du bailleur</MiseEnEvidence>. Par exemple, une autorisation expresse donnée par le bailleur au sous-locataire de réaliser des travaux vaut accord tacite de la sous-location.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le bailleur dispose d'un délai de 2 ans pour réclamer une révision du loyer à compter du jour où il a connaissance du prix de la sous-location.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Information des conditions du contrat de sous-location</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le locataire <MiseEnEvidence/><MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>doit</MiseEnEvidence> informer le bailleur</MiseEnEvidence> de son intention de sous-louer même si la sous-location est autorisée par le contrat de bail. Il le fait par acte de <LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire">commissaire de justice</LienIntra><LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire"/> (anciennement acte d'huissier de justice) ou par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Le bailleur a <MiseEnEvidence>15 jours</MiseEnEvidence> pour répondre. En cas d'absence de réponse de sa part, son accord est considéré comme donné.</Paragraphe><Paragraphe>Cette obligation d'information permet au bailleur d'avoir connaissance des conditions de la sous-location et de l'identité du sous-locataire. Il peut parfois demander une augmentation du loyer à son locataire. En effet, lorsque le loyer de la sous-location est supérieur au montant du loyer principal, le bailleur peut réclamer au locataire principal une majoration de loyer équivalente.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de désaccord sur le montant du loyer, le tribunal judiciaire du lieu où est situé le local commercial est compétent pour déterminer le loyer.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le contrat de bail peut dispenser le locataire d'avoir à informer le propriétaire de son intention de sous-louer.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le contenu du contrat de sous-location ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contrat de sous-location est signé entre le locataire principal et le sous-locataire.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit contenir les mentions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Description du local sous-loué</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Affectation du local sous-loué (c'est-à-dire l'activité exercée)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Loyer de la sous-location</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Répartition des charges entre le locataire et le sous-locataire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Règles de responsabilités du sous-locataire et du locataire à l'égard du bailleur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Durée de la sous-location. En général, elle ne dépasse pas le temps restant à courir pour le bail principal. </Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les effets de la sous-location pour le locataire principal et le sous-locataire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La sous-location produit des conséquences différentes pour le locataire principal et pour le sous-locataire.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Pour le locataire principal</Titre><Paragraphe>Le locataire principal doit respecter les conditions du contrat de bail commercial qu'il a conclu avec le bailleur. Il doit donc <MiseEnEvidence>payer le loyer au bailleur</MiseEnEvidence>. De son côté, il reçoit un loyer du sous-locataire.</Paragraphe><Paragraphe>Il est aussi responsable à l'égard du bailleur si le sous-locataire ne respecte pas les conditions du bail. Par exemple, si le sous-locataire a détérioré le local, le bailleur peut demander réparation au locataire principal.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Pour le sous-locataire</Titre><Paragraphe>Le sous-locataire <MiseEnEvidence>doit verser le loyer</MiseEnEvidence> de la sous-location directement au <MiseEnEvidence>locataire principal</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il bénéficie des mêmes droits que le locataire principal. Le locataire principal ne peut donc pas consentir au sous-locataire des droits qu'il n'a pas. Par exemple, sauf autorisation expresse du bailleur, le sous-locataire doit respecter la <LienIntra LienID="R53142" type="Définition de glossaire">destination des locaux</LienIntra> établie dans le contrat du bail principal.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Il n'existe pas de contrat entre le propriétaire et le sous-locataire. Cependant, si le propriétaire n'est pas payé par son locataire principal, il peut demander au sous-locataire le paiement du loyer de la sous-location.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le sous-locataire a-t-il un droit au renouvellement de son bail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le contrat de sous-location prend fin, le sous-locataire peut demander le renouvellement de son bail. Les règles sont différentes selon que le bail principal est toujours en cours ou terminé.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le bail principal est en cours</Titre><Paragraphe>Le sous-locataire doit demander le renouvellement de son contrat de sous-location au locataire principal.</Paragraphe><Paragraphe>Le contrat de sous-location renouvelé prendra fin en même temps que le bail principal.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Par exemple, s'il ne reste que 2 ans avant la fin du bail principal, le locataire principal ne pourra en principe renouveler le sous-bail que pour 2 ans.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Le locataire principal peut refuser le renouvellement du contrat de sous-location. Lorsqu'il refuse le renouvellement pour un motif grave et légitime (par exemple le non-paiement du loyer), il n'a pas à verser <LienInterne LienPublication="F32783" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">d'indemnité d'éviction</LienInterne> au sous-locataire. Dans les autres cas, il devra la payer.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Le bail principal est terminé</Titre><Introduction><Paragraphe>Lorsque son bail principal est terminé, le locataire principal ne peut pas renouveler la sous-location. Si le sous-locataire souhaite rester dans les lieux, il doit donc demander directement au bailleur le renouvellement de son contrat de sous-location. On parle de <MiseEnEvidence>droit direct au renouvellement</MiseEnEvidence>.<MiseEnEvidence/></Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Sous-location totale</Titre><Paragraphe>Dans ce cas, le locataire principal sous-loue la <MiseEnEvidence>totalité des locaux</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il n'exploite plus le fonds de commerce. Il perd donc le droit au <LienInterne LienPublication="F22854" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">renouvellement</LienInterne> de son bail commercial puisque seul le propriétaire d'un fonds de commerce bénéficie de ce droit.</Paragraphe><Paragraphe>C'est le sous-locataire qui devient propriétaire du fonds de commerce et qui bénéficie du droit au renouvellement. Il doit demander le renouvellement de son bail <MiseEnEvidence>au locataire principal</MiseEnEvidence>. Celui-ci ne peut accepté que si le bailleur a accepté de renouveler le bail principal.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Sous-location partielle</Titre><Paragraphe>Dans un contrat de sous-location partielle, le locataire principal sous-loue <MiseEnEvidence/>une partie du local commercial et continue d'exploiter l'autre partie.</Paragraphe><Paragraphe>Les locaux loués peuvent être séparés. On dit qu'ils sont <Expression>divisibles</Expression>. Par exemple, un restaurateur sous-loue avec l'accord de son bailleur une partie de son local commercial à une épicerie.</Paragraphe><Paragraphe>Le locataire principal peut demander le renouvellement de son bail seulement pour la partie des locaux dans lesquels il exploite son fonds de commerce. Le sous-locataire peut demander le renouvellement de son bail <MiseEnEvidence>directement au bailleur</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le locataire principal et le sous-locataire demandent chacun le renouvellement pour la partie des locaux où ils exploitent leur fonds de commerce.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Lorsque les locaux loués ne peuvent pas être séparés (ils sont alors <Expression>indivisibles</Expression>), le sous-locataire doit demander le renouvellement de son sous-bail au locataire principal.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F22854" audience="Professionnels"><Titre>Prolongation ou renouvellement du bail commercial</Titre><Theme ID="N31926"><Titre>Baux</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R36" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Chambre de commerce et d'industrie (CCI)</Titre><PivotLocal>cci</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.cci.fr/web/organisation-du-reseau/annuaire"/><Source ID="R30752">CCI France</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006161266" ID="R22231"><Titre>Code de commerce : articles L145-31 et L145-32</Titre><Complement>Sous-location du bail commercial</Complement></Reference><Definition ID="R10829"><Titre>Avenant</Titre><Texte><Paragraphe>Document complémentaire du contrat constatant une modification, une adaptation ou un complément qui y sont apportés d'un commun accord entre les 2 parties</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57151"><Titre>Acte d'huissier (à présent appelé commissaire de justice)</Titre><Texte><Paragraphe>Document rédigé par un commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire). L'acte de commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice) peut notamment servir à constater un fait, accomplir une formalité de procédure ou engager une voie d'exécution (saisie, expulsion, ...). Exemples d'acte de commissaire de justice : constat, notification ...</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R53142"><Titre>Destination d'un immeuble</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à ce pour quoi un immeuble a été construit. Par exemple : usage d'habitation, usage professionnel ou usage mixte (immeuble d'habitation abritant également des locaux professionnels).</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F32783" audience="Professionnels"><Titre>Comment est évaluée l'indemnité d'éviction d'un bail commercial ?</Titre></QuestionReponse></Publication>