<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22295" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2021-05-15T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F22295" profilsPro="tout"><dc:title>Procédure de conciliation</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Entreprises en difficulté</dc:subject><dc:description>La procédure de conciliation est une procédure amiable de prévention des difficultés des entreprises. Elle permet à l'entreprise de poursuivre son activité sans que le chef d'entreprise ne soit dessaisi de ses pouvoirs. Elle a pour objectif d'aboutir à la conclusion d'un accord amiable entre l'entreprise et ses principaux créanciers.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé de la justice</dc:contributor><dc:date>modified 2022-05-15</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F22295</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006146095, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006161525, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006161526/#LEGISCTA000029175135, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000045178249</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31391</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31925">Entreprises en difficulté</Niveau><Niveau ID="N31391">Prévention des difficultés des entreprises</Niveau><Niveau ID="F22295" type="Fiche d'information conditionnée">Procédure de conciliation</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme><DossierPere ID="N31391"><Titre>Prévention des difficultés des entreprises</Titre><Fiche ID="F22316">Dispositifs de soutien</Fiche><Fiche ID="F22321">Alerte</Fiche><Fiche ID="F22290">Mandat ad-hoc</Fiche><Fiche ID="F22295">Conciliation</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La procédure de conciliation est une procédure amiable de prévention des difficultés des entreprises. Elle permet à l'entreprise de poursuivre son activité sans que le chef d'entreprise ne soit dessaisi de ses pouvoirs. Elle a pour objectif d'aboutir à la conclusion d'un accord amiable entre l'entreprise et ses principaux <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créanciers</LienIntra>.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Cas général</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui est concerné ?</Paragraphe></Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Micro-entrepreneur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienExterne URL="https://www.entreprises.gouv.fr/files/files/en-pratique/entrepreneuriat/faq_difficultes_entrepreneur_individuel.pdf">Entrepreneur individuel (EI)</LienExterne>exerçant une activité commerciale, artisanale ou agricole pour la <LienInterne LienPublication="F36354" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">partie professionnelle de son patrimoine</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Société</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Professionnel libéral</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Conditions pour l'ouverture d'une conciliation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La procédure de conciliation est applicable lorsque toutes les conditions suivantes sont réunies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'entreprise rencontre une difficulté juridique (par exemple, litige entre associés), économique (par exemple, perte d'un marché) ou financière (par exemple, non-paiement d'un client). Cette difficulté peut être existante ou prévisible.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'entreprise ne doit pas être en situation de <LienIntra LienID="R60483" type="Définition de glossaire">cessation des paiements</LienIntra> depuis plus de 45 jours.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment procéder ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Activité commerciale ou artisanale</Titre><Paragraphe>Pour faire une demande (appelée <Expression>requête</Expression>) d'ouverture de procédure de conciliation, vous devez remplir le document suivant et le déposer ou l'adresser au président du tribunal de commerce du lieu du siège de l'entreprise.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R42714" URL="https://www.greffe-tc-paris.fr/procedure/conciliation" audience="Professionnels" format="application/msword" poids="131.0 KB" type="Formulaire"><Titre>Requête aux fins d'ouverture d'une procédure de conciliation</Titre><Source ID="R61774">Greffe du tribunal de commerce de Paris</Source></ServiceEnLigne><OuSAdresser ID="R29" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Greffe du tribunal de commerce</Titre><PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.infogreffe.fr/rechercher-un-greffe"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>seul l'entrepreneur ou le dirigeant de l'entreprise peut demander l'ouverture d'une procédure de conciliation.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Cette demande est accompagnée des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Numéro unique d'identification de l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>État des <LienIntra LienID="R12474" type="Définition de glossaire">créances</LienIntra> et des dettes, accompagné d'un échéancier et de la liste des principaux <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créanciers</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>État actif et passif des <LienIntra LienID="R32988" type="Définition de glossaire">sûretés</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>État actif et passif des engagements hors bilan</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Comptes annuels, tableau de financement, situation de l'actif réalisable et disponible, valeurs d'exploitation exclues, passif exigible des 3 derniers exercices, si ces documents ont été établis</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestation sur l'honneur certifiant l'absence de procédure de conciliation dans les 3 mois précédant la demande</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Déclaration indiquant, si nécessaire, la prise en charge par un tiers des frais de la procédure.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La requête doit également contenir les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Description de la situation économique, financière et sociale de l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Besoins de financement de l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Moyens de faire face aux difficultés de l'entreprise</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>en cas de cessation des paiements, l'entrepreneur ou le dirigeant doit en préciser la date dans la requête.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Activité libérale</Titre><Paragraphe>Pour faire une demande (appelée <Expression>requête</Expression>) d'ouverture de procédure de conciliation, vous devez remplir le modèle ci-dessous et le déposer ou l'adresser au président du tribunal judiciaire du lieu du siège de l'entreprise.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R42714" URL="https://www.greffe-tc-paris.fr/procedure/conciliation" audience="Professionnels" format="application/msword" poids="131.0 KB" type="Formulaire"><Titre>Requête aux fins d'ouverture d'une procédure de conciliation</Titre><Source ID="R61774">Greffe du tribunal de commerce de Paris</Source></ServiceEnLigne><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>seul l'entrepreneur ou le dirigeant de l'entreprise peut demander l'ouverture d'une procédure de conciliation et proposer le nom d'un conciliateur.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Cette demande est accompagnée des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Numéro unique d'identification de l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>État des <LienIntra LienID="R12474" type="Définition de glossaire">créances</LienIntra> et des dettes accompagné d'un échéancier et de la liste des principaux <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créanciers</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>État actif et passif des <LienIntra LienID="R32988" type="Définition de glossaire">sûretés</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>État actif et passif des engagements hors bilan</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Comptes annuels, tableau de financement, situation de l'actif réalisable et disponible, valeurs d'exploitation exclues, passif exigible des 3 derniers exercices, si ces documents ont été établis</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestation sur l'honneur certifiant l'absence de procédure de conciliation dans les 3 mois précédant la demande</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Déclaration indiquant, si nécessaire, la prise en charge par un tiers des frais de la procédure.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La requête doit également contenir les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Description de la situation économique, financière et sociale de l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Besoins de financement de l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Moyens de faire face aux difficultés de l'entreprise</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si l'entreprise est en cessation des paiements, l'entrepreneur ou le dirigeant doit en préciser la date dans la requête.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Ouverture de la procédure de conciliation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le président du tribunal accepte la demande d'ouverture de la procédure de conciliation, il rend une ordonnance. Elle précise les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Identité du conciliateur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Objet de la mission</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rémunération du conciliateur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Durée de la conciliation</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Identité du conciliateur</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le conciliateur est soit proposé par l'entreprise, soit désigné par le président du tribunal.</Paragraphe><Paragraphe>Le choix du conciliateur est libre sauf en cas d'incompatibilités.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, il ne peut pas s'agir d'une personne qui a reçu une rémunération ou un paiement de la part de l'entreprise ou d'un de ses <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créanciers</LienIntra> au cours des 24 derniers mois.</Paragraphe><Paragraphe>L'entreprise a également la possibilité de refuser le conciliateur désigné. Par exemple, si le conciliateur a un intérêt personnel à la procédure (c'est-à-dire s'il a un lien direct avec l'un des créanciers).</Paragraphe><Paragraphe>Le plus souvent, le conciliateur est un <LienIntra LienID="R60516" type="Définition de glossaire">administrateur judiciaire</LienIntra>.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Objet de la mission</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le conciliateur assiste le dirigeant ou l'entrepreneur pour mettre en œuvre les solutions permettant d'assurer la pérennité de l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>En accord avec le dirigeant ou l'entrepreneur, le conciliateur élabore un protocole d'accord à négocier avec les <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créanciers</LienIntra> de l'entreprise pour obtenir des délais de paiement ou des remises de dettes.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Rémunération du conciliateur</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La rémunération du conciliateur est fixée en accord avec l'entrepreneur ou le dirigeant. Cet accord est annexé à l'ordonnance de nomination rendue par le président du tribunal.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Durée de la conciliation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La procédure de conciliation est prévue pour une durée de 4 mois maximum. Mais elle peut être <MiseEnEvidence>prolongée d'un mois</MiseEnEvidence> à la demande du conciliateur sans que la durée totale excède 5 mois.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>la demande de prolongation se fait uniquement sur demande du conciliateur auprès du président du tribunal.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Déroulement de la procédure de conciliation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'objectif de la procédure de conciliation est de parvenir à un accord amiable entre l'entreprise et ses principaux <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créanciers</LienIntra> (par exemple, administration fiscale, sociale, banque), pour résoudre les difficultés financières rencontrées.</Paragraphe><Paragraphe>L'entrepreneur ou le dirigeant peut demander au juge des délais de paiement (dans la limite de 2 ans) à l'égard d'un créancier qui l'a <LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">assigné</LienIntra> en paiement. Il peut aussi demander l'arrêt ou l'interdiction de toute action en justice de la part de ce créancier.</Paragraphe><Paragraphe>Cet accord est :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit constaté, à la demande des créanciers et de l'entreprise en difficulté, par une ordonnance du président du tribunal,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit <LienIntra LienID="R55691" type="Définition de glossaire">homologué</LienIntra> à la demande de l'entreprise en difficulté, par un jugement du tribunal. Toutefois, cet accord doit préserver les intérêts des créanciers qui ne l'ont pas signé.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En l'absence d'accord, la procédure de conciliation prend fin.</Paragraphe><Paragraphe>Dès lors que la procédure de conciliation est déclenchée, les créanciers ne peuvent plus demander le redressement ou la liquidation de l'entreprise.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Constat d'accord de conciliation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'accord de conciliation peut prévoir les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Délais de paiement pour les dettes de l'entrepreneur</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Remises de dettes</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Remises des intérêts et pénalités de retard</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Une fois qu'un accord a été trouvé, les <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créanciers</LienIntra> et l'entreprise en difficulté peuvent demander au président du tribunal de constater leur accord. Cette constatation permet de donner force exécutoire à l'accord, c'est-à-dire qu'il peut être appliqué par les parties.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les créanciers qui ont signé</MiseEnEvidence> cet accord ne peuvent pas obtenir le paiement de leurs <LienIntra LienID="R12474" type="Définition de glossaire">créances</LienIntra> auprès de l'entreprise en difficulté.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>la constatation de l'accord n'est pas publiée.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Si l'accord constaté n'est pas respecté par les parties, le tribunal saisi par le <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créancier</LienIntra> ou l'entreprise peut prononcer l'annulation de cet accord.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Homologation de l'accord de conciliation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Elle a lieu à la demande de l'entreprise en difficulté. Le tribunal homologue l'accord obtenu si toutes les conditions suivantes sont réunies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'entreprise en difficulté n'est pas en <LienIntra LienID="R60483" type="Définition de glossaire">cessation des paiements</LienIntra> ou l'accord conclu y met fin</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les termes de l'accord permettent d'assurer la pérennité de l'activité de l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'accord préserve les intérêts des <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créanciers</LienIntra> non signataires</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'homologation permet aux <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créanciers</LienIntra> ou partenaires qui apportent des fonds, des biens ou des services à l'entreprise dans le cadre de l'accord d'avoir <MiseEnEvidence>une priorité de paiement</MiseEnEvidence> dans le cas où l'entreprise ferait l'objet d'une sauvegarde, d'un redressement ou d'une liquidation judiciaire. De plus, ils ne pourront pas se voir imposer des délais de paiement.</Paragraphe><Paragraphe>Le jugement d'homologation est <MiseEnEvidence>déposé au greffe du tribunal de commerce</MiseEnEvidence> où tout intéressé peut en prendre connaissance. La procédure devient donc publique.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>lorsqu'il en existe un, le <LienInterne LienPublication="F34474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">comité social et économique (CSE)</LienInterne> est informé par l'entreprise en difficulté du contenu de l'accord lorsqu'elle demande l'homologation.</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>Fin de la procédure de conciliation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si les créanciers ne sont pas parvenus à un accord, le conciliateur présente son rapport au président du tribunal. Celui-ci met fin à la mission du conciliateur et à la procédure de conciliation.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Agriculteur</Titre><Texte><Paragraphe>Un agriculteur dont l'exploitation rencontre des difficultés financières ou qui prévoit que son exploitation va en rencontrer peut utiliser la procédure du règlement amiable agricole.</Paragraphe><Paragraphe>Elle permet de demander au président du tribunal judiciaire dans le ressort duquel se trouve le siège de l'exploitation d'envisager la désignation d'un conciliateur.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Le conciliateur a pour mission de favoriser le règlement de la situation financière de l'exploitation agricole. Il a pour objectif qu'un accord amiable avec les principaux <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créanciers</LienIntra> sur des délais de paiement ou des remises de dettes soit conclu.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit d'une procédure confidentielle.</Paragraphe></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F37434" audience="Professionnels"><Titre>Redressement judiciaire d'une société</Titre><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F22314" audience="Professionnels"><Titre>Redressement judiciaire de l'entrepreneur individuel et du micro-entrepreneur</Titre><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F22330" audience="Professionnels"><Titre>Liquidation judiciaire d'un entrepreneur individuel (y compris micro-entrepreneur)</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F37436" audience="Professionnels"><Titre>Liquidation judiciaire d'une société</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National" principal="true"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R29" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Greffe du tribunal de commerce</Titre><PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.infogreffe.fr/rechercher-un-greffe"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><OuSAdresser ID="R29" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Greffe du tribunal de commerce</Titre><PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.infogreffe.fr/rechercher-un-greffe"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006146095" ID="R22296"><Titre>Code de commerce : articles L611-1 à L611-16</Titre><Complement>Articles L. 611-4 à L. 611-16 concernent la conciliation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006161525" ID="R22297"><Titre>Code de commerce : articles R611-22 à R611-46</Titre><Complement>Désignation du conciliateur</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006161526/#LEGISCTA000029175135" ID="R60838"><Titre>Code de commerce : article R611-47</Titre><Complement>Rémunération du conciliateur</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000045178249" ID="R37459"><Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles L351-1 à L351-7-1</Titre><Complement>Procédure spécifique aux agriculteurs</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R42714" URL="https://www.greffe-tc-paris.fr/procedure/conciliation" audience="Professionnels" format="application/msword" poids="131.0 KB" type="Formulaire"><Titre>Requête aux fins d'ouverture d'une procédure de conciliation</Titre><Source ID="R61774">Greffe du tribunal de commerce de Paris</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R20462" URL="http://www.bodacc.fr/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Consulter le Bulletin officiel des annonces civiles et commerciales (bodacc.fr)</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R63736" URL="https://www.entreprises.gouv.fr/files/files/en-pratique/entrepreneuriat/faq_difficultes_entrepreneur_individuel.pdf" audience="Professionnels"><Titre>Foire aux questions : traitement des difficultés de l'entrepreneur individuel</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R15912"><Titre>Créancier</Titre><Texte><Paragraphe>Personne à qui l'on doit de l'argent ou la fourniture d'une prestation</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60483"><Titre>Cessation des paiements</Titre><Texte><Paragraphe>Situation où la trésorerie dont l'entreprise dispose n'est plus suffisante pour régler ses dettes. Dans ce cas, l'entreprise doit effectuer une déclaration de cessation des paiements, appelée dépôt de bilan, auprès du tribunal de commerce ou du tribunal judiciaire.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12474"><Titre>Créance</Titre><Texte><Paragraphe>Droit permettant à une personne d'exiger quelque chose d'une autre personne, en général le paiement d'une somme d'argent. Terme souvent utilisé pour désigner la somme due.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R32988"><Titre>Sûreté</Titre><Texte><Paragraphe>Mécanisme qui sert à garantir le règlement d'une créance (dette, emprunt bancaire, etc.) en cas d'insolvabilité du débiteur. Il existe 2 types de sûretés : les sûretés réelles lorsque la garantie repose sur un bien (hypothèque, nantissement, gage) et les sûretés personnelles lorsqu'un tiers se porte garant (cautionnement).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60516"><Titre>Administrateur judiciaire</Titre><Texte><Paragraphe>Mandataire chargé, par décision de justice, d'administrer les biens d'autrui ou d'exercer les fonctions d'assistance ou de surveillance dans la gestion de ces biens. Il peut être nommé dans les procédures de sauvegarde, de redressement judiciaire et de liquidation judiciaire.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12538"><Titre>Assignation</Titre><Texte><Paragraphe>Acte du commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice) informant une personne qu'un procès est engagé contre elle et la convoquant devant une juridiction</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R55691"><Titre>Homologation</Titre><Texte><Paragraphe>Approbation d'un acte ou d'une convention par le juge</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>