<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22316" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-03-02T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F22316" profilsPro="tout"><dc:title>Dispositifs de soutien aux entreprises en difficultés</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Entreprises en difficulté</dc:subject><dc:description>Une entreprise qui rencontre des difficultés financières peut bénéficier de plusieurs dispositifs. Elle peut obtenir des délais de paiement pour ses dettes sociales et fiscales en saisissant l'administration concernée ou la la Commission des chefs des services financiers (CCSF). Le Codefi et le Ciri peuvent l'aider à trouver des solutions pour sa restructuration. Enfin, la Médiation du crédit assiste l'entreprise qui a eu un refus de crédit bancaire.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-03-02</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F22316</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000020279210/2009-02-19/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000020502890</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31391</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31925">Entreprises en difficulté</Niveau><Niveau ID="N31391">Prévention des difficultés des entreprises</Niveau><Niveau ID="F22316" type="Fiche d'information conditionnée">Dispositifs de soutien aux entreprises en difficultés</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme><DossierPere ID="N31391"><Titre>Prévention des difficultés des entreprises</Titre><Fiche ID="F22316">Dispositifs de soutien</Fiche><Fiche ID="F22321">Alerte</Fiche><Fiche ID="F22290">Mandat ad-hoc</Fiche><Fiche ID="F22295">Conciliation</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Une entreprise qui rencontre des difficultés financières peut bénéficier de plusieurs dispositifs. Elle peut obtenir des délais de paiement pour ses dettes sociales et fiscales en saisissant l'administration concernée ou la la Commission des chefs des services financiers (CCSF). Le <LienInterne LienPublication="R59709" type="Acronyme">Codefi</LienInterne> et le <LienInterne LienPublication="R59711" type="Acronyme">Ciri</LienInterne> peuvent l'aider à trouver des solutions pour sa restructuration. Enfin, la Médiation du crédit assiste l'entreprise qui a eu un refus de crédit bancaire.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Obtenir des délais de paiements pour des dettes fiscales et sociales</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entreprise en difficulté peut réclamer des <MiseEnEvidence>délais de paiement</MiseEnEvidence> ou une <MiseEnEvidence>remise des majorations de retard </MiseEnEvidence>en saisissant l'administration concernée (Urssaf ou administration fiscale). La Commission des chefs des services financiers (CCSF) peut également être saisie lorsque l'entreprise est à jour des déclarations et paiements.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Réclamation auprès de l'administration</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entreprise doit s'adresser à l'Urssaf pour une dette sociale et au service des impôts des entreprises (SIE) pour une dette fiscale.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Dette sociale</Titre><Paragraphe>Lorsqu'une entreprise rencontre des difficultés pour payer ses échéances sociales, elle peut demander des <MiseEnEvidence>délais de paiement</MiseEnEvidence> ou une <MiseEnEvidence>remise des majorations de retard.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Elle doit se connecter à son compte Urssaf en ligne :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R14267" URL="https://www.urssaf.fr/portail/home/services-en-ligne.html" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Créer votre compte Urssaf en ligne</Titre><Source ID="R30607">Urssaf Caisse nationale (ex-Acoss)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Une fois sur le tableau de bord de l'entreprise, il faut cliquer à droite dans la rubrique « services en un clic » puis sur l'icône « demander une remise des majorations de retard ».</Paragraphe><Paragraphe>L'Urssaf met à disposition un guide pas-à-pas pour demander des <LienExterne URL="https://www.urssaf.fr/portail/files/live/sites/urssaf/files/documents/DP-Demande-delais.pdf">délais de paiement</LienExterne> ou une <LienExterne URL="https://www.urssaf.fr/portail/files/live/sites/urssaf/files/documents/DP-Remise-majoration.pdf">remise des majorations de retard</LienExterne>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Pour bénéficier d'une remise de majorations de retard, l'entreprise doit avoir réglé la totalité des cotisations et contributions qui ont entraîné ces majorations. Elle doit également avoir entamé un plan d'apurement et le respecter.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Dette fiscale</Titre><Paragraphe>En cas de difficultés passagères ou exceptionnelles pour payer ses échéances fiscales, l'entreprise en difficulté peut demander un <LienExterne URL="https://www.impots.gouv.fr/professionnel/delais-de-paiement">délai de paiement</LienExterne> aux service des impôts des entreprises (SIE).</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser><Paragraphe>La demande de règlement ou de paiement échelonné doit comporter des propositions précises sur l'échéancier envisagé. L'octroi de délais de paiement n'est pas systématique.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Pour demander un échéancier de paiement, l'entreprise doit être à jour de ses obligations déclaratives et respecter habituellement ses échéances fiscales.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Saisine de la la CCSF</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Comment saisir la CCSF ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'entreprise en difficulté peut saisir elle-même la Commission des chefs des services financiers (CCSF). Elle réunit les<MiseEnEvidence> représentants des <MiseEnEvidence/></MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>créanciers publics</MiseEnEvidence>, c'est-à-dire les directeurs des services fiscaux, de l’Urssaf et les représentants des différents régimes de Sécurité sociale obligatoires de base.</Paragraphe><Paragraphe>La CCSF peut également être saisie directement par un de ses membres ou par un comptable public dans le cadre de sa mission de détection-prévention.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>La Commission des chefs des services financiers (CCSF) réunit les<MiseEnEvidence> représentants des <MiseEnEvidence/></MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>créanciers publics</MiseEnEvidence>, c'est-à-dire les directeurs des services fiscaux, de l’Urssaf et les représentants des différents régimes de Sécurité sociale obligatoires de base.</Paragraphe><Paragraphe>Pour la saisir, l'entreprise en difficulté doit déposer un dossier exposant sa situation financière au secrétaire permanent (SP) de la CCSF de la DDFIP du département de son siège social.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R45400" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Direction départementale des finances publiques</Titre><PivotLocal>dd_fip</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/dd_fip"/></OuSAdresser><Paragraphe>Le dossier doit préciser les <MiseEnEvidence>informations suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom de l'entreprise, forme juridique, adresse, numéro de <LienInterne LienPublication="F32135" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">Siren</LienInterne>, numéro Urssaf, nombre de salariés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Origine des difficultés financières et les mesures de redressement envisagées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Exposé de la situation de l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestation sur l'honneur justifiant le paiement des parts salariales des cotisations de sécurité sociale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dernière liasse fiscale de l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestation justifiant de l'état des difficultés financières et la situation actuelle de la trésorerie de l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>États prévisionnels de chiffre d'affaires et de trésorerie pour les prochains mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dernier bilan clos</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>TPE</Titre><Paragraphe>Les TPE, c'est-à-dire les entreprises qui emploient moins de 10 salariés et dont le chiffre d'affaires annuel ou le bilan total est inférieur à <Valeur>2 millions €</Valeur>, peuvent déposer un dossier simplifié. Il doit être envoyé au secrétaire permanent (SP) de la CCSF de la DDFIP du département de son siège social.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R64436" URL="https://www.impots.gouv.fr/sites/default/files/media/1_metier/2_professionnel/EV/4_difficultes/440_situation_difficile/tpe_dossier_simplifie_ccsf.pdf" audience="Professionnels" type="Formulaire"><Titre>Dossier de saisine de la CCSF par les TPE</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><OuSAdresser ID="R45400" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Direction départementale des finances publiques</Titre><PivotLocal>dd_fip</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/dd_fip"/></OuSAdresser></Cas></BlocCas><TitreFlottant><Paragraphe>Que comprend le plan de règlement de la CCSF ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Après examen du dossier, la CCSF peut établir un <MiseEnEvidence>plan de règlement échelonné </MiseEnEvidence>des dettes sociales et fiscales (échéancier de paiements). L'adoption de ce plan de règlement entraîne la suspension des poursuites à l'encontre de l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>L'échéancier de paiements concerne des dettes sociales (cotisations patronales Urssaf), fiscales (<LienInterne LienPublication="N13443" type="Dossier" audience="Professionnels">contribution économique territoriale</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="N13445" type="Dossier" audience="Professionnels">TVA</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F23575" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">impôt sur les sociétés</LienInterne>) et d’assurance chômage.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque le plan est accordé, l’entreprise effectue chaque mois un virement unique auprès de la direction départementale des finances publiques (DDFiP) qui procède à la répartition entre les créanciers concernés.</Paragraphe><Paragraphe>Les échéanciers accordés par la CCSF sont adoptés pour une <MiseEnEvidence>durée maximale de 20 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>L'entreprise doit être à jour du dépôt de ses déclarations fiscales et sociales et du paiement de ses cotisations et contributions salariales et du prélèvement à la source de l’impôt sur le revenu de ses salariés.</Paragraphe></Attention><TitreFlottant><Paragraphe>Que se passe-t-il à l'issue du plan de règlement ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe><MiseEnEvidence>À l'issue du plan</MiseEnEvidence>, les difficultés de l’entreprise peuvent nécessiter l'ouverture d'une <LienIntra LienID="R57210" type="Définition de glossaire">procédure collective</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque l'entreprise est en <LienInterne LienPublication="F22295" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">procédure de conciliation</LienInterne>, de sauvegarde ou de redressement judiciaire, elle peut alors demander une <MiseEnEvidence>remise partielle </MiseEnEvidence>de certaines majorations, pénalités et des frais de poursuite :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>En cas de conciliation, cette demande doit être faite dans un <MiseEnEvidence>délai de 5 mois</MiseEnEvidence> à compter de l'ouverture de la procédure.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>En cas de sauvegarde ou de redressement judiciaire, le délai est de <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Cette demande peut également être faite par le conciliateur, l'administrateur ou le <LienInterne LienPublication="F22290" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">mandataire ad hoc</LienInterne>.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F22290" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels"/>Les remises de dettes ne concernent pas la TVA et les <LienExterne URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/droits-denregistrement">droits d'enregistrements</LienExterne>.</Paragraphe></Attention></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Obtenir des aides publiques auprès du Codefi ou du Ciri</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque les entreprises rencontrent des problèmes de financement pour assurer leur activité ou leur développement, elles peuvent être accompagnées par l'une des structures suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Comité départemental d'examen des problèmes de financement des entreprises (Codefi)</MiseEnEvidence> pour les entreprises de moins de 400 salariés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Comité interministériel de restructuration industrielle (Ciri)</MiseEnEvidence> pour les entreprises de plus de 400 salariés</Paragraphe></Item></Liste><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Entreprises de moins de 400 salariés</Titre><Paragraphe>L'entreprise qui rencontre des problèmes de financement peut saisir le Comité départemental d'examen des problèmes de financement des entreprises (Codefi). Il s'agit d'une instance locale interministérielle, placée sous l'autorité du préfet. Elle représente l'ensemble des services de l'État pour orienter et informer les entreprises en difficultés, tous secteurs confondus.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, elle ne doit pas se trouver dans une situation sans perspective de redressement.</Paragraphe><Paragraphe>L'entreprise doit envoyer sa demande par courrier au secrétariat permanent du Codefi du lieu de son siège social.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R64146" sve="non" type="Local"><Titre>Secrétaires permanents de Codefi et de CCSF</Titre><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/sites/default/files/media/1_metier/2_professionnel/EV/4_difficultes/440_situation_difficile/nid_13532_annuaire_ccsf_codefi_externe.pdf"/></OuSAdresser><Paragraphe>Il est situé à la <LienInterne LienPublication="R58223" type="Sigle">DGFIP</LienInterne> ou au service des impôts des entreprises (SIE) dont elle dépend.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R45431" sve="non" type="National"><Titre>Direction générale des finances publiques</Titre><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/gouvernement/80515340-0ad9-4293-9348-35d7eb005fc7"/><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser><Paragraphe>Le Codefi peut proposer une des solutions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Commander des audits en accord avec l'entreprise pour établir un diagnostic de la situation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rechercher des solutions financières en faveur du redressement ou de la restructuration de l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Accorder des prêts de restructuration provenant du fonds de développement économique et social (FDES)</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Entreprises de plus de 400 salariés</Titre><Paragraphe>Le Comité interministériel de restructuration industrielle (Ciri) est rattaché à la direction générale du Trésor. Il aide les entreprises de plus de 400 salariés qui rencontrent des difficultés économiques à trouver des solutions pour poursuivre leur activité.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R59712" sve="non" type="Local"><Titre>Comité interministériel de restructuration industrielle</Titre><RessourceWeb URL="https://www.tresor.economie.gouv.fr/Contact/Institutionnel/services-aux-entreprises/comite-interministeriel-de-restructuration-industrielle"/><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Il définit un plan de transformation au côté du dirigeant, puis le négocie et en précise le financement avec les différentes parties (créanciers, actionnaires). Il peut également accorder des prêts sous certaines conditions.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Trouver un financement grâce à la Médiation du crédit aux entreprises</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entreprise qui rencontre des difficultés pour obtenir ou rembourser un prêt bancaire ou qui n'arrive pas à rembourser son <LienInterne LienPublication="R55885" type="Acronyme">PGE</LienInterne> peut saisir la Médiation du crédit</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit d'un service gratuit et confidentiel adossé à la Banque de France pour toutes les entreprises y compris les <LienIntra LienID="R54689" type="Définition de glossaire">micro-entrepreneurs.</LienIntra></Paragraphe><Paragraphe>Pour saisir la Médiation du crédit aux entreprises, il faut déposer un dossier en ligne :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R64175" URL="https://mediateur-api.akio.cloud/banquedefrance-mediation/view/mediation/declarant/welcome" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déposer un dossier de médiation du crédit aux entreprises</Titre><Source ID="R30618">Banque de France</Source></ServiceEnLigne><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Un <LienExterne URL="https://mediateur-credit.banque-france.fr/se-faire-accompagner/les-tiers-de-confiance-de-la-mediation-du-credit">tiers de confiance</LienExterne> de la médiation peut conseiller gratuitement les entreprises et les aider à remplir ce dossier.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Le médiateur du crédit vérifie la recevabilité de la demande et contacte l'entreprise dans les 48 heures après réception du dossier.<MiseEnEvidence/></Paragraphe><Paragraphe>Il définit ensuite avec l'entrepreneur un plan d'action. Les banques qui ont refusé l'octroi d'un prêt à l'entreprise sont informées de l'ouverture de la médiation. Elles disposent de <MiseEnEvidence>5 jours ouvrés</MiseEnEvidence> pour revoir leur position. À l’issue de ce délai, le médiateur du crédit prend contact avec l’entreprise pour <MiseEnEvidence>faire le point</MiseEnEvidence> sur l’évolution de la situation.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le médiateur du crédit ne peut pas intervenir lorsque l'entreprise est en <LienIntra LienID="R60483" type="Définition de glossaire">cessation des paiements.</LienIntra></Paragraphe></Attention></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F35201" audience="Professionnels"><Titre>Prêt garanti par l'État (PGE) et PGE Résilience</Titre><Theme ID="N31928"><Titre>Financement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F22314" audience="Professionnels"><Titre>Redressement judiciaire de l'entrepreneur individuel et du micro-entrepreneur</Titre><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F37434" audience="Professionnels"><Titre>Redressement judiciaire d'une société</Titre><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F22311" audience="Professionnels"><Titre>Procédure de sauvegarde d'une société</Titre><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F37849" audience="Professionnels"><Titre>Procédure de sauvegarde de l'entrepreneur individuel et du micro-entrepreneur</Titre><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National" principal="true"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000020279210/2009-02-19/" ID="R64441"><Titre>Code de commerce : article L626-6</Titre><Complement>Remise de dettes par les administrations financières et organismes de sécurité sociale</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000020502890" ID="R64442"><Titre>Code de commerce : article D626-14</Titre><Complement>Examen de remises de dettes au CCSF</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R64436" URL="https://www.impots.gouv.fr/sites/default/files/media/1_metier/2_professionnel/EV/4_difficultes/440_situation_difficile/tpe_dossier_simplifie_ccsf.pdf" audience="Professionnels" type="Formulaire"><Titre>Dossier de saisine de la CCSF par les TPE</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R64175" URL="https://mediateur-api.akio.cloud/banquedefrance-mediation/view/mediation/declarant/welcome" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déposer un dossier de médiation du crédit aux entreprises</Titre><Source ID="R30618">Banque de France</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R18133" URL="http://www.aides-entreprises.fr/" audience="Professionnels" type="Outil de recherche"><Titre>Base de données des aides de l'État et des collectivités territoriales</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R59708" URL="https://v4www2.urssaf.fr/portail/sites/urssaf/home/difficultes-tresorerie/que-faire-en-cas-de-difficultes/que-faire-en-cas-de-difficultes/la-commission-des-chefs-de-servi.html" audience="Professionnels"><Titre>Commission des chefs de services financiers (CCSF)</Titre><Source ID="R30625">Urssaf</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R59716" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/professionnel/ccsf-et-codeficiri" audience="Professionnels"><Titre>CCSF et Codefi/Ciri</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R59710" URL="https://v4www2.urssaf.fr/portail/sites/urssaf/home/difficultes-tresorerie/que-faire-en-cas-de-difficultes/que-faire-en-cas-de-difficultes/le-comite-departemental-dexamen.html" audience="Professionnels"><Titre>Qu'est-ce que le Codefi ?</Titre><Source ID="R30625">Urssaf</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R64174" URL="https://mediateur-credit.banque-france.fr/se-faire-accompagner/les-tiers-de-confiance-de-la-mediation-du-credit" audience="Professionnels"><Titre>Tiers de confiance de la médiation</Titre><Source ID="R30618">Banque de France</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R64437" URL="https://www.impots.gouv.fr/professionnel/delais-de-paiement" audience="Professionnels"><Titre>Demander un délai de paiement au service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R64172" URL="https://www.urssaf.fr/portail/files/live/sites/urssaf/files/documents/DP-Demande-delais.pdf" audience="Professionnels"><Titre>Guide pas-à-pas : demander un délai de paiement à l'Urssaf</Titre><Source ID="R30625">Urssaf</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R64615" URL="https://www.urssaf.fr/portail/files/live/sites/urssaf/files/documents/DP-Remise-majoration.pdf" audience="Professionnels"><Titre>Guide pas-à-pas : demander une remise de majorations de retard</Titre><Source ID="R30625">Urssaf</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R57210"><Titre>Procédure collective</Titre><Texte><Paragraphe>Procédure destinée aux entreprises qui ont des difficultés financières. Il existe plusieurs procédures selon la situation de l'entreprise et la gravité des difficultés rencontrées : sauvegarde, redressement judiciaire ou liquidation judiciaire. Les créanciers sont collectivement représentés par un mandataire judiciaire ou un liquidateur judiciaire.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54689"><Titre>Micro-entrepreneur</Titre><Texte><Paragraphe>Entrepreneur individuel qui bénéficie d'un régime fiscal et social simplifié lorsque son chiffre d'affaires ne dépasse pas l'un des seuils suivants : 176 200 € pour les activités de vente de marchandises et 72 600 € pour les prestations de services.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60483"><Titre>Cessation des paiements</Titre><Texte><Paragraphe>Situation où la trésorerie dont l'entreprise dispose n'est plus suffisante pour régler ses dettes. Dans ce cas, l'entreprise doit effectuer une déclaration de cessation des paiements, appelée dépôt de bilan, auprès du tribunal de commerce ou du tribunal judiciaire.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R59709" type="Acronyme"><Titre>Codefi</Titre><Texte><Paragraphe>Comité départemental d'examen des problèmes de financement des entreprises</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R59711" type="Acronyme"><Titre>Ciri</Titre><Texte><Paragraphe>Comité interministériel de restructuration industrielle</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R58223" type="Sigle"><Titre>DGFIP</Titre><Texte><Paragraphe>Direction générale des finances publiques</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R55885" type="Acronyme"><Titre>PGE</Titre><Texte><Paragraphe>Prêt garanti par l'État</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>