<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22387" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-04-20T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F22387" profilsPro="tout"><dc:title>Réglementation dans un bar ou un restaurant (alcool, aliment, hygiène, sécurité)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Pratiques commerciales, Secteurs d'activité</dc:subject><dc:description>Un bar ou un restaurant est soumis à une réglementation en matière d'affichage des produits vendus, d'exposition des boissons proposées aux clients (avec ou sans alcool), de protection des mineurs et de sécurité des consommateurs.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé de l'économie</dc:contributor><dc:date>modified 2022-09-30</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F22387</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/article_jo/JORFARTI000037548021, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043974900, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006171198/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000006171207/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000006912210, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000033045212/#LEGIARTI000033047122, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000029714007/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074096/LEGISCTA000043818939, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000023659546/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000411003/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000020303557, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000028081402/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000021676844/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGIARTI000006880031, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000525278/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000033284051/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31358</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><Cible>Commerçant</Cible><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N24268">Pratiques commerciales</Niveau><Niveau ID="N31358">Restauration - Débit de boissons</Niveau><Niveau ID="F22387" type="Fiche d'information conditionnée">Réglementation dans un bar ou un restaurant (alcool, aliment, hygiène, sécurité)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31357">Commerces spécifiques</SousThemePere><DossierPere ID="N31358"><Titre>Restauration - Débit de boissons</Titre><Fiche ID="F22387">Réglementation dans un bar ou un restaurant (alcool, aliment, hygiène, sécurité)</Fiche><Fiche ID="F34287">Restaurant, bistrot, café : obligations du professionnel</Fiche><Fiche ID="F32189">Règles d'hygiène dans la restauration et les commerces alimentaires</Fiche><Fiche ID="F33822">Agrément sanitaire et déclaration de manipulation de denrées animales</Fiche><Fiche ID="F22379">Licence d'un restaurant et débit de boissons</Fiche><Fiche ID="F22386">Vente d'alcool à consommer sur place la nuit</Fiche><Fiche ID="F37486">Vente d'alcool à emporter la nuit</Fiche><Fiche ID="F32212">Conditions d'utilisation du logo "fait maison" dans la restauration</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Un bar ou un restaurant est soumis à une réglementation en matière d'affichage des produits vendus, d'exposition des boissons proposées aux clients (avec ou sans alcool), de protection des mineurs et de sécurité des consommateurs.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Affichage de la licence</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si votre bar ou votre restaurant distribue des boissons alcoolisées, vous devez avoir une <LienInterne LienPublication="F22379" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">licence autorisant cette vente</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez afficher une pancarte mentionnant le type de licence.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Affichage des prix</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À <MiseEnEvidence>l'intérieur</MiseEnEvidence>, vous devez afficher la liste des boissons et leur prix.</Paragraphe><Paragraphe>À <MiseEnEvidence>l'extérieur</MiseEnEvidence>, vous devez afficher les prix au comptoir et en salle des boissons les plus souvent servies.</Paragraphe><Paragraphe>Le prix des plats et de toutes les boissons doit figurer sur la carte (menu).</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>vous devez afficher que vous servez <MiseEnEvidence>gratuitement</MiseEnEvidence> de l'<MiseEnEvidence>eau potable</MiseEnEvidence>, fraîche ou tempérée.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Vous devez afficher de manière visible depuis l'extérieur de votre établissement et sur la terrasse, les prix des boissons et des plats suivants les plus souvent servis :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Tasse de café noir</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Demi de bière à la pression</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bouteille de bière (avec sa contenance)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Jus de fruit (avec sa contenance)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soda (avec sa contenance)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Eau minérale plate ou gazeuse (avec sa contenance)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Apéritif anisé (avec sa contenance)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Plat du jour</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sandwich</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces produits et leurs prix doivent être écrits avec des lettres d'une hauteur minimale de 1,5 cm.</Paragraphe><Paragraphe>Si le prix inclut le service, vous devez indiquer <Expression>prix service compris</Expression>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>vous ne devez pas afficher de publicité de prix à l'égard du consommateur sur des articles indisponibles à la vente.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Affichage des boissons</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Vin et alcool</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>carte des vins</MiseEnEvidence> d'un restaurant peut être un document distinct du menu ou être inscrite au dos de celui-ci.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit indiquer les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>C<MiseEnEvidence>ontenance servie</MiseEnEvidence></MiseEnEvidence> : bouteille, pichet ou au verre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Quantité servie</MiseEnEvidence> en centilitres (aussi valable pour le vin au verre)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Provenance du vin</MiseEnEvidence> : pays d'origine du vin avec appellation d'origine protégée (AOP) ou indication géographique protégée (IGP) ou provenance européenne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Prix du vin</MiseEnEvidence> <LienInterne LienPublication="R24408" type="Sigle">TTC</LienInterne> et service compris</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le millésime, le taux d'alcool, la marque commerciale, le cépage, le nom de l'exploitation (comme le nom de « Château ») et les médailles ou récompenses sont des mentions facultatives sur une carte des vins.</Paragraphe></ANoter><TitreFlottant><Paragraphe>Eau potable gratuite</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez <MiseEnEvidence>afficher</MiseEnEvidence> dans votre bar ou restaurant, la possibilité pour les consommateurs de demander de l'eau potable et gratuite.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez servir cette eau, fraîche ou tempérée.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Service des boissons</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vous servez une boisson au verre, vous devez la verser en <MiseEnEvidence>présence du consommateur</MiseEnEvidence>, afin qu'il voie la bouteille d'où elle est issue.</Paragraphe><Paragraphe>Si le client commande une bouteille entière ou une canette fermée, elle doit être déposée devant lui <MiseEnEvidence>fermée</MiseEnEvidence>. Vous devez l'ouvrir en sa présence devant lui.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Affichage des aliments</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez respecter les règles d'affichage suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Afficher à l'extérieur le menu et la carte du jour pendant la durée du service (et au minimum à partir de 11h30 pour le déjeuner et 18h pour le dîner). Les mentions boisson comprise ou boisson non comprise pour le menu doivent y être écrites. Vous devez y indiquer les horaires de services si certains menus ne sont servis qu'à certaines heures de la journée (par exemple : <Expression>le midi seulement</Expression>).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Utiliser dans le menu ou la carte, le nom exact des plats et des ingrédients. Ils ne doivent pas être trompeurs et doivent être les mêmes que ceux figurant sur la facture du fournisseur. Par exemple, un <Expression>bloc de foie gras</Expression> ne doit pas être qualifié de <Expression>foie gras</Expression> sur la carte.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Indiquer l'<MiseEnEvidence>origine</MiseEnEvidence> de <MiseEnEvidence>toutes les viandes</MiseEnEvidence> (volaille, bœuf, porc, mouton) sur le menu ou en affichette, sous peine d'une amende de <Valeur>450 €</Valeur> (ou <Valeur>2 250 €</Valeur> pour une personne morale). Cette obligation ne concerne pas les viandes achetées déjà cuites pour être revendues.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez l'indiquer par l'une des mentions suivantes. Soit <Expression>Origine : (nom du pays)</Expression> lorsque la naissance, l'élevage et l'abattage du bovin ont eu lieu dans le même pays. Soit Né et élevé : (nom du ou des pays) et abattu : (nom du pays) lorsque la naissance, l'élevage et l'abattage ont eu lieu dans des pays différents.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>la mention et le <LienInterne LienPublication="F32212" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">logo "fait maison"</LienInterne> doivent signaler les plats fabriqués de façon artisanale dans des conditions précises.</Paragraphe></ANoter><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F32192" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">l'indication des allergènes</LienInterne> dans les denrées non préemballées doit figurer sur le menu ou sur un cahier tenu à la disposition des clients.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Exposition de boissons non alcoolisées</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez présenter un étalage de boissons sans alcool mises en vente dans l'établissement.</Paragraphe><Paragraphe>L'étalage doit être séparé de celui des autres boissons.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit être visible à l'intérieur par les consommateurs.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit présenter au moins 10 bouteilles avec un exemplaire de chacune des boissons suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Jus de fruits ou de légumes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Boisson gazeuse au jus de fruits</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soda</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Limonade</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sirop</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Eau minérale (gazeuse ou non)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Eau ordinaire gazéifiée artificiellement ou non</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>pour les <Expression>happy hours</Expression>, la publicité sur les prix doit être la même pour les boissons alcoolisées ou non.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Protection des mineurs</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Interdiction de vente d'alcool</Paragraphe></TitreFlottant><ContenuIllustre positionIllustration="gauche"><Contenu><Paragraphe>Vous devez afficher la réglementation sur la répression de l'ivresse publique et la protection des mineurs (interdiction de vente d'alcool aux moins de 18 ans).</Paragraphe></Contenu><Illustration LienPublication="I4628.jpg" langue="fr" poids="75.89" format="image/jpeg" type="Image" redimensionnable="oui"><Legende>Règlementation ivresse publique protection des mineurs</Legende><Credits><Paragraphe>service-public.fr</Paragraphe></Credits><TexteDeRemplacement>Modèle d'affichage obligatoire sur la réglementation de l'ivresse publique et la protection des mineurs</TexteDeRemplacement><Description><Paragraphe>Il s'agit d'une affiche murale de format A4 (21 x 29,7 cm), sur fond blanc. Au centre tout en haut est inscrit le logo de la Marianne, bleu, blanc, rouge.</Paragraphe><Paragraphe>Il est écrit dessous plusieurs extraits d'articles de loi, issus du Code le santé publique, concernant la répression de l'ivresse publique et la protection des mineurs par rapport à la vente d'alcool.</Paragraphe><Paragraphe>Notamment : "Il est interdit de vendre de l'alcool à des mineurs de moins de 18 ans."</Paragraphe><Paragraphe>Puis il est inscrit les mentions suivantes : "Il est interdit de se trouver en état d'ivresse dans les lieux publics".</Paragraphe><Paragraphe>"Il est interdit à l'exploitant d'un débit de boissons de donner à boire à des personnes manifestement ivres ou de les recevoir dans son établissement".</Paragraphe></Description></Illustration>
</ContenuIllustre><Paragraphe>Vous ne devez pas vendre ou offrir gratuitement de l'alcool à un mineur.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous le faites, vous risquez une amende de <Valeur>7 500 €</Valeur> et une interdiction d'exploiter votre licence pendant 1 an.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez exiger du client qu'il prouve sa majorité au moyen d'un justificatif.</Paragraphe><Paragraphe>Il est interdit de laisser entrer un jeune de moins de 16 ans non accompagné par un adulte.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne pouvez pas employer ou prendre en stage un mineur, sauf si c'est un membre de la famille (jusqu'aux cousins éloignés, dits <Expression>cousins germains</Expression>).</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Interdiction de fumer</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez afficher un panneau <LienExterne URL="https://solidarites-sante.gouv.fr/IMG/pdf/Affiche_Interdiction_de_fumer.pdf" format="application/pdf" poids="550.7 KB">signalant l'interdiction de fumer</LienExterne>.</Paragraphe><ContenuIllustre positionIllustration="gauche"><Contenu><Paragraphe>Affiche Interdiction de fumer</Paragraphe></Contenu><Illustration LienPublication="I4629.jpg" langue="fr" poids="43.86" format="image/jpeg" type="Image" redimensionnable="oui"><Legende>Modèle d'affiche Interdiction de fumer dans les lieux publics</Legende><Credits><Paragraphe>service-public.fr</Paragraphe></Credits><TexteDeRemplacement>Modèle d'affiche Interdiction de fumer dans les lieux publics</TexteDeRemplacement><Description><Paragraphe>Il s'agit d'un modèle d'affiche signalant l’interdiction de fumer dans les lieux publics.</Paragraphe><Paragraphe>L'affiche est de la taille format A4. Sur fond blanc. Un dessin au milieu de l'affiche représente un panneau d'interdiction, type circulation routière, rond entouré de rouge, où une cigarette fumant est barrée. La cigarette est dessinée en noir.</Paragraphe><Paragraphe>En-dessous il est mentionné ceci : "Fumer ici vous expose à une amende forfaitaire de 68€ ou à des poursuites judiciaires." Puis est mentionné le numéro de téléphone, 3989, pour vous aider à arrêter de fumer, au tarid de 0,15 € la minute de puis un poste fixe. Il s'agit du numéro de Tabac Info service.</Paragraphe></Description></Illustration>
</ContenuIllustre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Diffusion de musique</Paragraphe></Titre><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F3094" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Si vous diffusez de la musique dans votre bar ou restaurant</LienInterne>, vous devez demander une <MiseEnEvidence/><MiseEnEvidence>autorisation à la <LienInterne LienPublication="R53347" type="Acronyme">Sacem</LienInterne></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez respecter un maximum de niveau sonore pour ne pas déranger le <MiseEnEvidence>voisinage</MiseEnEvidence>. Si vous dépassez un certain seuil de décibels sur une durée déterminée, vous devez alors réaliser une <MiseEnEvidence>étude d'impact sonore</MiseEnEvidence> auprès d'un bureau d'étude acoustique.</Paragraphe><Paragraphe>Le <LienExterne URL="https://www.grand-est.ars.sante.fr/sons-amplifies-obligations-reglementaires-exploitants">tableau des seuils de décibels</LienExterne> à respecter en fonction de la durée est disponible sur les sites des l'Agences régionales de santé.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Hygiène</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Utilisation pour la vente de denrées animales</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez faire une <LienInterne LienPublication="F33822" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">déclaration</LienInterne> pour toute activité <MiseEnEvidence>manipulant</MiseEnEvidence> des denrées d'origine animale destinées à des consommateurs.</Paragraphe><Paragraphe>Cette obligation concerne les professionnels qui vendent ou remettent <MiseEnEvidence>directement</MiseEnEvidence> les denrées aux consommateurs.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit être adressée à la direction départementale en charge de la protection des populations (DDPP).</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit être effectuée <MiseEnEvidence>avant</MiseEnEvidence> l'ouverture de l'établissement.</Paragraphe><Paragraphe>Cette déclaration est obligatoire pour permettre au service Hygiène et sécurité alimentaire de la DDPP de programmer les visites de contrôle sanitaire.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez faire cette déclaration soit en ligne, soit par courrier postal.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>En ligne</Titre><ServiceEnLigne ID="R44572" URL="https://agriculture-portail.6tzen.fr/default/requests/Cerfa13984/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déclaration en ligne de manipulation de denrées alimentaires d'origine animale</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source><NoticeLiee ID="R34692" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51738&amp;cerfaFormulaire=13984" type="Notice" numerocerfa="51738#05" format="application/pdf" poids="141.5 KB">Notice pour la déclaration concernant les établissements préparant, traitant, transformant, manipulant ou entreposant des denrées animales ou d'origine animale</NoticeLiee></ServiceEnLigne><OuSAdresser ID="R20" sve="non" type="National"><Titre>Direction départementale en charge de l'emploi, du travail et des solidarités (DDETS ou DDETS-PP)</Titre><Texte><Paragraphe><LienExterne URL="https://dreets.gouv.fr/">https://dreets.gouv.fr/</LienExterne></Paragraphe><Paragraphe>Rechercher les DDETS sur la carte interactive en cliquant sur le <MiseEnEvidence>département</MiseEnEvidence> souhaité.</Paragraphe></Texte></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>Par courrier</Titre><Paragraphe>Le formulaire doit être téléchargé, imprimé et rempli.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R17520" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_13984.do" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="179.6 KB" numerocerfa="13984*06" type="Formulaire"><Titre>Déclaration de manipulation de denrées alimentaires d'origine animale (formulaire papier)</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source><NoticeLiee ID="R34692" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51738&amp;cerfaFormulaire=13984" type="Notice" numerocerfa="51738#05" format="application/pdf" poids="141.5 KB">Notice pour la déclaration concernant les établissements préparant, traitant, transformant, manipulant ou entreposant des denrées animales ou d'origine animale</NoticeLiee></ServiceEnLigne><Paragraphe>Il doit être envoyé à la Direction départementale de la protection des populations.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R18" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Direction départementale de la protection des populations (DDPP)</Titre><PivotLocal>ddpp</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/coordonnees-des-DDPP-et-DDETSPP"/></OuSAdresser></Cas></BlocCas><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si l'activité consiste à vendre des denrées d'origine animale à d'autres professionnels, vous devez <LienInterne LienPublication="F33822" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">demander un agrément</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter><TitreFlottant><Paragraphe>Règles d'hygiène</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez respecter des <LienInterne LienPublication="F32189" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">règles d'hygiène</LienInterne> sur les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Locaux, matériels et équipements propres</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Aménagement dédié à l'hygiène du personnel (vestiaire, lave-mains, WC)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Alimentation suffisante en eau potable</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Stockage et conservation des aliments</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Gestion des déchets</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Respect de la chaîne du froid, du chaud et congélation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Formation aux règles d'hygiène alimentaire (l'exploitant et au moins un membre du personnel).</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Sécurité et accessibilité</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Accessibilité</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Votre débit de boissons ou restaurant doit être conforme aux <LienInterne LienPublication="F32873" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">normes d'accessibilité</LienInterne> pour les <MiseEnEvidence>personnes handicapées</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Règles de sécurité</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La <LienInterne LienPublication="F31684" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">réglementation sur la sécurité</LienInterne> impose des obligations sur les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Évacuation des personnes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Éclairage de sécurité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Garantie des appareils de cuisson et de chauffage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Alarme et extincteurs</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pouvez vous adresser à la mairie ou à la préfecture du département (où est situé votre bar ou restaurant) pour connaître précisément vos obligations.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Terrasse</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous souhaitez <MiseEnEvidence>occuper une partie de l'espace public (trottoirs, places)</MiseEnEvidence> pour votre bar ou restaurant, vous devez <LienInterne LienPublication="F10003" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">en demander l'autorisation</LienInterne> (en mairie ou préfecture). Il s'agit d'une <LienInterne LienPublication="R59441" type="Sigle">AOT</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez le choix entre 2 types d'autorisations : permis de stationnement (terrasse ouverte, <TermeEtranger langue="en">food-truck</TermeEtranger>) ou permis de voirie (terrasse fermée).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>vous n'avez pas le droit d'installer un système de chauffage ou de climatisation. Toutefois, l'installation est possible s'il s'agit d'une terrasse fermée par des murs et hermétique à l'air.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F32189" audience="Professionnels"><Titre>Règles d'hygiène dans la restauration et les commerces alimentaires</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F31684" audience="Professionnels"><Titre>Règles de sécurité d'un établissement recevant du public (ERP)</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F22379" audience="Professionnels"><Titre>Licence d'un restaurant et débit de boissons</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32873" audience="Professionnels"><Titre>Obligation d'accessibilité des ERP aux personnes handicapées</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F20104" audience="Particuliers"><Titre>Ivresse - Alcoolisme</Titre><Theme ID="N19811"><Titre>Social - Santé</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32101" audience="Professionnels"><Titre>Taxation des boissons</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32212" audience="Professionnels"><Titre>Conditions d'utilisation du logo "fait maison" dans la restauration</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F3094" audience="Professionnels"><Titre>Diffuser de la musique dans un commerce (Sacem)</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F22386" audience="Professionnels"><Titre>Vente d'alcool à consommer sur place la nuit</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F10003" audience="Professionnels"><Titre>Occupation du domaine public par un commerce (AOT)</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National" principal="true"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R2215" sve="non" type="Local"><Titre>Préfecture de police de Paris - Site central de Gesvres</Titre><Complement>Pour les débits de boissons ou restaurants situés à Paris</Complement><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/b4111edb-fe1d-4e7e-9650-4f64250e39b6"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/article_jo/JORFARTI000037548021" ID="R52190"><Titre>Loi n°2018-938 du 30 octobre 2018 pour l'équilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible à tous : article 62</Titre><Complement>Article 62</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043974900" ID="R61024"><Titre>Code de l'environnement : article L541-15-10</Titre><Complement>Obligation restaurant bar de mettre à disposition de l'eau potable gratuite</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006171198/" ID="R24454"><Titre>Code de la santé publique : articles L3322-1 à L3322-11</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000006171207/" ID="R24451"><Titre>Code de la santé publique : articles L3342-1 à L3342-4</Titre><Complement>Protection des mineurs (affichage)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000006912210" ID="R33355"><Titre>Code de la santé publique : articles R3353-1 à R3353-5-1</Titre><Complement>Répression de l'ivresse publique</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000033045212/#LEGIARTI000033047122" ID="R10848"><Titre>Code de la santé publique : articles R3512-2 à R3512-9</Titre><Complement>Interdiction de fumer dans les lieux publics</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000029714007/" ID="R2008"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : articles R111-19 à R111-19-5</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074096/LEGISCTA000043818939" ID="R33800"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : articles R143-2 à R143-17</Titre><Complement>Sécurité dans les établissements recevant du public (ERP)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000023659546/" ID="R22417"><Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles R233-4 à R233-5</Titre><Complement>Déclaration sanitaire obligatoire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000411003/" ID="R22526"><Titre>Décret n°2002-1465 du 17 décembre 2002 relatif à l'étiquetage des viandes bovines, ovines, porcines et volaille dans les restaurants modifié par le décret n°2022-65 du 26 janvier 2022</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000020303557" ID="R22418"><Titre>Arrêté du 25 juin 1980 sur les règles de sécurité contre les risques d'incendie et de panique dans les établissements recevant du public (ERP)</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000028081402/" ID="R22415"><Titre>Arrêté du 8 octobre 2013 relatif aux règles sanitaires applicables aux activités de commerce de détail, d'entreposage et de transport de denrées alimentaires</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000021676844/" ID="R22416"><Titre>Arrêté du 21 décembre 2009 sur les règles sanitaires dans le commerce de détail, d'entreposage et de transport de produits d'origine animale et d'aliments en contenant</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGIARTI000006880031" ID="R59226"><Titre>Arrêté du 27 mars 1987 sur à l'affichage des prix dans les établissements servant des repas, denrées ou boissons à consommer sur place</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000525278/" ID="R22419"><Titre>Arrêté du 22 juin 1990 complétant le règlement de sécurité contre les risques d'incendie et de panique dans les établissements recevant du public (ERP type PE, PO, PU, PX).</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000033284051/" ID="R45598"><Titre>Arrêté du 17 octobre 2016 fixant les modèles et lieux d'apposition des affiches prévues par l'article L. 3342-4 du code de la santé publique</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R55115" URL="https://clients.sacem.fr/autorisations" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Sacem : demandes d'autorisation de diffusion de musique</Titre><Source ID="R32809">Société des auteurs compositeurs et éditeurs de musique (Sacem)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R31647" URL="https://solidarites-sante.gouv.fr/IMG/pdf/Affiche_Interdiction_de_fumer.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="550.7 KB"><Titre>Modèle d'affiche pour l'interdiction de fumer</Titre><Source ID="R30662">Ministère chargé de la santé</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R52192" URL="http://agriculture.gouv.fr/egalim-tout-savoir-sur-la-loi-agriculture-et-alimentation?utm_medium=referral&amp;utm_source=pulsenews" audience="Professionnels"><Titre>Tout savoir sur la loi Agriculture et Alimentation</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R64863" URL="https://www.grand-est.ars.sante.fr/sons-amplifies-obligations-reglementaires-exploitants" audience="Professionnels"><Titre>Seuils de décibels à respecter pour un établissement recevant du public diffusant de la musique</Titre><Source ID="R30662">Ministère chargé de la santé</Source></PourEnSavoirPlus><Abreviation ID="R24408" type="Sigle"><Titre>TTC</Titre><Texte><Paragraphe>Toutes taxes comprises</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R53347" type="Acronyme"><Titre>Sacem</Titre><Texte><Paragraphe>Société des auteurs, compositeurs et éditeurs de musique</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R59441" type="Sigle"><Titre>AOT</Titre><Texte><Paragraphe>Autorisation d'occupation temporaire du domaine public</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F32192" audience="Professionnels"><Titre>Quels allergènes doivent être mentionnés sur un produit alimentaire ?</Titre></QuestionReponse></Publication>