<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22542" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2018-03-19T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F22542" profilsPro="tout"><dc:title>Prêt de main-d'œuvre entre entreprises</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Ressources humaines, Étapes de vie</dc:subject><dc:description>Pour pallier les difficultés de recrutement dans certains secteurs en tension ou pour éviter le chômage partiel en cas de baisse d'activité, une entreprise peut avoir recours au prêt de main-d'œuvre. L'employeur met alors des salariés à la disposition d'une autre entreprise utilisatrice pendant une durée déterminée.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-05-24</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F22542</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000030442435, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000041455637, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000031013807, http://www.textes.justice.gouv.fr/art_pix/JUSD1620181C.pdf, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000041470858</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31903</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><Cible>Tout professionnel</Cible><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31900">Étapes de vie</Niveau><Niveau ID="N31903">Je gère</Niveau><Niveau ID="F22542" type="Fiche d'information conditionnée">Prêt de main-d'œuvre entre entreprises</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme><DossierPere ID="N31903"><Titre>Je gère</Titre><SousDossier ID="N31903-1"><Titre>Fiscalité</Titre><Fiche ID="F36244">Tout ce qu'il faut savoir sur la fiscalité d'un micro-entrepreneur</Fiche><Fiche ID="F36203">Tout ce qu'il faut savoir sur la fiscalité d'un entrepreneur individuel (EI)</Fiche><Fiche ID="F36006">Tout ce qu'il faut savoir sur la fiscalité d'une SAS</Fiche><Fiche ID="F36210">Tout ce qu'il faut savoir sur la fiscalité d'une SA</Fiche><Fiche ID="F36211">Tout ce qu'il faut savoir sur la fiscalité d'une SARL</Fiche><Fiche ID="F36212">Tout ce qu'il faut savoir sur la fiscalité d'une EURL</Fiche><Fiche ID="F36215">Tout ce qu'il faut savoir sur la fiscalité d'une SASU</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N31903-2"><Titre>Cotisations sociales</Titre><Fiche ID="F36232">Tout ce qu'il faut savoir sur les cotisations sociales d'un micro-entrepreneur</Fiche><Fiche ID="F36238">Tout ce qu'il faut savoir sur les cotisations sociales d'une entreprise individuelle</Fiche><Fiche ID="F36007">Tout ce qu'il faut savoir sur les cotisations sociales d'une SAS</Fiche><Fiche ID="F36240">Tout ce qu'il faut savoir sur les cotisations sociales d'une SASU</Fiche><Fiche ID="F36237">Tout ce qu'il faut savoir sur les cotisations sociales d'une SA</Fiche><Fiche ID="F36239">Tout ce qu'il faut savoir sur les cotisations sociales d'une EURL</Fiche><Fiche ID="F36235">Tout ce qu'il faut savoir sur les cotisations sociales d'une SARL</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N31903-3"><Titre>Gestion des salariés</Titre><Fiche ID="F23107">Procédure et formalités d'embauche d'un salarié du secteur privé</Fiche><Fiche ID="F23697">Déclarer les salariés</Fiche><Fiche ID="F22542">Prêt de main-d'œuvre entre entreprises</Fiche><Fiche ID="F23503">Chômage partiel ou technique (activité partielle) : démarches de l'employeur</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Gestion des salariés</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Pour pallier les difficultés de recrutement dans certains secteurs en tension ou pour éviter le chômage partiel en cas de baisse d'activité, une entreprise peut avoir recours au prêt de main-d'œuvre. L'employeur met alors des salariés à la disposition d'une autre entreprise utilisatrice pendant une durée déterminée.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions pour le prêt de main-d'œuvre entre entreprises ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le prêt de main-d'œuvre doit obligatoirement être à <LienIntra LienID="R58304" type="Définition de glossaire">but non lucratif</LienIntra> pour l'entreprise prêteuse. Il existe cependant des exceptions.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>L'entreprise prêteuse doit uniquement facturer à l'entreprise utilisatrice les salaires versés aux salariés, les charges sociales qui y sont liées et les frais professionnels remboursés au salarié.</Paragraphe><Paragraphe>Une opération à but lucratif ayant pour objet exclusif le prêt de main-d'œuvre est interdite. Toutefois, il existe plusieurs exceptions :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F11215" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Travail temporaire</LienInterne> par les agences d'intérim </Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travail à temps partagé </Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agence de mannequin par le titulaire de la licence d'agence de mannequin</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prêt de sportifs mis à disposition de la fédération sportive délégataire en tant que membre d'une équipe de France</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mise à disposition de salariés auprès d'un syndicat</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Prêt d'une grande entreprise à une jeune entreprise ou PME</Titre><Paragraphe>Une grande entreprise peut mettre à disposition ses salariés auprès d'une jeune ou d'une petite entreprise pour améliorer la qualification de sa main-d'œuvre, par exemple.</Paragraphe><Paragraphe>L'opération de prêt de main d’œuvre peut être "sous-facturée" par l'entreprise prêteuse et être considérée à but non lucratif si l'ensemble des conditions suivantes est remplie :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'entreprise prêteuse emploie au moins 5 000 salariés ou appartient à un groupe d'au moins 5 000 salariés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'entreprise utilisatrice a moins de 8 ans d'existence ou est une <LienInterne LienPublication="R35356" type="Sigle">PME</LienInterne> de moins de 250 salariés ou structure d'intérêt général ou d'utilité publique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La durée du prêt est limitée à 2 ans maximum</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>ce type de mise à disposition ne peut pas être effectué au sein du même groupe.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Mécénat de compétences</Titre><Paragraphe>Ce dispositif concerne les entreprises prêteuses employant au moins 5 000 salariés ou appartenant à un groupe d'au moins 5 000 salariés.</Paragraphe><Paragraphe>Elles peuvent mettre gratuitement à disposition des salariés auprès d'un <LienIntra LienID="R62423" type="Définition de glossaire">organisme d'intérêt général</LienIntra> pour mobiliser pendant un temps leurs compétences.</Paragraphe><Paragraphe>En contrepartie, l'entreprise prêteuse bénéficie d'une réduction fiscale équivalente aux <LienInterne LienPublication="F22263" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">dons en faveur d'une œuvre d'intérêt général</LienInterne>.</Paragraphe><Complement><Titre>Connaître la liste des organismes d'intérêt général</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Associations, œuvres ou organismes d'intérêt général</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fondations ou associations reconnues d'utilité publique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fondations d'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Établissements d'enseignement supérieur ou d'enseignement artistique publics ou privés à but non lucratif agréés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Associations cultuelles ou de bienfaisance autorisées à recevoir des dons ou legs, et établissements des cultes reconnus d'Alsace-Moselle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Associations de droit local dont la mission a été reconnue d'utilité publique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Associations de financement électoral et associations agrées de financement des partis politiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Organismes agréés pour la création d'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fondation du patrimoine</Paragraphe></Item></Liste></Complement></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment s'organise le prêt de main-d'œuvre entre entreprises ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Accord du salarié</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le prêt de main-d'œuvre nécessite au préalable l'accord explicite du salarié concerné.</Paragraphe><Paragraphe>Cet accord est écrit dans un <LienIntra LienID="R10829" type="Définition de glossaire">avenant</LienIntra> au contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Si le salarié refuse, il ne peut pas être sanctionné ou licencié ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire.</Paragraphe><Paragraphe>L'avenant au contrat de travail doit comporter les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Tâches confiées dans l'entreprise utilisatrice </Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Horaires et lieu d'exécution du travail </Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Caractéristiques particulières du poste de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Possibilité de prévoir une <LienInterne LienPublication="F13893" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">période probatoire</LienInterne> par accord entre l'entreprise prêteuse et le salarié</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'arrêt de la période probatoire par l'une des parties avant sa fin n'est pas un motif de sanction ou de licenciement.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>la période probatoire est obligatoire si le prêt de main-d'œuvre entraîne une modification d'un élément essentiel du contrat de travail, comme par exemple la rémunération ou la durée du travail. Chaque partie peut mettre fin à la période probatoire.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Convention de mise à disposition</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entreprise prêteuse et l'entreprise utilisatrice doivent signer une convention désignant un seul salarié.</Paragraphe><Paragraphe>La convention doit mentionner les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Durée de la mise à disposition </Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Identité et qualification du salarié </Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mode de détermination des salaires, des charges sociales et des frais professionnels facturés à l'entreprise utilisatrice par l'entreprise prêteuse </Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Information et consultation du comité social et économique (CSE)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans l'entreprise prêteuse, l'employeur doit consulter le <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne> préalablement à la mise en œuvre d'un prêt de main d’œuvre et l'informer des différentes conventions signées.</Paragraphe><Paragraphe>Le CSE doit aussi être informé si le poste occupé dans l'entreprise utilisatrice présente des risques particuliers pour la santé ou la sécurité.</Paragraphe><Paragraphe>Dans l'entreprise utilisatrice, le CSE doit être informé et consulté préalablement à l'accueil de salariés mis à disposition dans ce cadre.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le statut du salarié mis à disposition ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entreprise utilisatrice est responsable des conditions d’exécution du travail pendant la mise à disposition.</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié mis à disposition a accès aux installations et moyens de transport collectifs dont bénéficient les salariés de l'entreprise utilisatrice.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant la période de prêt, le contrat de travail qui lie le salarié à l'entreprise prêteuse n'est ni rompu, ni suspendu.</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié continue d'appartenir au personnel de l'entreprise prêteuse et de bénéficier des <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">dispositions conventionnelles</LienIntra>, comme s'il exécutait son travail dans son entreprise d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>La mise à disposition ne remet pas en cause la protection dont bénéficie un <LienIntra LienID="R54653" type="Définition de glossaire">salarié protégé</LienIntra> (exemple : un membre du <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne>).</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de la période de prêt, le salarié retrouve son poste de travail d'origine ou un poste équivalent, sans que l'évolution de sa carrière ou de sa rémunération n'en soit affectée.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les sanctions du prêt de main-d'œuvre illicite ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le prêt de main d'œuvre <LienIntra LienID="R58353" type="Définition de glossaire">illicite</LienIntra> est sanctionné pénalement jusqu'à 2 ans d'emprisonnement et <Valeur>30 000 €</Valeur> (montant porté à <Valeur>150 000 €</Valeur> pour une <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra>).</Paragraphe><Paragraphe>Des peines complémentaires peuvent être prononcées (interdiction d'exercer certaines activités professionnelles, exclusion des marchés publics, publication du jugement dans les journaux, par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>Des sanctions administratives peuvent également être appliquées (suppression des aides publiques, remboursement des aides publiques déjà perçues, fermeture temporaire de l'entreprise, par exemple).</Paragraphe></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R20" sve="non" type="National"><Titre>Direction départementale en charge de l'emploi, du travail et des solidarités (DDETS ou DDETS-PP)</Titre><Texte><Paragraphe><LienExterne URL="https://dreets.gouv.fr/">https://dreets.gouv.fr/</LienExterne></Paragraphe><Paragraphe>Rechercher les DDETS sur la carte interactive en cliquant sur le <MiseEnEvidence>département</MiseEnEvidence> souhaité.</Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000030442435" ID="R22545"><Titre>Code du travail : articles L8241-1 à L8241-3</Titre><Complement>Dispositions générales du prêt licite ou illicite de main-d'œuvre</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000041455637" ID="R57913"><Titre>Code du travail : articles R8241-1 et R8241-2</Titre><Complement>Décrets prêt de main d'œuvre</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000031013807" ID="R57914"><Titre>Code du travail : articles L8243-1 à L8243-3</Titre><Complement>Dispositions pénales du prêt illicite de main d'œuvre</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.textes.justice.gouv.fr/art_pix/JUSD1620181C.pdf" ID="R32313" format="application/pdf" poids="643.9 KB"><Titre>Circulaire du 18 juillet 2016 relative aux sanctions administratives et pénales en droit du travail</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000041470858" ID="R1116"><Titre>Code général des impôts : article 238 bis</Titre><Complement>Réduction d'impôts mécénat de compétences</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R58184" URL="https://travail-emploi.gouv.fr/IMG/docx/modele-convention-pmo.docx" audience="Professionnels" format="application/msword" poids="34.0 KB" type="Modèle de document"><Titre>Modèle de convention de mise à disposition de personnel à but non lucratif</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R58185" URL="https://travail-emploi.gouv.fr/IMG/docx/modele-avenant-contrat-travail-pmo.docx" audience="Professionnels" format="application/msword" poids="23.4 KB" type="Modèle de document"><Titre>Modèle d'avenant au contrat de travail d'un salarié mise à disposition</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R62455" URL="https://www.economie.gouv.fr/files/Guide-pratique-mecenat-competences-novembre2021.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="2.8 MB"><Titre>Guide pratique du mécénat de compétences</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R58304"><Titre>À but non lucratif</Titre><Texte><Paragraphe>Opération sans bénéfice financier</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R62423"><Titre>Organisme d'intérêt général</Titre><Texte><Paragraphe>Organisme habilité par l'administration fiscale à émettre des reçus fiscaux</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10829"><Titre>Avenant</Titre><Texte><Paragraphe>Document complémentaire du contrat constatant une modification, une adaptation ou un complément qui y sont apportés d'un commun accord entre les 2 parties</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51533"><Titre>Dispositions conventionnelles</Titre><Texte><Paragraphe>Convention collective, accord collectif, accord de branche, d'entreprise ou d'établissement applicables en droit du travail. Elles fixent les obligations et les droits de l'employeur et du salarié.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54653"><Titre>Salarié protégé</Titre><Texte><Paragraphe>Salarié investi d'un mandat syndical ou de représentant du personnel bénéficiant de mesures particulières en cas de licenciement. L’inspection du travail doit donner son accord en cas de licenciement d'un membre du comité économique et social (CSE), d'un délégué syndical, d'un défenseur syndical ou d'un conseiller prud'homal.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R58353"><Titre>Illicite</Titre><Texte><Paragraphe>Interdit par la loi</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R40703"><Titre>Personne morale</Titre><Texte><Paragraphe>Groupement de personnes physiques réunies pour accomplir quelque chose en commun (entreprises, sociétés civiles, associations, État, collectivités territoriales, etc.). Ce groupe peut aussi réunir des personnes physiques et des personnes morales. Il peut aussi n'être constitué que d'un seul membre (entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée - EURL - par exemple).</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R35356" type="Sigle"><Titre>PME</Titre><Texte><Paragraphe>Petite et moyenne entreprise</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R51167" type="Acronyme"><Titre>CSE</Titre><Texte><Paragraphe>Comité social et économique</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F31490" audience="Professionnels"><Titre>Que risque une entreprise en cas de travail illégal ?</Titre></QuestionReponse></Publication>