<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22570" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-07-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F22570" profilsPro="tout"><dc:title>Contribution à la formation professionnelle (CFP)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Fiscalité</dc:subject><dc:description>La contribution à la formation professionnelle (CFP) finance les dispositifs d'accès à la formation continue des salariés et des demandeurs d'emploi. Elle est collectée par l'Urssaf via la déclaration sociale nominative (DSN). Le taux de cette contribution dépend de l'effectif de l'entreprise et du secteur d'activité. Une contribution spécifique est versée par l'employeur de salariés en CDD.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F22570</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006189901/#LEGISCTA000037387056, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006189902/#LEGISCTA000038610052, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038610272/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000037848195/, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/5798-PGP.html</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N13444</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau><Niveau ID="N13444">Taxes liées aux salaires</Niveau><Niveau ID="F22570" type="Fiche d'information conditionnée">Contribution à la formation professionnelle (CFP)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N23457">Autres impôts et taxes</SousThemePere><DossierPere ID="N13444"><Titre>Taxes liées aux salaires</Titre><Fiche ID="F22576">Taxe sur les salaires</Fiche><Fiche ID="F22574">Taxe d'apprentissage (TA) et contribution supplémentaire à l'apprentissage (CSA)</Fiche><Fiche ID="F22570">Contribution à la formation professionnelle (CFP)</Fiche><Fiche ID="F22583">Participation de l'employeur à l'effort de construction (PEEC) : 1 % logement</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La contribution à la formation professionnelle (CFP) <MiseEnEvidence>finance</MiseEnEvidence> les dispositifs d'accès à la <MiseEnEvidence>formation continue des salariés et des demandeurs d'emploi.</MiseEnEvidence> Elle est collectée par l'Urssaf via la déclaration sociale nominative (DSN). Le taux de cette contribution dépend de l'effectif de l'entreprise et du secteur d'activité. Une contribution spécifique est versée par l'employeur de salariés en <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne>.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les entreprises concernées ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La contribution légale minimale à la formation professionnelle concerne <MiseEnEvidence>toutes les entreprises </MiseEnEvidence>industrielles, commerciales, artisanales et agricoles quels que soient leur forme juridique, leur régime d'imposition, leur activité et leur effectif.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le travailleur indépendant doit participer au financement de sa propre formation professionnelle continue. Pour en savoir plus, vous pouvez consulter notre <LienInterne LienPublication="F23459" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">fiche dédiée</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Une <MiseEnEvidence>contribution conventionnelle à la formation</MiseEnEvidence> s'ajoute à cette contribution légale lorsque l'entreprise appartient à une branche ou à un secteur professionnel ayant conclu un accord formation.</Paragraphe><Paragraphe>C'est par exemple le cas des entreprises de la branche de l'industrie des jeux et du jouet.</Paragraphe><Paragraphe>L'entreprise peut également décider de faire des <MiseEnEvidence>versements supplémentaires</MiseEnEvidence> pour le financement de la formation.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment calculer l'effectif de l'entreprise ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour déterminer le taux applicable, il faut calculer <LienInterne LienPublication="F24332" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">l'effectif</LienInterne> de l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>L'effectif à prendre en compte pour une année (N) correspond à l'effectif annuel moyen « sécurité sociale » de l'année civile précédente (N-1).</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Modes de décompte des salariés</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Pour calculer <MiseEnEvidence>l'effectif global et l'effectif moyen</MiseEnEvidence>, il faut opérer un décompte.</Paragraphe><Paragraphe>Le calcul de l'effectif mensuel prend en compte tous les salariés ayant un contrat de travail le dernier jour de chaque mois, y compris les salariés absents.</Paragraphe><Paragraphe>Le calcul de l'effectif annuel est établi au niveau de l'entreprise tous établissements confondus et est égal à la moyenne des effectifs de chaque mois de l'année N - 1 (effectif moyen annuel). Les personnes sont décomptées d'après le nombre de jours pendant lesquels elles ont été employées.</Paragraphe><Paragraphe>Certains salariés en CDI à temps plein sont comptabilisés pour 1 unité, d'autres salariés en CDD ou en contrat de travail intermittent sont pris en compte au prorata de leur temps de présence au cours des 12 mois précédents.</Paragraphe><Tableau><Titre>Modes de décompte des salariés</Titre><Colonne largeur="50" type="normal"/><Colonne largeur="50" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Catégories</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Modes de décompte</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Salariés en <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne> à temps plein, qu'ils soient présents ou absents pour maladie ou congé</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Les salariés suivants sont comptés pour <MiseEnEvidence>1 unité</MiseEnEvidence> chacun :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Salariés ayant travaillé la totalité du mois (151,67 heures)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Salariés en forfait jours, quelle que soit la durée de leur forfait</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Salariés dont le contrat de travail est suspendu (congé de maternité, d'adoption ou congé parental d'éducation par exemple)</Paragraphe></Item></Liste></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Travailleurs à domicile</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Les salariés ayant travaillé la totalité du mois (151,67 heures) sont comptés pour <MiseEnEvidence>1 unité</MiseEnEvidence> chacun</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Salariés en <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne></Paragraphe></Cellule><Cellule><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Salariés ayant travaillé la totalité du mois (151,67 heures) sont comptés pour <MiseEnEvidence>1 unité</MiseEnEvidence> chacun</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Salariés ayant travaillé à temps partiel sont comptés <MiseEnEvidence>au prorata de leur temps de travail</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Salariés qui remplacent un salarié absent ne sont pas pris en compte dans le calcul de l'effectif moyen</Paragraphe></Item></Liste></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Salariés intérimaires</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Ils sont comptés à la fois dans l'entreprise de travail temporaire et dans l'entreprise utilisatrice</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Salariés intermittents</Paragraphe></Cellule><Cellule><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Salariés ayant travaillé la totalité du mois (151,67 heures) sont comptés pour <MiseEnEvidence>1 unité</MiseEnEvidence> chacun</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Salariés ayant travaillé à temps partiel sont comptés <MiseEnEvidence>au prorata de leur temps de travail</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Salariés mis à disposition par une entreprise extérieure et présents depuis au moins 1 an, salariés d'un contrat de travail temporaire (intérimaires)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Salariés ayant travaillé la totalité du mois (151,67h) sont comptés pour <MiseEnEvidence>1 unité</MiseEnEvidence> chacun</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Salariés ayant travaillé à temps partiel sont comptés <MiseEnEvidence>au prorata de leur temps de travail</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Salariés qui remplacent un salarié absent ne sont pas pris en compte dans le calcul de l'effectif moyen</Paragraphe></Item></Liste></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Salariés à temps partiel, quelle que soit la nature de leur contrat de travail</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Chaque salarié est pris en compte au <MiseEnEvidence>prorata de son temps de travail</MiseEnEvidence> (somme totale des horaires inscrits dans le contrat de travail / durée légale ou conventionnelle du travail)</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><TitreFlottant><Paragraphe>Exclusion du calcul des effectifs</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les personnes suivantes <MiseEnEvidence>ne sont pas prises en compte </MiseEnEvidence>dans le calcul des effectifs :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Salariés en CDD et travailleurs temporaires qui remplacent un salarié absent</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Apprentis, titulaires d'un contrat de professionnalisation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Titulaires d'un contrat initiative-emploi ou d'accompagnement dans l'emploi pendant la durée d'attribution de l'aide afférente</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Stagiaires (étudiants ou en formation professionnelle)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dirigeants (gérants minoritaires ou égalitaires de SARL, présidents du conseil d'administration, directeurs généraux et directeurs généraux délégués de SA, présidents et dirigeants de SAS)</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Cas particuliers</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Il existe des <MiseEnEvidence>cas particuliers</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Les VRP multicartes sont exclus de l'effectif global, mais sont compris dans l'effectif moyen.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les salariés embauchés dans le cadre du titre emploi service entreprise (<LienInterne LienPublication="R17919" type="Téléservice" audience="Professionnels">Tese</LienInterne>) et du chèque emploi associatif (<LienInterne LienPublication="R14534" type="Téléservice" audience="Professionnels">CEA</LienInterne>) sont exclus de l'effectif global, mais sont inclus dans l'effectif moyen.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les personnes handicapées employées par un centre d'aide par le travail (CAT) appartiennent à l'effectif de l'association gestionnaire du CAT.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les travailleurs intérimaires sont comptabilisés à la fois dans l'effectif de l'entreprise de travail temporaire et dans celui de l'entreprise utilisatrice. En revanche, ils ne sont <MiseEnEvidence>pas comptabilisés dans l'entreprise de travail temporaire </MiseEnEvidence>dans les 2 cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Remplacement d'un salarié absent</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Liés par un contrat de travail temporaire pendant une durée totale de 3 mois (au moins 455 heures) au cours de la dernière année civile</Paragraphe></Item></Liste></Item><Item><Paragraphe>Les salariés détachés ou mis à disposition d'une autre entreprise (<LienInterne LienPublication="F22542" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">prêt de main-d'œuvre</LienInterne>) sont comptabilisés dans l'entreprise qui a conclu le contrat de travail</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le taux de la contribution à la formation professionnelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le taux de la contribution légale de formation professionnelle dépend du <MiseEnEvidence>nombre de salariés</MiseEnEvidence> de l'entreprise. Il existe également des taux spécifiques dans certains <MiseEnEvidence>secteurs d'activité</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Introduction><Paragraphe>Le taux de la contribution légale de formation professionnelle varie selon l'effectif de l'entreprise.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Entreprise de moins 11 salariés</Titre><Paragraphe>Le taux de la contribution légale à la formation professionnelle est de <Valeur>0,55 %</Valeur> de la masse salariale brute.</Paragraphe><Paragraphe>La masse salariale brute correspond au <MiseEnEvidence>montant annuel global des rémunérations imposables </MiseEnEvidence>et de tous les avantages en nature versés aux salariés. Sont donc inclus : les salaires et les cotisations salariales, mais aussi les primes, les indemnités, les pourboires..</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Dans les entreprises de moins de 11 salariés, les rémunérations versées aux apprentis sont <MiseEnEvidence>exonérées</MiseEnEvidence> de cette contribution.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>En plus de la contribution de <Valeur>0,55 %</Valeur>, en cas d'emploi de salariés en <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne>, une <MiseEnEvidence>contribution spécifique</MiseEnEvidence> de <Valeur>1 %</Valeur> de la <LienIntra LienID="R61112" type="Définition de glossaire">masse salariale</LienIntra> versée aux titulaires d'un CDD est également due.</Paragraphe><Paragraphe>Les CDD suivants ne donnent pas lieu au versement de la contribution spécifique à la formation :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Contrat d'accompagnement dans l'emploi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2918" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Contrat d'apprentissage</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contrat de professionnalisation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contrats conclus avec un travailleur saisonnier</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Entreprises de 11 salariés et plus</Titre><Paragraphe>Le taux de la contribution légale à la formation professionnelle est de <Valeur>1 %</Valeur> de la masse salariale brute.</Paragraphe><Paragraphe>La masse salariale brute correspond <MiseEnEvidence>au montant annuel global des rémunérations imposables </MiseEnEvidence>et de tous les avantages en nature versés aux salariés. Sont donc inclus : les salaires et les cotisations salariales, mais aussi les primes, les indemnités, les pourboires, etc.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>En plus de la contribution de <Valeur>1 %</Valeur>, en cas d'emploi de salariés en <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne>, une <MiseEnEvidence>contribution spécifique</MiseEnEvidence> de <Valeur>1 %</Valeur> de la masse salariale brute versée aux titulaires d'un CDD est également due.</Paragraphe><Paragraphe>Certains CDD ne donnent pas lieu au versement de la contribution spécifique à la formation. Ce sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Contrat d'accompagnement dans l'emploi</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2918" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Contrat d'apprentissage</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contrat de professionnalisation ;</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contrats conclus avec un travailleur saisonnier</Paragraphe></Item></Liste></Attention></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Secteur du travail temporaire</Titre><Paragraphe>Le taux de la <MiseEnEvidence>contribution minimale </MiseEnEvidence>pour les entreprises de travail temporaire est fixé à <Valeur>1 %</Valeur> de la masse salariale brute.</Paragraphe><Paragraphe>La masse salariale brute correspond au montant annuel global des rémunérations imposables et de tous les avantages en nature versés aux salariés. Sont donc inclus : les salaires et les cotisations salariales, mais aussi les primes, les indemnités, les pourboires, etc.</Paragraphe><Paragraphe>Les entreprises de travail temporaire sont soumises également à une <MiseEnEvidence>contribution conventionnelle</MiseEnEvidence> fixée par un <LienIntra LienID="R61906" type="Définition de glossaire">accord de branche</LienIntra> dont le taux est au moins égal à <Valeur>0,30 %</Valeur> du montant du salaire retenu pour le calcul des cotisations sociales.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Secteur du bâtiment et des travaux publics</Titre><Paragraphe>Les employeurs du bâtiment et des travaux publics versent une <MiseEnEvidence>cotisation fixée par un accord professionnel</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence d'accord, le taux de contribution est le suivant :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>0,30 %</Valeur> pour les entreprises relevant du secteur des métiers du bâtiment</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>0,22 %</Valeur> pour les entreprises relevant du secteur des travaux publics</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Secteur du spectacle</Titre><Paragraphe>Les employeurs d'intermittents du spectacle ne sont pas redevables de la CFP et de la contribution CPF-CDD mais d'une <MiseEnEvidence>cotisation spécifique</MiseEnEvidence> prévue par un accord collectif.</Paragraphe><Paragraphe>Le taux de cette contribution ne peut pas être inférieure à <Valeur>2 %</Valeur> des rémunérations versées aux intermittents pendant l'année en cours.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en cas de franchissement des seuils d'effectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2020, le <MiseEnEvidence>franchissement à la hausse</MiseEnEvidence> d'un seuil d'effectif est pris en compte lorsque ce seuil est atteint ou dépassé pendant 5 années civiles consécutives.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Une entreprise de 10 salariés est soumise à la contribution au taux de <Valeur>0,55 %</Valeur>. Elle franchit le seuil de 11 salariés en 2023.</Paragraphe><Paragraphe>Elle sera soumise au taux de <Valeur>1 %</Valeur>, applicable aux entreprises de 11 salariés et plus, en 2028 à la condition que son effectif reste supérieur ou égal à 11 salariés pendant 5 années consécutives.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>franchissement à la baisse</MiseEnEvidence> d'un seuil d'effectif sur une année civile a pour effet de faire courir un nouveau délai de 5 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, lorsque son effectif repasse sous le seuil de 11 salariés, l'entreprise dispose <MiseEnEvidence>à nouveau de 5 ans </MiseEnEvidence>avant d'être soumise au taux de <Valeur>1 %</Valeur> qui s'applique aux entreprises de 11 salariés et plus</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un employeur sous le seuil de 11 salariés au 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2021 (effectif calculé avec les données de l'année 2020) franchit ce seuil au 1<Exposant>er</Exposant>janvier 2022 (données de l'année 2021).</Paragraphe><Paragraphe>Les conséquences de ce franchissement seront prises en compte <MiseEnEvidence>à compter du 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2026 </MiseEnEvidence>si les 2 conditions suivantes sont réunies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Effectif atteint ou dépassé <MiseEnEvidence>pendant 5 années civiles consécutives, </MiseEnEvidence>c'est-à-dire pour les années 2022 à 2026</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Effectif de l'année 2027 (calculé avec les données de l'année 2026) est également au moins égal à 11 salariés.</Paragraphe></Item></Liste></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment verser la contribution à la formation professionnelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La contribution légale de formation professionnelle est <LienExterne URL="https://net-entreprises.custhelp.com/app/answers/detail_dsn/a_id/2503/kw/d%C3%A9claration%20de%20contribution%20%C3%A0%20la%20formation%20professionnelle">déclarée</LienExterne> <MiseEnEvidence>mensuellement</MiseEnEvidence> (comme les cotisations de sécurité sociale) par l'employeur lors de la déclaration sociale nominative (DSN).</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R56352" URL="https://www.net-entreprises.fr/vos-declarations-en-ligne/dsn/#lessentiel" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déclaration sociale nominative (DSN)</Titre><Source ID="R54289">Net-entreprises-GIP Modernisation des déclarations sociales</Source></ServiceEnLigne><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2022, c'est <LienInterne LienPublication="R44849" type="Sigle">Urssaf</LienInterne> qui collecte la taxe unique via la déclaration sociale nominative (DSN).</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>contributions conventionnelles supplémentaires</MiseEnEvidence> de formation professionnelle sont versées aux <LienIntra LienID="R54075" type="Définition de glossaire">opérateurs de compétences (OPCO)</LienIntra>.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F22574" audience="Professionnels"><Titre>Taxe d'apprentissage (TA) et contribution supplémentaire à l'apprentissage (CSA)</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><VoirAussi important="oui"><Fiche ID="F23459" audience="Professionnels"><Titre>Contribution à la formation professionnelle (CFP) des travailleurs indépendants</Titre><Theme ID="N24267"><Titre>Ressources humaines</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006189901/#LEGISCTA000037387056" ID="R36359"><Titre>Code du travail : articles L6331-1 à L6331-2</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Obligation de financement des employeurs de moins de 11 salariés</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006189902/#LEGISCTA000038610052" ID="R65395"><Titre>Code du travail : articles L6331-3 à L6331-5</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Obligation de financement des employeurs de 11 salariés et plus</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038610272/" ID="R55109"><Titre>Code de la sécurité sociale : article L130-1</Titre><Complement>Décompte et déclaration des effectifs</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000037848195/" ID="R52954"><Titre>Décret n°2018-1209 du 21 décembre 2018 relatif à l'agrément et au fonctionnement des opérateurs de compétences</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/5798-PGP.html" ID="R42928"><Titre>Bofip-Impôts n°BOI-TPS-FPC sur la participation des employeurs au développement de la formation professionnelle continue (FPC)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R65225" URL="https://net-entreprises.custhelp.com/app/answers/detail_dsn/a_id/2503/kw/d%C3%A9claration%20de%20contribution%20%C3%A0%20la%20formation%20professionnelle" audience="Professionnels"><Titre>Comment déclarer la contribution à la formation professionnelle</Titre><Source ID="R30759">Urssaf</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R52985" URL="https://www.centre-inffo.fr/site-centre-inffo/qui-sommes-nous/la-formation-professionnelle-continue-en-france" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="1.7 MB"><Titre>La formation professionnelle continue en France</Titre><Source ID="R30710">Centre pour le développement de l'information sur la formation (Centre Inffo)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R53303" URL="https://www.economie.gouv.fr/entreprises/contribution-formation-professionnelle?xtor=ES-29-[BIE_160_20190411]-20190411" audience="Professionnels"><Titre>La contribution à la formation professionnelle</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R54282" URL="https://travail-emploi.gouv.fr/ministere/acteurs/partenaires/opco#Liste-des-operateurs-de-competences-OPCO" audience="Professionnels"><Titre>Liste des opérateurs de compétences (OPCO)</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R61112"><Titre>Masse salariale</Titre><Texte><Paragraphe>Cumul des rémunérations brutes des salariés d'un établissement</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R61906"><Titre>Accord de branche</Titre><Texte><Paragraphe>Accord collectif conclu au niveau d'une branche professionnelle.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54075"><Titre>Opérateur de compétences (OPCO)</Titre><Texte><Paragraphe>Finance l'apprentissage, apporte son aide pour élaborer les certifications professionnelles et pour définir les besoins en formation des entreprises</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R2454" type="Sigle"><Titre>CDD</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat à durée déterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24389" type="Sigle"><Titre>CDI</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat de travail à durée indéterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R44849" type="Sigle"><Titre>Urssaf</Titre><Texte><Paragraphe>Union de recouvrement des cotisations de sécurité sociale et d'allocations familiales</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F24332" audience="Professionnels"><Titre>Comment calculer les effectifs d'une entreprise ?</Titre></QuestionReponse></Publication>