<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22790" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-03-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F22790" profilsPro="ei,societe"><dc:title>Taxe sur les surfaces commerciales (Tascom)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Fiscalité</dc:subject><dc:description>La taxe sur les surfaces commerciales (Tascom) est due par toute entreprise qui exploite un commerce de détail de plus de 400 m² et dont le chiffre d'affaires annuel hors taxes est au moins égal à 460 000 €. Seuls les établissements ouverts depuis le 1^er janvier 1960 sont soumis à la Tascom.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé des finances</dc:contributor><dc:date>modified 2023-03-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F22790</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000875580, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000369208/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000029168505/, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/2861-PGP.html</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N13442</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau><Niveau ID="N13442">Impôt sur les sociétés</Niveau><Niveau ID="F22790" type="Fiche d'information conditionnée">Taxe sur les surfaces commerciales (Tascom)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N10736">Impôts liés à l'activité de l'entreprise</SousThemePere><DossierPere ID="N13442"><Titre>Impôt sur les sociétés</Titre><SousDossier ID="N13442-1"><Titre>Impôt sur les sociétés (IS)</Titre><Fiche ID="F23575">Entreprises concernées et taux d'imposition</Fiche><Fiche ID="F23510">Déclaration et paiement</Fiche><Fiche ID="F23628">Report de déficit</Fiche><Fiche ID="F31909">Calcul du résultat fiscal d'une entreprise</Fiche><Fiche ID="F31973">Charges déductibles du résultat fiscal d'une entreprise</Fiche><Fiche ID="F31431">Déclaration d'honoraires ou de commissions</Fiche><Fiche ID="F33465">Attestation de résidence fiscale pour les professionnels</Fiche><Fiche ID="F31265">Passer de l'impôt sur les sociétés à l'imposition des bénéfices sur le revenu</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N13442-2"><Titre>Imposition des rémunérations</Titre><Fiche ID="F33816">Rémunération des dirigeants de société</Fiche><Fiche ID="F32963">Distribution de dividendes</Fiche><Fiche ID="F32966">Comptes courants d'associé</Fiche><Fiche ID="F33162">Plus-values professionnelles</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N13442-3"><Titre>Autres impositions des sociétés</Titre><Fiche ID="F32042">Société civile de moyens (SCM)</Fiche><Fiche ID="F22790">Taxe sur les surfaces commerciales (Tascom)</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Autres impositions des sociétés</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La taxe sur les surfaces commerciales (Tascom) est due par toute entreprise qui exploite un commerce de détail de plus de <MiseEnEvidence>400 m² </MiseEnEvidence>et dont le chiffre d'affaires annuel hors taxes est au moins égal à <Valeur>460 000 €</Valeur>. Seuls les établissements ouverts depuis le 1<Exposant>er </Exposant>janvier 1960 sont soumis à la Tascom.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui est concerné par la Tascom ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La Tascom s'applique uniquement aux établissements ayant une activité de <MiseEnEvidence>vente de détail</MiseEnEvidence> ouverts à compter du 1<Exposant>er</Exposant> janvier 1960.</Paragraphe><Paragraphe>Tous les établissements de vente de commerce de détail sont soumis à la Tascom quelle que soit la forme juridique de l'entreprise (entreprise individuelle, société à responsabilité limitée, société anonyme, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>Les commerces de détail vendent des marchandises dans l'état où elles sont achetées (ou après modifications mineures) <MiseEnEvidence>à des particuliers</MiseEnEvidence>. Ils concernent par exemple les vêtements, produits alimentaires, véhicules automobiles.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, la Tascom <MiseEnEvidence>ne concerne pas les prestations de services</MiseEnEvidence> (coiffeur, garage, restaurant, café, etc.). De même, elle ne s'applique pas aux <MiseEnEvidence>commerces de gros</MiseEnEvidence> qui achètent des marchandises par quantités importantes pour les vendre à des détaillants, des utilisateurs professionnels ou des collectivités.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Lorsqu'une vente au détail est réalisée dans le cadre d'une prestation de services, elle ne doit pas être incluse dans le calcul de la part taxable. La vente de détail de pièces détachées accessoire à une prestation de service après-vente n'est pas incluse dans le calcul de la Tascom</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la surface de vente retenue pour le calcul de la Tascom ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Seuls les magasins de <MiseEnEvidence>commerce de détail </MiseEnEvidence>dont la surface de vente <MiseEnEvidence>dépasse 400 m²</MiseEnEvidence> sont soumis à la Tascom.</Paragraphe><Paragraphe>La surface de vente s'entend des <MiseEnEvidence>espaces clos et couverts</MiseEnEvidence> affectés aux usages suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Circulation de la clientèle pour effectuer ses achats</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Exposition des marchandises proposées à la vente, à leur paiement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Circulation du personnel pour présenter les marchandises à la vente.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En revanche, les éléments suivants <MiseEnEvidence>ne sont pas intégrés dans le calcul </MiseEnEvidence>de la surface taxable :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Zones de stockage, de production ou de prestation de services fermées au public</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Surfaces de vente en plein air situées à l'extérieur du magasin</Paragraphe></Item></Liste><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence/>Un établissement de vente de produits alimentaires est composé d’une surface de vente de 300 m² et d’une surface de stockage de 200 m². Seuls les 300 m² de surface de vente sont pris en compte pour apprécier le seuil de 400 m². Par conséquent, la Tascom n'est pas due dans ce cas.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Des règles spécifiques s'appliquent aux <MiseEnEvidence>entreprises « têtes de réseau »</MiseEnEvidence>, c'est-à-dire qui contrôlent directement ou indirectement des établissements sous une même enseigne commerciale. Lorsque la surface de vente cumulée de ces établissements excède 4 000 m<Exposant>2</Exposant>, ils sont soumis à la Tascom même si leur surface de vente prise individuellement est inférieure à 400 m².<MiseEnEvidence/></Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Lorsque sur un même site ou au sein d'un ensemble commercial, l'établissement a également une activité de vente au détail de <MiseEnEvidence>carburant</MiseEnEvidence>, la surface de vente à prendre en compte est <MiseEnEvidence>majorée de 70 m²</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>par position de ravitaillement</MiseEnEvidence> (nombre de pompes de carburant correspondant au nombre de véhicules pouvant s'approvisionner simultanément).</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le chiffre d'affaires à prendre en compte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Seul le chiffre d'affaires de la <MiseEnEvidence>vente au détail de biens</MiseEnEvidence> est pris en compte.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu'un établissement a des <MiseEnEvidence>activités mixtes </MiseEnEvidence>(prestation de services ou vente en gros en plus de la vente au détail), seul le chiffre d'affaires réalisé par les ventes au détail est pris en compte pour l'imposition à la Tascom. Les différentes activités doivent donc faire l'objet de comptes distincts.</Paragraphe><Paragraphe>La Tascom est due lorsque le chiffre d'affaires annuel hors taxes (CAHT) au <MiseEnEvidence>31 décembre</MiseEnEvidence> de l'année précédant l'année d'imposition est supérieur à <Valeur>460 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un établissement de vente au détail a exploité entre le 1<Exposant>er </Exposant>janvier et le 1<Exposant>er </Exposant>octobre 2022 une surface de vente de 750 m². À partir du 1<Exposant>er</Exposant> octobre 2022, la surface de vente est agrandie à 900 m². C'est la surface au 31 décembre 2022 (900 m²) qui est prise en compte pour le calcul de la Tascom due en 2023.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Lorsque l'établissement n'a pas été exploité pendant l'année complète, il faut « annualiser » le chiffre d'affaires pour apprécier le seuil de <Valeur>460 000 €</Valeur>. Plusieurs situations sont possibles : ouverture en cours d'année, fermeture temporaire, cessation définitive, changement d'exploitant.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Ouverture en cours d'année</Titre><Paragraphe>Le chiffre d'affaires est calculé au prorata du temps d’ouverture de l'établissement. Il faut appliquer la formule suivante :</Paragraphe><Paragraphe>(chiffre d’affaires réalisé x 365 jours) / nombre de jours compris entre la date d’ouverture et le 31 décembre de l'année</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un commerce ayant ouvert le 1<Exposant>er</Exposant> septembre a réalisé un chiffres d'affaires de <Valeur>50 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>(<Valeur>50 000 €</Valeur> x 365) / 121 (nombre de jours d'exploitation dans l'année) = <Valeur>150 826 €</Valeur></Paragraphe><Paragraphe>La Tascom n'est pas due car le chiffre d'affaires annualisé est inférieur à <Valeur>460 000 €</Valeur>.</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Fermeture temporaire exceptionnelle</Titre><Paragraphe>Cette situation concerne par exemple une fermeture provisoire pour travaux ou une fermeture administrative.</Paragraphe><Paragraphe>Le chiffre d'affaires est calculé au prorata du temps d’ouverture de l'établissement. Il faut appliquer la formule suivante :</Paragraphe><Paragraphe>(chiffre d’affaires réalisé x 365 jours) / nombre de jours d’ouverture</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Cessation définitive</Titre><Paragraphe>Lorsqu'une entreprise cesse définitivement son activité, elle doit payer la Tascom pour la période allant du 1<Exposant>er</Exposant> janvier jusqu'à la date de cessation.</Paragraphe><Paragraphe>Le chiffre d'affaires est annualisé pour apprécier le seuil de <Valeur>460 000  €</Valeur>selon la formule suivante :</Paragraphe><Paragraphe>(Chiffre d'affaires réalisé au cours de la dernière année d'exploitation x 365 jours) /nombre de jours d'ouverture.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un commerce ayant cessé son activité le 30 juin 2022 a réalisé un chiffres d'affaires de <Valeur>200 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe><Valeur>200 000 €</Valeur> x 365 / 151 (nombre de jours d'ouverture)= <Valeur>483 444 €</Valeur></Paragraphe><Paragraphe>La Tascom est due car le chiffre d'affaires annualisé est supérieur à <Valeur>460 000 €</Valeur>.</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Changement d'exploitant</Titre><Paragraphe>En cas de changement d'exploitant, la taxe est due par l'ancien exploitant pour la période entre le 1<Exposant>er</Exposant> janvier et le jour de la cession et par le nouvel exploitant pour la période à partir de la réouverture et le 31 décembre.</Paragraphe><Paragraphe>Le chiffre d’affaires est calculé dans les 2 cas en appliquant la formule suivante :</Paragraphe><Paragraphe>(chiffre d’affaires réalisé x 365 jours) / nombre de jours d’ouverture</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>En cas d'absorption ou de fusion d'entreprises, c'est l'entreprise absorbante ou la nouvelle entreprise qui doit payer la taxe.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment calculer la Tascom ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>1. Déterminer le chiffre d'affaires par m<Exposant>2</Exposant></Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Pour déterminer le chiffre d'affaires au m<Exposant>2</Exposant>, il faut diviser le chiffre d'affaires de l'établissement par la surface de vente. Il s'agit de la surface existante soit au 31 décembre de l'année précédant l'imposition, soit au dernier jour d'exploitation en cas de cessation d'activité.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>En 2021, le chiffre d’affaires d’un établissement de distribution alimentaire est de <Valeur>8 000 000 €</Valeur>. La surface de cet établissement est de 1 000 m².</Paragraphe><Paragraphe>Le chiffre d'affaires par m<Exposant>2</Exposant> est =<Valeur> 8 000 000 €</Valeur>/1 000 m²= <Valeur>8000 €</Valeur></Paragraphe></Exemple><TitreFlottant><Paragraphe>2. Appliquer le taux de la Tascom</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Une fois le chiffre d'affaires par m<Exposant>2</Exposant> établi, on applique le taux de la Tascom correspondant.</Paragraphe><Paragraphe>Un tarif particulier s'applique dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'établissement a une activité de vente au détail de carburant.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'établissement contrôle directement ou indirectement une installation de distribution au détail de carburant.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'établissement et une installation de distribution au détail de carburant sont contrôlés directement ou indirectement par une même personne.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ce tarif particulier ne s'applique pas lorsque l'établissement a une activité principale de vente ou de réparation de véhicules automobiles.</Paragraphe><Tableau><Titre>Tarif de la Tascom en fonction de la surface et du CAHT annuel</Titre><Colonne largeur="12" type="header"/><Colonne largeur="10" type="normal"/><Colonne largeur="10" type="normal"/><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>CAHT annuel par m<Exposant>2</Exposant></MiseEnEvidence><Exposant/></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>Tarif général</MiseEnEvidence></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>Tarif spécial (vente de carburant)</MiseEnEvidence></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Jusqu'à <Valeur>2 999 €</Valeur> </Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>5,74  €</Valeur>par m<Exposant>2</Exposant></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>8,32 €</Valeur> par m²</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre <Valeur>3 000 €</Valeur>  et <Valeur>12 000  €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>[(CA annuel/surface en m<Exposant>2</Exposant>  - 3000)  x 0,00315] + <Valeur>5,74 €</Valeur> par m²</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>[(CA annuel/surface en m<Exposant>2</Exposant>  - 3000)  x 0,00304] + <Valeur>8,32 €</Valeur> par m²</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>À partir de <Valeur>12 001 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>34,12 €</Valeur> par m<Exposant>2</Exposant></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>35,70 €</Valeur> par m<Exposant>2</Exposant></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>L'administration fiscale met à disposition des <MiseEnEvidence>simulateurs</MiseEnEvidence> pour <MiseEnEvidence>évaluer le montant de la taxe</MiseEnEvidence> à payer selon que l'entreprise est en activité ou a cessé son exploitation.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Entreprise en activité</Titre><ServiceEnLigne ID="R21197" URL="http://www2.impots.gouv.fr/simulateur/tascom/index1.html" audience="Professionnels" type="Simulateur"><Titre>Simulateur de la taxe sur les surfaces commerciales (Tascom)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne></Cas><Cas><Titre>Cessation d'activité</Titre><ServiceEnLigne ID="R44029" URL="http://www2.impots.gouv.fr/simulateur/tascom/index1C.html" audience="Professionnels" type="Simulateur"><Titre>Simulateur de la taxe sur les surfaces commerciales (Tascom) en cas de cessation définitive d'activité</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas le montant de la Tascom est-il majoré ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant de la taxe est majoré en fonction de la taille de l'établissement :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si l'établissement fait plus de 5 000 m² et réalise un chiffre d'affaires de plus de <Valeur>3 000 €</Valeur> par m², la majoration est de <Valeur>30 %</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si l'établissement fait plus de 2 500 m², la majoration est de <Valeur>50 %</Valeur></Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas le montant de la Tascom peut-il être réduit ou modulé ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Réduction du montant de la taxe</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le montant de la taxe est <MiseEnEvidence>réduit</MiseEnEvidence> dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Réduction de <Valeur>30 %</Valeur> lorsque la moitié au moins du chiffres d'affaires total de l'établissement concerne les commerces suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>meubles (électroménager, luminaires, biens de décoration/ornement de la maison, mobilier, matériel Hi-Fi, linge de maison et articles de la table)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>automobiles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>machinisme agricole</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>matériaux de construction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>fleurs, plantes, graines, engrais, produits phytosanitaires, animaux de compagnie et aliments pour ces animaux</Paragraphe></Item></Liste></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Réduction de <Valeur>20 %</Valeur> lorsque la <MiseEnEvidence>surface</MiseEnEvidence> destinée à la vente au détail est <MiseEnEvidence>inférieure à 600 m²</MiseEnEvidence>, réalisant un chiffre d'affaires inférieur ou égal à <Valeur>3 800 €</Valeur> par m²</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Réduction d'un montant de <Valeur>1 500 €</Valeur> pour un établissement situé à l'intérieur des <LienExterne URL="https://sig.ville.gouv.fr/atlas/ZUS/">quartiers prioritaires de la politique de la ville (QPV)</LienExterne></Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les 2 premières réductions de taxe sont cumulables.</Paragraphe></ANoter><TitreFlottant><Paragraphe>Modulation du montant de la taxe</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le montant de la taxe peut être <MiseEnEvidence>modulé</MiseEnEvidence>, sur délibération préalable de la collectivité territoriale à qui est affectée la taxe (commune ou <LienInterne LienPublication="R31293" type="Sigle">EPCI</LienInterne>), en lui appliquant un coefficient multiplicateur compris entre 0,8 et 1,2.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment déclarer et payer la Tascom ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La déclaration et le paiement de la Tascom doivent être effectués à des moments différents selon que l'entreprise est en cours d'exploitation ou qu'elle a cessé son activité.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Exploitation en cours</Titre><Paragraphe>Seules les entreprises exploitant un établissement soumis effectivement à la taxe sont tenues de déposer une déclaration.</Paragraphe><Paragraphe>Pour déclarer la Tascom, il faut remplir <MiseEnEvidence>pour chaque établissement</MiseEnEvidence> le formulaire n° 3350-C-SD puis l'adresser<MiseEnEvidence> avant le 15 juin</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence/>auprès du service des impôts des entreprises (SIE) dont dépend l'établissement.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R17500" URL="https://www.impots.gouv.fr/sites/default/files/formulaires/3350-sd/2022/3350-sd_3961.pdf" audience="Professionnels" numerocerfa="14001*09" autrenumero="3350-SD" type="Formulaire"><Titre>Déclaration pour la taxe sur les surfaces commerciales (Tascom)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source><NoticeLiee ID="R51128" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/files/formulaires/3350-sd/2018/3350-sd_2366.pdf" type="Notice" numerocerfa="51394#09" format="application/pdf" poids="0">Notice sur la taxe sur les surfaces commerciales (Tascom)</NoticeLiee></ServiceEnLigne><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser><Paragraphe>La déclaration est <MiseEnEvidence>obligatoirement accompagnée du paiement</MiseEnEvidence>. Celui-ci peut être effectué en numéraire, par virement ou par chèque établi à l’ordre du Trésor public.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'entreprise a payé la Tascom l'année précédente, l'administration fiscale lui adresse directement en mai le formulaire n° 3350-SD.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>L'entreprise qui est soumise <MiseEnEvidence>à la majoration de <Valeur>50 %</Valeur> </MiseEnEvidence>lorsque la surface de vente d'un établissement dépasse 2 500 m<Exposant>2</Exposant> doit également verser <MiseEnEvidence>un acompte</MiseEnEvidence> de <Valeur>50 %</Valeur>  du montant de la taxe avant le 15 juin.</Paragraphe><Paragraphe>Cet acompte concerne le montant total de la taxe (taxe due + majoration).</Paragraphe><Paragraphe>En 2023, elle doit donc déclarer et payer avant le 15 juin 2023, la taxe et la majoration de <Valeur>50 %</Valeur> pour 2023 et l'acompte sur la taxe et sur la majoration pour 2024.</Paragraphe></Attention></Cas><Cas><Titre>Cessation d'activité</Titre><Paragraphe>Pour déclarer la Tascom, il faut remplir <MiseEnEvidence>pour chaque établissement</MiseEnEvidence> le formulaire n° 3350 SD.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R51135" URL="https://www.impots.gouv.fr/sites/default/files/formulaires/3350-sd/2022/3350-sd_3957.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="0" numerocerfa="15697*06" autrenumero="3350-C- SD" type="Formulaire"><Titre>Déclaration pour la taxe sur les surfaces commerciales (Tascom): cessation d'exploitation au cours de l'année 2022</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source><NoticeLiee ID="R51136" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/files/formulaires/3350-sd/2018/3350-sd_2374.pdf" type="Notice" numerocerfa="52155#02" format="application/pdf" poids="0">Notice Tascom : cessation d'exploitation au cours de l'année 2018</NoticeLiee></ServiceEnLigne><Paragraphe>Ce formulaire doit être adressé <MiseEnEvidence>avant le 15 <MiseEnEvidence>du 6<Exposant>e</Exposant> mois suivant la cessation d'activité</MiseEnEvidence></MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence/>auprès du service des impôts des entreprises (SIE) dont dépend l'établissement. La déclaration est obligatoirement accompagnée du paiement.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un commerce ayant cessé son activité le 31 mars, doit déclarer er payer la taxe avant le 15 septembre.</Paragraphe></Exemple></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National" principal="true"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000875580" ID="R22791"><Titre>Loi n° 72-657 du 13 juillet 1972 instituant la Tascom : articles 3, 4, 6, 7 et 20</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000369208/" ID="R12432"><Titre>Décret n° 95-85 du 26 janvier 1995 relatif à la taxe sur les surfaces commerciales</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000029168505/" ID="R37448"><Titre>Arrêté du 17 juin 2014 complétant la liste des professions qui requièrent des surfaces anormalement élevées pour l'application de la réduction</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/2861-PGP.html" ID="R10149"><Titre>Bofip-Impôts n° BOI-TFP-TSC relatif à la taxe sur les surfaces commerciales</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></Reference><ServiceEnLigne ID="R21197" URL="http://www2.impots.gouv.fr/simulateur/tascom/index1.html" audience="Professionnels" type="Simulateur"><Titre>Simulateur de la taxe sur les surfaces commerciales (Tascom)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R44029" URL="http://www2.impots.gouv.fr/simulateur/tascom/index1C.html" audience="Professionnels" type="Simulateur"><Titre>Simulateur de la taxe sur les surfaces commerciales (Tascom) en cas de cessation définitive d'activité</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R17500" URL="https://www.impots.gouv.fr/sites/default/files/formulaires/3350-sd/2022/3350-sd_3961.pdf" audience="Professionnels" numerocerfa="14001*09" autrenumero="3350-SD" type="Formulaire"><Titre>Déclaration pour la taxe sur les surfaces commerciales (Tascom)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source><NoticeLiee ID="R51128" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/files/formulaires/3350-sd/2018/3350-sd_2366.pdf" type="Notice" numerocerfa="51394#09" format="application/pdf" poids="0">Notice sur la taxe sur les surfaces commerciales (Tascom)</NoticeLiee></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R51135" URL="https://www.impots.gouv.fr/sites/default/files/formulaires/3350-sd/2022/3350-sd_3957.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="0" numerocerfa="15697*06" autrenumero="3350-C- SD" type="Formulaire"><Titre>Déclaration pour la taxe sur les surfaces commerciales (Tascom): cessation d'exploitation au cours de l'année 2022</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source><NoticeLiee ID="R51136" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/files/formulaires/3350-sd/2018/3350-sd_2374.pdf" type="Notice" numerocerfa="52155#02" format="application/pdf" poids="0">Notice Tascom : cessation d'exploitation au cours de l'année 2018</NoticeLiee></ServiceEnLigne><Abreviation ID="R31293" type="Sigle"><Titre>EPCI</Titre><Texte><Paragraphe>Établissement public de coopération intercommunale</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>