<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22988" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F22988" profilsPro="tout"><dc:title>Prêt inter-entreprises : règles à respecter</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Financement</dc:subject><dc:description>Le prêt inter-entreprises consiste pour des entreprises à s'accorder des prêts de trésorerie dans le cadre de leurs relations commerciales, sans être obligées de passer par un établissement financier. Ce mode de financement alternatif est soumis à une réglementation spécifique.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-03-06</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F22988</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000038725584, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072026/LEGISCTA000032448039, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000032447207</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N22284</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31928">Financement</Niveau><Niveau ID="N22284">Modes de financement</Niveau><Niveau ID="F22988" type="Fiche d'information conditionnée">Prêt inter-entreprises : règles à respecter</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31928"><Titre>Financement</Titre></Theme><DossierPere ID="N22284"><Titre>Modes de financement</Titre><Fiche ID="F24024">Capitaux propres de la société</Fiche><Fiche ID="F36354">Séparation des patrimoines professionnel et personnel de l'entrepreneur individuel</Fiche><Fiche ID="F35930">Recherche de financements pour créer ou reprendre une entreprise</Fiche><Fiche ID="F33957">Crowdfunding ou financement participatif</Fiche><Fiche ID="F31713">LBO ou Leveraged buy-out (Rachat avec effet de levier)</Fiche><Fiche ID="F22988">Prêt inter-entreprises : règles à respecter</Fiche><Fiche ID="F23220">Crédit-bail immobilier</Fiche><Fiche ID="F36541">Garantir une dette : le cautionnement</Fiche><Fiche ID="F31636">Garantir une dette : gage et nantissement</Fiche><Fiche ID="F37403">Affacturage : céder ses créances à une société de financement</Fiche><Fiche ID="F35201">Prêt garanti par l'État (PGE) et PGE Résilience</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Le prêt inter-entreprises consiste pour des entreprises à <MiseEnEvidence>s'accorder des prêts de trésorerie </MiseEnEvidence>dans le cadre de leurs relations commerciales, sans être obligées de passer par un établissement financier. Ce <MiseEnEvidence>mode de financement alternatif</MiseEnEvidence> est soumis à une réglementation spécifique.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Prêt inter-entreprises : de quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que c'est ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le prêt inter-entreprises permet à une entreprise ayant une trésorerie excédentaire de <MiseEnEvidence>prêter à un fournisseur ou à un sous-traitant</MiseEnEvidence> qui a un besoin ponctuel de trésorerie, sans passer par le système bancaire.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Les entreprises peuvent également s'accorder des <LienInterne LienPublication="F23211" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">délais de paiement</LienInterne> dans le cadre de leurs relations commerciales. On parle alors de « <Expression>crédit inter-entreprises </Expression>».</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>À quoi ça sert ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La mise en place d’un tel prêt ne relève pas seulement de la solidarité et de la relation de confiance établie entre partenaires de longue durée. Il s'agit également d’un <MiseEnEvidence>choix stratégique</MiseEnEvidence> garantissant les approvisionnements ou les débouchés commerciaux de l’entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Le prêteur <MiseEnEvidence>assure la pérennité de sa relation commerciale</MiseEnEvidence> tandis que l’emprunteur obtient facilement un crédit auprès d’un tiers avec lequel il entretient déjà une relation.</Paragraphe><Paragraphe>Le prêt inter-entreprises constitue une <MiseEnEvidence>solution alternative au financement bancaire</MiseEnEvidence> pour les entreprises ayant le plus de difficultés à se financer. En revanche, ce dispositif n’a pas vocation à remplacer le recours au crédit classique et doit être utilisé au cas par cas pour éviter de créer toute relation de dépendance entre les partenaires économiques.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quel risque ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L’activité de crédit n’est pas sans risque. L'entreprise prêteuse ne dispose pas des mêmes outils d’aide à la décision que les banques et n'est pas toujours capable d’apprécier le <MiseEnEvidence>risque d'insolvabilité de l’emprunteur</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les entreprises concernées ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le prêt inter-entreprises peut être accordé aux <LienIntra LienID="R64177" type="Définition de glossaire">microentreprises</LienIntra>, aux <LienIntra LienID="R35723" type="Définition de glossaire">petites et moyennes entreprises (PME)</LienIntra> ainsi qu'aux <LienIntra LienID="R43863" type="Définition de glossaire">entreprises de taille intermédiaire (ETI)</LienIntra>. Plus précisément, le prêt est réservé à des entreprises entretenant un <MiseEnEvidence>lien économique</MiseEnEvidence> et respectant <MiseEnEvidence>certaines conditions</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Lien économique entre les 2 entreprises</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour réaliser un prêt inter-entreprises, les entreprises doivent être <MiseEnEvidence>économiquement liées</MiseEnEvidence>. Ce lien économique <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence> est admis dans les <MiseEnEvidence>cas suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Les 2 entreprises sont membres d’un même <MiseEnEvidence>groupement d’intérêt économique (GIE)</MiseEnEvidence> ou d’un même groupement attributaire d’un marché public.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'une des 2 entreprises bénéficie (ou a bénéficié au cours des 2 derniers exercices) d’une <MiseEnEvidence>subvention publique dans le cadre d’un même projet</MiseEnEvidence> associant ces entreprises.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L’entreprise emprunteuse (ou un membre de son groupe) est un <MiseEnEvidence>sous-traitant de l’entreprise prêteuse</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'entreprise prêteuse a consenti à l’entreprise emprunteuse (ou à un membre de son groupe) une <MiseEnEvidence>concession de licence d’exploitation de brevet</MiseEnEvidence> ou de marque, une <MiseEnEvidence>franchise</MiseEnEvidence> ou un contrat de <MiseEnEvidence>location-gérance</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'entreprise prêteuse est <MiseEnEvidence>cliente de l’entreprise emprunteuse</MiseEnEvidence> (ou d’un membre de son groupe). Dans ce cas, le montant total des biens et services acquis au cours de l'exercice courant dans le cadre d'une relation contractuelle (ou au cours du dernier exercice clos) est d'au moins <Valeur>500 000 €</Valeur> ou représente au minimum <Valeur>5 %</Valeur> du chiffre d'affaires de l'entreprise emprunteuse (ou du membre de son groupe) au cours de cet exercice.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'entreprise prêteuse est liée indirectement à l’entreprise emprunteuse par <MiseEnEvidence>l’intermédiaire d’une entreprise tierce</MiseEnEvidence>, avec laquelle les 2 entreprises ont une relation commerciale établie à la date du prêt (ou au cours du dernier exercice clos précédant la date du prêt).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En dehors de ces 6 cas, le lien économique n'est pas admis et le prêt inter-entreprises n'est pas autorisé.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le prêt consenti par l'entreprise prêteuse ne doit pas placer l'entreprise emprunteuse <MiseEnEvidence>en état de dépendance économique</MiseEnEvidence>. Ainsi, le prêteur ne doit pas profiter de son ascendance sur l'emprunteur pour lui imposer des conditions commerciales défavorables (par exemple, pour obtenir des prix plus bas que ceux proposés habituellement).</Paragraphe></Attention></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conditions spécifiques à l'entreprise prêteuse</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour accorder un prêt inter-entreprises, l'entreprise prêteuse doit respecter les <MiseEnEvidence>conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L’entreprise prêteuse est une <MiseEnEvidence>société commerciale </MiseEnEvidence>(SARL, SAS, SA, SNC, etc.).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'entreprise prêteuse a ses <MiseEnEvidence>comptes certifiés</MiseEnEvidence> par un commissaire aux comptes.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'entreprise prêteuse ne consent des prêts qu'<MiseEnEvidence>à titre accessoire</MiseEnEvidence> (elle ne doit pas en faire une activité habituelle).</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'entreprise prêteuse clôture les 2 derniers exercices précédant le prêt en remplissant les <MiseEnEvidence>conditions financières suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Ses <LienInterne LienPublication="F24024" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">capitaux propres</LienInterne> sont supérieurs au montant du capital social.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Son <LienIntra LienID="R58868" type="Définition de glossaire">excédent brut d’exploitation</LienIntra> est positif.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sa <LienIntra LienID="R58199" type="Définition de glossaire">trésorerie nette</LienIntra> est positive.</Paragraphe></Item></Liste></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le montant du prêt inter-entreprises ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant du prêt inter-entreprises fait l'objet d'un <MiseEnEvidence>double plafonnement</MiseEnEvidence>. Le premier plafond s'applique aux prêts que peut accorder l'entreprise prêteuse. Le second plafond s'applique aux prêts dont peut bénéficier l'entreprise emprunteuse.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>1. Plafonnement des prêts accordés par l’entreprise prêteuse</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant des plafonds varie <MiseEnEvidence>selon la taille de l'entreprise prêteuse</MiseEnEvidence> (<LienIntra LienID="R35723" type="Définition de glossaire">PME</LienIntra>, <LienIntra LienID="R43863" type="Définition de glossaire">ETI</LienIntra> ou grande entreprise).</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>PME</Titre><Paragraphe>L'ensemble des prêts qu'une <LienIntra LienID="R35723" type="Définition de glossaire">PME</LienIntra> peut accorder à d'autres entreprises, au cours d'un même exercice, <MiseEnEvidence>ne doit pas dépasser le plus petit des 2 montants suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>10 millions d’euros</MiseEnEvidence> ou</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur> de la <LienIntra LienID="R58199" type="Définition de glossaire">trésorerie nette</LienIntra> de l'entreprise prêteuse (ou <Valeur>10 %</Valeur> de ce montant calculé sur une base consolidée au niveau du groupe de sociétés auquel elle appartient)</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>ETI</Titre><Paragraphe>L'ensemble des prêts qu'une <LienIntra LienID="R43863" type="Définition de glossaire">ETI</LienIntra> peut accorder à d'autres entreprises, au cours d'un même exercice, <MiseEnEvidence>ne doit pas dépasser le plus petit des 2 montants suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>50 millions d’euros</MiseEnEvidence> ou</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur> de la <LienIntra LienID="R58199" type="Définition de glossaire">trésorerie nette</LienIntra> de l'entreprise prêteuse (ou <Valeur>10 %</Valeur> de ce montant calculé sur une base consolidée au niveau du groupe de sociétés auquel elle appartient)</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Grande entreprise</Titre><Paragraphe>L'ensemble des prêts qu'une grande entreprise peut accorder à d'autres entreprises, au cours d'un même exercice, <MiseEnEvidence>ne doit pas dépasser le plus petit des 2 montants suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>100 millions d’euros</MiseEnEvidence> ou</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur> de la <LienIntra LienID="R58199" type="Définition de glossaire">trésorerie nette</LienIntra> de l'entreprise prêteuse (ou <Valeur>10 %</Valeur> de ce montant calculé sur une base consolidée au niveau du groupe de sociétés auquel elle appartient)</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La durée du prêt inter-entreprises <MiseEnEvidence>ne peut pas dépasser 2 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>2. Plafonnement des prêts dont peut bénéficier une entreprise emprunteuse</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L’ensemble des prêts que l'entreprise emprunteuse peut se voir octroyer par une même entreprise, au cours d’un même exercice comptable, <MiseEnEvidence>ne doit pas dépasser le plus grand des 2 montants suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>5 %</Valeur> du plafond précédent <MiseEnEvidence>ou</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>25 %</Valeur> du plafond précédent, dans la limite de <Valeur>10 000 €</Valeur>.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment déclarer un prêt inter-entreprises ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Chaque prêt inter-entreprises doit faire l'objet d'un <MiseEnEvidence>contrat de prêt</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Et chacun de ces contrats doit être <MiseEnEvidence>déclaré auprès du service des impôts (SIE)</MiseEnEvidence>, via le formulaire n° 2062 dans un délai d'<MiseEnEvidence>1 mois</MiseEnEvidence> à compter de sa conclusion.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R1087" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/8907" audience="Professionnels" numerocerfa="10142" autrenumero="2062" type="Formulaire"><Titre>Déclaration de contrat de prêt</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser><Paragraphe>Le montant des prêts consentis est communiqué dans le <MiseEnEvidence>rapport de gestion</MiseEnEvidence> et fait l'objet chaque année d'une <MiseEnEvidence>attestation d'un commissaire aux comptes</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la différence avec le crédit inter-entreprises ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que c'est ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le crédit inter-entreprises correspond aux <MiseEnEvidence>délais de paiement</MiseEnEvidence> que les entreprises s’accordent lors de leurs échanges commerciaux.</Paragraphe><Paragraphe>On distignue 2 types de crédits inter-entreprises :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Crédit client</MiseEnEvidence> : une entreprise accorde une facilité de paiement à l'un de ses clients. Les sommes dues à l’entreprise sont enregistrées à l’actif du bilan dans le compte « clients et comptes rattachés ». Une fois le règlement effectué, le compte caisse augmente et le compte clients diminue.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Crédit fournisseur</MiseEnEvidence> : une entreprise se voit accorder des délais de paiement de la part de son fournisseur et s’engage à régler le paiement à échéance. Les sommes dues sont comptabilisées au passif du bilan. Le crédit fournisseur est très répandu en France.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la réglementation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le crédit inter-entreprises obéit à la réglementation des <LienInterne LienPublication="F23211" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">délais de paiement entre professionnels</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de précision dans le contrat ou dans les <LienInterne LienPublication="F33527" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">conditions générales de vente (CGV)</LienInterne>, le délai de paiement « par défaut » est de <MiseEnEvidence>30 jours</MiseEnEvidence> à compter de la réception des marchandises ou l'exécution de la prestation.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, les parties peuvent s'entendre contractuellement pour porter le délai de paiement à <MiseEnEvidence>60 jours</MiseEnEvidence> à compter de l'émission de la facture ou à <MiseEnEvidence>45 jours fin de mois</MiseEnEvidence>. Dans ce second cas, le règlement doit intervenir au plus tard à la fin du mois durant lequel le délai de 45 jours calendaires, à compter de la date d’émission de la facture, est expiré.</Paragraphe><Paragraphe>Les parties peuvent aussi se mettre d’accord sur des délais de paiement plus courts.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F23211" audience="Professionnels"><Titre>Délais de paiement entre professionnels et pénalités de retard</Titre><Theme ID="N24266"><Titre>Comptabilité - Facturation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F24024" audience="Professionnels"><Titre>Capitaux propres de la société</Titre><Theme ID="N31928"><Titre>Financement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F35930" audience="Professionnels"><Titre>Recherche de financements pour créer ou reprendre une entreprise</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National" principal="true"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R36" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Chambre de commerce et d'industrie (CCI)</Titre><PivotLocal>cci</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.cci.fr/web/organisation-du-reseau/annuaire"/><Source ID="R30752">CCI France</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000038725584" ID="R41757"><Titre>Code monétaire et financier : article L511-6</Titre><Complement>Prêts entre entreprises</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072026/LEGISCTA000032448039" ID="R43862"><Titre>Code monétaire et financier : articles R511-2-1-1 à R511-2-1-3</Titre><Complement>Conditions des prêts entre entreprises</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000032447207" ID="R64594"><Titre>Décret n° 2016-501 du 22 avril 2016 relatif aux prêts entre entreprises</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></Reference><ServiceEnLigne ID="R1087" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/8907" audience="Professionnels" numerocerfa="10142" autrenumero="2062" type="Formulaire"><Titre>Déclaration de contrat de prêt</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R58196" URL="https://entreprises.banque-france.fr/accompagnement-des-entreprises/le-referentiel-des-financements-des-entreprises" audience="Professionnels"><Titre>Référentiel des financements des entreprises</Titre><Source ID="R30618">Banque de France</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R64177"><Titre>Micro-entreprise (définition Insee)</Titre><Texte><Paragraphe>Entreprise employant moins de 10 personnes et réalisant un chiffre d'affaires annuel ou un total de bilan n'excédant pas 2 millions d'euros.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R35723"><Titre>PME au sens européen (fiscal)</Titre><Texte><Paragraphe>Entreprise employant moins de 250 salariés, réalisant soit un chiffre d'affaires annuel inférieur à 50 millions d'euros, soit un total de bilan inférieur à 43 millions d'euros. Un dépassement de seuil n'a d'effet qu'après 2 exercices consécutifs.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R43863"><Titre>Entreprise de taille intermédiaire (ETI) (définition Insee)</Titre><Texte><Paragraphe>Entreprise employant entre 250 et 4 999 salariés, réalisant soit un chiffre d'affaires annuel inférieur à 1,5 milliard d'euros, soit un total de bilan inférieur à 2 milliards d'euros. Une entreprise qui a moins de 250 salariés, mais plus de 50 millions d'euros de chiffre d'affaires et plus de 43 millions d'euros de total de bilan, est aussi considérée comme une ETI.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R58868"><Titre>Excédent brut d'exploitation (EBE)</Titre><Texte><Paragraphe>Solde du compte d'exploitation, pour les unités de production. Il est égal à la valeur ajoutée plus des subventions d'exploitation, moins la rémunération des salariés et les autres impôts sur la production. Pour les entreprises individuelles, le solde du compte d'exploitation est le revenu mixte.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R58199"><Titre>Trésorerie nette</Titre><Texte><Paragraphe>Valeur des actifs financiers courants à moins d'un an minorée de la valeur des dettes financières courantes à moins d'un an</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>