<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23220" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2021-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F23220" profilsPro="tout"><dc:title>Crédit-bail immobilier</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Financement</dc:subject><dc:description>Pour répondre aux besoins des entreprises de disposer de locaux, certains établissements spécialisés proposent la souscription d'un contrat de crédit-bail immobilier. Ce type de contrat permet aux entreprises de louer un bien immobilier et, dans un second temps, d'en devenir propriétaire.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé de l'économie</dc:contributor><dc:date>modified 2022-09-29</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F23220</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006197183/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006197083, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006191649, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006185109</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N22284</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><Cible>Tout professionnel</Cible><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31928">Financement</Niveau><Niveau ID="N22284">Modes de financement</Niveau><Niveau ID="F23220" type="Fiche d'information conditionnée">Crédit-bail immobilier</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31928"><Titre>Financement</Titre></Theme><DossierPere ID="N22284"><Titre>Modes de financement</Titre><Fiche ID="F24024">Capitaux propres de la société</Fiche><Fiche ID="F36354">Séparation des patrimoines professionnel et personnel de l'entrepreneur individuel</Fiche><Fiche ID="F35930">Recherche de financements pour créer ou reprendre une entreprise</Fiche><Fiche ID="F33957">Crowdfunding ou financement participatif</Fiche><Fiche ID="F31713">LBO ou Leveraged buy-out (Rachat avec effet de levier)</Fiche><Fiche ID="F22988">Prêt inter-entreprises : règles à respecter</Fiche><Fiche ID="F23220">Crédit-bail immobilier</Fiche><Fiche ID="F36541">Garantir une dette : le cautionnement</Fiche><Fiche ID="F31636">Garantir une dette : gage et nantissement</Fiche><Fiche ID="F37403">Affacturage : céder ses créances à une société de financement</Fiche><Fiche ID="F35201">Prêt garanti par l'État (PGE) et PGE Résilience</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Pour répondre aux besoins des entreprises de disposer de locaux, certains établissements spécialisés proposent la souscription d'un contrat de <MiseEnEvidence>crédit-bail immobilier</MiseEnEvidence>. Ce type de contrat permet aux entreprises de <MiseEnEvidence>louer</MiseEnEvidence> un bien immobilier et, dans un second temps, d'en <MiseEnEvidence>devenir propriétaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Crédit-bail immobilier : de quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contrat de crédit-bail immobilier correspond à la <MiseEnEvidence>mise en location</MiseEnEvidence>, par un établissement spécialisé (le <Expression>crédit-bailleur</Expression>), <MiseEnEvidence>d'un bien immobilier à usage professionnel ou commercial</MiseEnEvidence>, au profit d'une entreprise (le <Expression>crédit-preneur</Expression>). Cette entreprise a la <MiseEnEvidence>possibilité d'acquérir le bien</MiseEnEvidence> au plus tard à l'expiration du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Le contrat de crédit-bail immobilier comprend donc <MiseEnEvidence>2 éléments essentiels</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Un <MiseEnEvidence>bail </MiseEnEvidence>: l'entreprise loue un bien immobilier (ex : local, bureaux, entrepôt) pour exercer son activité, elle verse des loyers à l'établissement spécialisé (ex : une banque).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une <MiseEnEvidence>promesse unilatérale de vente</MiseEnEvidence> : l'établissement spécialisé s'engage à vendre le bien à l'entreprise à l'issue du bail. De son côté, l'entreprise bénéficie d'une <MiseEnEvidence>option d'achat</MiseEnEvidence>. Autrement dit, elle a la possibilité d'acquérir ou non le bien à un prix fixé à l'avance. Le prix tient compte des loyers déjà versés, on parle de <Expression>valeur résiduelle</Expression>.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>tout professionnel peut être <MiseEnEvidence>crédit-preneur</MiseEnEvidence> (société ou entrepreneur individuel) quels que soient sa forme juridique et son secteur d'activité. En revanche, seule une banque ou une société financière spécialisée peut être <MiseEnEvidence>crédit-bailleur</MiseEnEvidence>. Un <LienExterne URL="https://www.asf-france.com/annuaire-des-adherents/">annuaire des sociétés financières habilitées</LienExterne> est à votre disposition.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>En général, l'opération se déroule de la manière suivante :</Paragraphe><Liste type="numero"><Item><Paragraphe>Une entreprise choisit un bien immobilier qui correspond à ses besoins et en négocie les conditions de l'achat avec son propriétaire (un vendeur).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'entreprise présente son projet à la société financière (<Expression>crédit-bailleur</Expression>) qui est libre d'accepter ou de refuser le dossier. Pour prendre sa décision, le crédit-bailleur se base généralement sur la situation financière de l'entreprise, sa capacité d'endettement et les caractéristiques du bien immobilier.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>En cas d'acceptation, la société financière achète le bien immobilier et le loue à l'entreprise pendant une durée déterminée avec possibilité d'achat en fin de bail.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ce mécanisme permet à l'entreprise de financer un investissement immobilier <MiseEnEvidence>sans apport initial</MiseEnEvidence>, ni prêt bancaire. De plus, la dette du crédit-bail <MiseEnEvidence>ne figure pas dans le <LienIntra LienID="R63172" type="Définition de glossaire">bilan comptable</LienIntra></MiseEnEvidence> mais uniquement dans les annexes. Ainsi, le crédit-bail n'affecte pas la capacité d'endettement de l'entreprise qui conserve sa capacité à réaliser des emprunts.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>le crédit-bail peut porter sur un bien immobilier <MiseEnEvidence>en construction</MiseEnEvidence>. Dans ce cas, le crédit-preneur conserve la maîtrise d'ouvrage. Il a la possibilité de verser des pré-loyers pendant la construction.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les obligations à respecter ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Mentions du contrat</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le contrat de crédit-bail immobilier doit comporter certaines mentions, notamment :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Identité des parties</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Montant de la levée d'option</MiseEnEvidence> : pour l'achat du bien immobilier</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Loyers et durée du bail</MiseEnEvidence> : ils sont librement fixés. Le bailleur peut exiger le versement d'un premier loyer majoré et d'un dépôt de garantie qui sera restitué à la fin du bail.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Conditions de résiliation anticipée</MiseEnEvidence> : le locataire peut lever l'option avant l'expiration du crédit-bail, à charge pour lui de verser une indemnité au crédit-bailleur. Une durée minimale de location est prévue dans le contrat.</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Obligations réciproques des parties</Paragraphe></TitreFlottant><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Crédit-preneur</Titre><Paragraphe>Le locataire (<Expression>crédit-preneur</Expression>) a une <MiseEnEvidence>obligation de jouissance paisible</MiseEnEvidence> du bien et s'engage à assurer le <MiseEnEvidence>bon entretien</MiseEnEvidence> de l'immeuble. Jusqu'à la levée de l'option, le crédit-preneur ne peut donc pas vendre ou affecter le bien loué d'une <LienIntra LienID="R12443" type="Définition de glossaire">hypothèque</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Il ne peut pas non plus changer la destination exclusive du bien, c'est-à-dire, utiliser le bien pour un usage autre que celui initialement prévu. Par exemple, le crédit-preneur ne peut pas utiliser comme local commercial, un immeuble destiné à accueillir des bureaux.</Paragraphe><Paragraphe>De même, le crédit-preneur doit <MiseEnEvidence>s'acquitter des loyers</MiseEnEvidence> à l'échéance. Dans le cas contraire, il s'expose à ce que le bailleur mette fin au bail.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Crédit-bailleur</Titre><Paragraphe>Le crédit-bailleur a une obligation de <LienIntra LienID="R61640" type="Définition de glossaire">garantie d'éviction</LienIntra> à l'égard du locataire (crédit-preneur).</Paragraphe></Cas></BlocCas><TitreFlottant><Paragraphe>Publicité foncière</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Un contrat de crédit-bail immobilier conclu pour une <MiseEnEvidence>durée supérieure à 12 ans</MiseEnEvidence> doit faire l'objet d'une <MiseEnEvidence>publicité</MiseEnEvidence> auprès du service de publicité foncière dans un <MiseEnEvidence>délai de 3 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R16857" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Service de la publicité foncière (ex-Conservation des hypothèques)</Titre><PivotLocal>hypotheque</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/international-professionnel/questions/quelles-sont-les-modalites-de-paiement-des-droits"/></OuSAdresser><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>en l'absence de publication, le contrat de crédit bail n'est pas <LienIntra LienID="R51705" type="Définition de glossaire">opposable aux tiers</LienIntra>.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Cette publicité donne lieu au paiement de la <MiseEnEvidence>taxe de publicité foncière</MiseEnEvidence>. Le montant de la taxe est fixé à <Valeur>0,70 %</Valeur> du prix exprimé augmenté des charges imposées au preneur, ou de la <LienInterne LienPublication="F31046" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">valeur locative</LienInterne> réelle des biens loués si cette valeur est supérieure au prix augmenté des charges.</Paragraphe><Paragraphe>Le paiement de la taxe est <MiseEnEvidence>à la charge du crédit-bailleur</MiseEnEvidence> qui est encore propriétaire du bien au moment de la conclusion du crédit-bail.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles solutions pour le locataire à la fin du crédit-bail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À la fin du crédit-bail, le locataire (<Expression>crédit-preneur</Expression>) a le choix entre <MiseEnEvidence>l'une des 3 alternatives </MiseEnEvidence>:</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Acquérir l'immeuble</MiseEnEvidence> : le locataire lève l'option d'achat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Restituer le bien au bailleur</MiseEnEvidence> : le locataire ne lève pas l'option d'achat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Poursuivre la location</MiseEnEvidence> : le locataire doit obtenir l'accord du crédit-bailleur.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles règles fiscales s'appliquent au crédit-bail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une opération de crédit-bail immobilier est régie par des <MiseEnEvidence>règles fiscales particulières</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fiscalité sur les loyers</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les loyers versés par le locataire (crédit-preneur) sont des <MiseEnEvidence>charges déductibles</MiseEnEvidence> du résultat fiscal (revenu imposable).</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, lorsque le prix prévu de la levée d'option est inférieur au prix du terrain, la fraction égale à l'écart <MiseEnEvidence>n'est pas déductible</MiseEnEvidence> fiscalement.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Le loyer annuel du contrat de crédit bail est fixé à <Valeur>100 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le terrain a été acquis <Valeur>50 000 €</Valeur>. Le prix de la levée d'option stipulé dans le contrat est de <Valeur>20 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>La somme des loyers non déductibles est égale à : 50 000 - 20 000 = <Valeur>30 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Au final, le <MiseEnEvidence>montant du loyer déductible</MiseEnEvidence> sera de 100 000 - 30 000 = <Valeur>70 000 €</Valeur>.</Paragraphe></Exemple></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fiscalité de la levée d'option</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La levée de l'option d'achat entraîne l'entrée de l'immeuble dans le patrimoine du locataire (<Expression>crédit-preneur</Expression>). Le bien est alors inscrit à son <LienIntra LienID="R63172" type="Définition de glossaire">bilan </LienIntra><MiseEnEvidence>parmi les éléments de </MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R60673" type="Définition de glossaire">l'actif immobilisé</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le locataire, désormais propriétaire de l'immeuble, se retrouve dans la même situation fiscale que s'il avait acheté le bien dès la date de la conclusion du contrat de crédit-bail immobilier. Dès lors, il doit <MiseEnEvidence>réintégrer une fraction des loyers versés</MiseEnEvidence> au <LienInterne LienPublication="F31909" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">résultat fiscal</LienInterne> de l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant des réintégrations est obtenu grâce au <MiseEnEvidence>calcul suivant</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Paragraphe>Valeur de l'immeuble à la date de conclusion du contrat de crédit-bail immobilier - Montant de la levée d'option - Montant des amortissements que le locataire aurait pratiqués s'il avait été propriétaire du bien dès la date de conclusion du contrat - Montant des loyers non déductibles durant la période de location.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Le 1<Exposant>er</Exposant> janvier de l'année N, une entreprise conclut un contrat de crédit-bail immobilier. La valeur de l'immeuble est de <Valeur>200 000 €</Valeur> (soit <Valeur>180 000 €</Valeur> + <Valeur>20 000 €</Valeur> pour le terrain).</Paragraphe><Paragraphe>Le loyer annuel est égal à <Valeur>20 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de la levée d'option est fixé à <Valeur>10 000. €</Valeur></Paragraphe><Paragraphe>Le 31 décembre de l'année <MiseEnEvidence>N+10</MiseEnEvidence>, l'entreprise lève l'option d'achat et compte <LienIntra LienID="R55294" type="Définition de glossaire">amortir</LienIntra> le bien sur <MiseEnEvidence>25 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Calcul</MiseEnEvidence> : 200 000 – 10 000 – ((180 000 / 25) * 10) – 10 000 = 108 000</Paragraphe><Paragraphe>Au moment de la levée d'option, l'entreprise devra effectuer une <MiseEnEvidence>réintégration fiscale de </MiseEnEvidence><Valeur>108 000 €</Valeur>.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Toutefois, l'entreprise (<Expression>crédit-preneur</Expression>) est <MiseEnEvidence>dispensée de la réintégration fiscale</MiseEnEvidence> si elle remplit toutes les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'entreprise est une <LienIntra LienID="R35723" type="Définition de glossaire">PME</LienIntra>.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le bail a été signé entre le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2007 et le 31 décembre 2015.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La durée du crédit-bail s'étend sur au moins 15 ans.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'immeuble est à usage commercial ou industriel et il est situé dans une zone d'aide à finalité régionale ou une <LienIntra LienID="R41204" type="Définition de glossaire">zone de revitalisation rurale (ZRR)</LienIntra>.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National" principal="true"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R13806" sve="non" type="Local"><Titre>Conseiller local BPI France</Titre><RessourceWeb URL="http://www.bpifrance.fr/Contactez-nous"/><Source ID="R30755">Bpifrance</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R16857" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Service de la publicité foncière (ex-Conservation des hypothèques)</Titre><Complement>Pour effectuer une demande de renseignements, de copies ou extraits de documents</Complement><PivotLocal>hypotheque</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/international-professionnel/questions/quelles-sont-les-modalites-de-paiement-des-droits"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006197183/" ID="R38329"><Titre>Code général des impôts : articles 36 à 43 bis</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006197083" ID="R40918"><Titre>Code général des impôts : articles 38 quindecies H à 38 quindecies K</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006191649" ID="R40920"><Titre>Code général des impôts : articles 239 sexies A à 239 sexies D</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006185109" ID="R23255"><Titre>Code monétaire et financier : articles L313-7 à L313-10</Titre></Reference><Definition ID="R63172"><Titre>Bilan comptable</Titre><Texte><Paragraphe>Document présentant la situation patrimoniale de l'entreprise à un instant donné (ex : à la clôture de son exercice comptable). Il répertorie ce que l'entreprise possède (l'actif) et ce qu'elle doit (le passif).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12443"><Titre>Hypothèque</Titre><Texte><Paragraphe>Droit sur un bien immobilier accordé à une personne à qui l'on doit de l'argent en garantie du paiement de sa dette</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R61640"><Titre>Garantie d'éviction</Titre><Texte><Paragraphe>Garantie contre les troubles de jouissance émanant d'un tiers ou du vendeur lui-même</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51705"><Titre>Opposable aux tiers</Titre><Texte><Paragraphe>Situation juridique que les tiers ne peuvent ignorer et qu'ils doivent respecter, même s'ils ne sont pas signataires</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60673"><Titre>Actif immobilisé</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble des biens qui servent de façon durable à l’activité de l’entreprise (immeuble, terrain, bâtiment, brevet, fonds de commerce, etc.). Ces biens font partie du patrimoine de l'entreprise sur le long terme.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R55294"><Titre>Amortir (amortissement)</Titre><Texte><Paragraphe>Répartir dans la durée le coût du matériel ou du bien immobilier acheté</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R35723"><Titre>PME au sens européen (fiscal)</Titre><Texte><Paragraphe>Entreprise employant moins de 250 salariés, réalisant soit un chiffre d'affaires annuel inférieur à 50 millions d'euros, soit un total de bilan inférieur à 43 millions d'euros. Un dépassement de seuil n'a d'effet qu'après 2 exercices consécutifs.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R41204"><Titre>Zone de revitalisation rurale (ZRR)</Titre><Texte><Paragraphe>Zone regroupant des territoires ruraux qui présentent des difficultés économiques et sociales, notamment une faible densité démographique, un déclin de la population totale (ou active) ou une forte proportion d'emplois agricoles.</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>