<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23208" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-04-05T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F23208" profilsPro="tout"><dc:title>Tout savoir sur la facturation</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Comptabilité - Facturation</dc:subject><dc:description>La facture est un document qui donne le détail des prestations ou des marchandises vendues. Elle peut avoir plusieurs noms : par exemple « quittance » lorsqu'elle est émise après le paiement, ou encore « note » lorsqu'elle est à destination d'un client particulier. C'est un document de nature commerciale et comptable établi par un vendeur. Elle contient les conditions d'achat et de vente de produits, des marchandises ou des services rendus (nature, quantité, poids, qualité, prix...).</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé de l'économie</dc:contributor><dc:date>modified 2023-04-05</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F23208</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006219327/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038411053, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006191855, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000027361020, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000028683316, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000041471233/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000037701019/LEGISCTA000038533646/#LEGISCTA000038590798, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000494187/, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/2416-PGP.html, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/724-PGP.html, https://bofip.impots.gouv.fr/bofip/140-PGP.html/identifiant=BOI-TVA-DECLA-30-20-20-10-20131018, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2017/03/cir_41872.pdf</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31384</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><Cible>Tout professionnel</Cible><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N24266">Comptabilité - Facturation</Niveau><Niveau ID="N31384">Documents commerciaux (factures, devis, CGV)</Niveau><Niveau ID="F23208" type="Fiche d'information conditionnée">Tout savoir sur la facturation</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N24266"><Titre>Comptabilité - Facturation</Titre></Theme><DossierPere ID="N31384"><Titre>Documents commerciaux (factures, devis, CGV)</Titre><Fiche ID="F36008">Documents commerciaux d'une micro-entreprise</Fiche><Fiche ID="F37370">Documents commerciaux d'une entreprise individuelle</Fiche><Fiche ID="F37371">Documents commerciaux d'une société</Fiche><Fiche ID="F31144">Devis obligatoire : activités concernées</Fiche><Fiche ID="F33527">Conditions générales de vente (CGV)</Fiche><Fiche ID="F31808">Mentions obligatoires sur une facture</Fiche><Fiche ID="F23208">Tout savoir sur la facturation</Fiche><Fiche ID="F23211">Délais de paiement entre professionnels et pénalités de retard</Fiche></DossierPere><Avertissement ID="R64791" date="2023-11-09"><Titre>Mise en place progressive de la facturation électronique</Titre><Texte><Paragraphe>La <LienExterne URL="https://entreprendre.service-public.fr/actualites/A15683">facturation électronique,</LienExterne> déjà obligatoire à destination des entités publiques, s'étend progressivement aux professionnels. Elle sera progressivement mise en place à partir du 1<Exposant>er</Exposant> septembre 2026.</Paragraphe><Paragraphe>Un calendrier plus précis sera publié prochainement .</Paragraphe></Texte></Avertissement><Introduction><Texte><Paragraphe>La facture est un document qui donne le détail des prestations ou des marchandises vendues. Elle peut avoir plusieurs noms : par exemple « quittance » lorsqu'elle est émise après le paiement, ou encore « note » lorsqu'elle est à destination d'un client particulier. C'est un document de nature commerciale et comptable établi par un vendeur. Elle contient les conditions d'achat et de vente de produits, des marchandises ou des services rendus (nature, quantité, poids, qualité, prix...).</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Selon que votre client est un professionnel, une entité publique ou un particulier, les règles pour émettre des factures sont différentes.</Paragraphe></Texte><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Professionnel</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quoi sert une facture ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La facture a les fonctions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Fonction <MiseEnEvidence>juridique</MiseEnEvidence> : elle prouve que la prestation a été rendue ou la marchandise vendue. Elle permet aussi de prouver que le vendeur a le droit d'exiger le paiement d'une somme d'argent (quittance de loyer par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonction <MiseEnEvidence>commerciale</MiseEnEvidence> : elle détaille les conditions de négociation de la vente des biens ou services. Elle contient notamment le montant à payer par le client.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonction <MiseEnEvidence>comptable</MiseEnEvidence> : elle sert de justificatif comptable. Elle est nécessaire pour l'établissement des <LienInterne LienPublication="F31214" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">comptes annuels</LienInterne> d'une société.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonction <MiseEnEvidence>fiscale</MiseEnEvidence> : elle sert de support à la collecte et la déduction de la <LienInterne LienPublication="R24379" type="Sigle">TVA</LienInterne> et au contrôle de l'impôt.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Est-il obligatoire de fournir une facture ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le client est un professionnel, une facture doit obligatoirement être établie pour chaque vente de bien ou prestation de services.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit habituellement être délivrée <MiseEnEvidence>au moment de la livraison du bien</MiseEnEvidence> ou<MiseEnEvidence> de la réalisation de la prestation de services</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, la facture peut être émise à une autre échéance dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pour une livraison de biens exonérée de TVA, la facture doit être émise <MiseEnEvidence>au plus tard le 15 du mois suivant</MiseEnEvidence> celui au cours duquel la livraison à eu lieu.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour une prestation de services dont la TVA doit être versée par le client, alors la facture doit être émise <MiseEnEvidence>au plus tard le 15 du mois suivant</MiseEnEvidence> celui au cours duquel la prestation a été réalisée.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque l'entreprise réalise plusieurs livraisons de biens ou prestations de services distinctes <MiseEnEvidence>pour le compte d'un même client</MiseEnEvidence>, la facture peut être émise au plus tard à la fin du mois au cours duquel les livraisons ou prestations ont été réalisées. Cela ne concerne que les livraisons ou prestations pour lesquelles la TVA est exigible le mois au cours duquel l'opération a été réalisée.</Paragraphe><Paragraphe>Pour en savoir plus sur les dates d'exigibilité de la TVA, vous pouvez <LienInterne LienPublication="F31412" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">consulter la fiche dédiée.</LienInterne></Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Pour le professionnel exerçant une <MiseEnEvidence>profession libérale</MiseEnEvidence>, on parle de note d'honoraires et non pas de facture. Elle est soumise aux mêmes règles que la facture.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Sous quel format doit être émise une facture ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>1. Émetteur de la facture</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La facture est généralement émise par le <MiseEnEvidence>vendeur</MiseEnEvidence> ou le <MiseEnEvidence>prestataire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans certaines situations la facture peut être émise par une autre personne :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lorsque le vendeur ou le prestataire est établi en dehors de l'Union européenne, la facture doit être délivrée par son <LienIntra LienID="R64675" type="Définition de glossaire">représentant fiscal</LienIntra>. L'entreprise peut tout de même décider d'émettre sa facture elle-même à condition qu'elle y indique le nom, l'adresse et le numéro d'identification de son représentant fiscal.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le vendeur ou le prestataire autorise son client (autofacturation) ou un tiers (sous-traitance de la facturation) à facturer pour son compte par un mandat de facturation</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le vendeur (ou prestataire) et le client doivent chacun <MiseEnEvidence>conserver chacun un exemplaire</MiseEnEvidence> de la facture.</Paragraphe><Paragraphe>Les factures doivent être établies en respectant un certain formalisme.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>2. Mentions obligatoires</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La facture doit contenir plusieurs mentions obligatoires comme par exemple, le nom et l'adresse du client et du professionnel, les quantités des biens vendus, le détail des prestations, etc.</Paragraphe><Paragraphe>L'ensemble des informations concernant les mentions obligatoires est disponible sur la <LienInterne LienPublication="F31808" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">fiche dédiée.</LienInterne></Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>3. Format d'émission de la facture</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La facture peut être émise sous différentes formes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Électronique</MiseEnEvidence> : la facture doit avoir été émise à l'aide d'un processus de facturation entièrement électronique. Ainsi, la numérisation d'une facture établie sous format papier ne permet de pas de considérer que la facture est électronique. C'est également le cas des factures uniquement reçues par courrier électronique.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Papier</MiseEnEvidence> : la facture peut être conçue sur un support papier. Elle pourra ensuite être conservée dans un registre papier ou numérisée.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Pour en savoir plus sur la facturation électronique, vous pouvez consulter le <LienExterne URL="https://www.francenum.gouv.fr/guides-et-conseils/pilotage-de-lentreprise/dematerialisation-des-documents/facturation-electronique">site de France num</LienExterne>.</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>4. Garantie d'authenticité des factures</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'entreprise qui émet ou reçoit des factures doit pouvoir assurer l'authenticité de ses factures. Elle peut le faire de l'une des manières suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Mise en place d'un contrôle suffisant des factures, permettant d'authentifier l'origine, l'intégrité du contenu et la lisibilité de la facture. On parle également d'<Expression>audit fiable</Expression>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Utilisation de la <LienExterne URL="https://www.francenum.gouv.fr/comprendre-le-numerique/la-signature-electronique-un-outil-devenu-incontournable">signature électronique « qualifiée »</LienExterne> qui repose sur un certificat qualifié. Elle doit avoir été créée à l'aide d'un dispositif sécurisé de création de signature électronique. Cela fonctionne également pour les signatures électroniques non-qualifiées mais reconnues comme telles par l'administration</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Utilisation de la facturation en <LienExterne URL="https://www.impots.gouv.fr/partenaires-edi-0">EDI</LienExterne> (échange de données informatisées)</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on facturer dans une monnaie étrangère ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une facture peut être émise dans une devise autre que l'euro.</Paragraphe><Paragraphe>En reva<MiseEnEvidence/>nche, le <MiseEnEvidence>montant de la TVA</MiseEnEvidence> à payer ou à régulariser doit être indiqué en euros. Pour convertir ce montant en euros, il faut appliquer le <LienExterne URL="https://www.ecb.europa.eu/stats/policy_and_exchange_rates/euro_reference_exchange_rates/html/index.fr.html">dernier taux de change publié</LienExterne> par la Banque centrale européenne (BCE). Ce taux de change doit être indiqué sur la facture.</Paragraphe><Paragraphe>Pour en savoir plus sur la facturation en monnaie étrangère, vous pouvez consulter<LienExterne URL="https://www.economie.gouv.fr/entreprises/facturation-devise-etrangere">la fiche du ministère de l'économie</LienExterne>dédiée au sujet.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment et combien de temps faut-il conserver les factures émises ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les factures émises par une entreprise doivent être rangées chronologiquement dans un livre comptable. Les dates d'émissions et la numérotation des factures doivent se suivre et être cohérentes.</Paragraphe><Paragraphe>Les factures doivent être numérotées à l'aide d'un <MiseEnEvidence>numéro unique basé sur une séquence chronologique continue</MiseEnEvidence>, sans rupture. Cela implique que 2 factures ne peuvent pas avoir le même numéro.</Paragraphe><Paragraphe>L'entreprise peut choisir différentes séries de numérotation (par exemple F2023-01-001, 2023-001...). Cela peut être les cas dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lorsqu'il y a plusieurs sites de facturation, une série par site</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsqu'il y a différentes catégories de clients pour lesquelles les règles de facturation ne sont pas identiques, une série par catégorie de clients</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsqu'il y a de la sous-traitance de facturation pour certaines factures</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le numéro de la facture fait partie des <LienInterne LienPublication="F31808" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">mentions obligatoires</LienInterne> et doit figurer sur toutes les pages.</Paragraphe><Paragraphe>Si une facture comporte plusieurs pages, elles doivent être numérotées selon une séquence n/N (n étant le numéro d'ordre des pages et N le nombre total des pages constituant la facture).</Paragraphe><Paragraphe>Les factures doivent être conservées <MiseEnEvidence>10 ans.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment annuler ou rectifier une facture ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les factures qui ont été émises ne peuvent pas être supprimées. Ainsi en cas d'erreur sur une facture, il n'est pas possible de la supprimer pour la remplacer par une facture corrigée. Il ne doit pas y avoir de « trou » dans la numérotation des factures.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'annulation ou de rectification de la facture initiale, le vendeur doit adresser à son client l'un des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une nouvelle facture établie en remplacement de la précédente, qui doit faire référence à la facture annulée et mentionner l'annulation de la facture initiale.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une note d'avoir, notamment en cas de remise accordée après la facturation, faisant référence à la facture initiale (numéro et date de la facture).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La nouvelle facture ou la note d'avoir doit comporter les même mentions obligatoires sauf si le vendeur souhaite émettre une facture simplifiée. Il doit également avoir le même numéro de facture que la facture initiale et mentionner explicitement l'annulation de cette dernière.</Paragraphe><Paragraphe>Pour obtenir le remboursement de la TVA facturée d'une facture déjà encaissée, la note d'avoir doit comporter le montant hors taxe du rabais et le montant de la TVA correspondante. En revanche, si le vendeur ne souhaite pas récupérer la TVA sur le rabais qui a été accordé, il doit préciser que le rabais est <Expression>net de taxe</Expression>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Lorsque la facture rectificative ne peut pas reprendre la même numérotation que la facture annulée, elle peut faire référence à un ensemble de factures ou au contrat (en y indiquant son numéro). Il faut également indiquer la période durant laquelle les factures concernées ont été émises.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les sanctions en cas de non-respect des règles de facturation ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>1. Manquement à l'obligation de facturation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Un vendeur ou un prestataire qui ne respecte pas son obligation de facturation encourt l'une des amende suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pour une entreprise individuelle, l'amende peut aller jusqu'à <Valeur>75 000 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour une société, l'amende peut aller jusqu'à <Valeur>375 000 €</Valeur></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Un vendeur ou prestataire, qui après avoir été sanctionné , manque une nouvelle fois à son obligation dans les 2 ans qui suivent sa première sanction, s'expose à l'une des amendes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pour une entreprise individuelle, l'amende peut aller jusqu'à <Valeur>150 000 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour est une société, l'amende peut aller jusqu'à <Valeur>750 000 €</Valeur></Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>2. Omission ou inexactitude dans les mentions obligatoires</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Une amende de <Valeur>15 €</Valeur> est appliquée sur chaque omission ou inexactitude. Le montant total des amendes appliquées sur une facture ne peut pas dépasser <Valeur>25 %</Valeur> du montant de la facture.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque l'adresse ou l'identité du client ou du fournisseur ont été dissimulées ou modifiées, le montant de l'amende est égal à <Valeur>50 %</Valeur> du montant total des factures concernées.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>3. Livraison ou prestation de services fictives</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Une amende égale à <Valeur>50 %</Valeur> du montant de la facture est appliquée lorsque la facture concerne une vente ou une prestation de services fictive. Si le vendeur ou le prestataires apporte la preuve que l'opération a bien été effectuée et correctement comptabilisée <MiseEnEvidence>dans les 30 jours</MiseEnEvidence>, l'amende est réduite à<Valeur> 5  %</Valeur>du montant de la transaction.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Lorsque l'amende est égale à <Valeur>50 %</Valeur> du montant de la facture ou de l'ensemble des factures, celle-ci est plafonnée à <Valeur>375 000 €</Valeur> par exercice comptable. Lorsque le montant de l'amende est réduit à <Valeur>5 %</Valeur>, celle-ci est plafonnée à <Valeur>37 500 €</Valeur>.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Entité publique</Titre><Texte><Paragraphe>Cela concerne les factures émises à destination des entités suivantes : État, collectivités territoriales, établissements publics.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quoi sert une facture ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La facture a les fonctions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Fonction <MiseEnEvidence>juridique</MiseEnEvidence> : elle prouve que la prestation a été rendue ou la marchandise vendue. Elle permet aussi de prouver que le vendeur a le droit d'exiger le paiement d'une somme d'argent (quittance de loyer par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonction <MiseEnEvidence>commerciale</MiseEnEvidence> : elle détaille les conditions de négociation de la vente des biens ou services. Elle contient notamment le montant à payer par le client.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonction <MiseEnEvidence>comptable</MiseEnEvidence> : elle sert de justificatif comptable. Elle est nécessaire pour l'établissement des <LienInterne LienPublication="F31214" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">comptes annuels</LienInterne> d'une société.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonction <MiseEnEvidence>fiscale</MiseEnEvidence> : elle sert de support à la collecte et la déduction de la <LienInterne LienPublication="R24379" type="Sigle">TVA</LienInterne> et au contrôle de l'impôt.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Est-il obligatoire de fournir une facture ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le client est une administration publique, une facture doit obligatoirement être établie pour chaque vente de bien ou prestation de service.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit habituellement être délivrée <MiseEnEvidence>au moment de la livraison du bien</MiseEnEvidence> ou<MiseEnEvidence> de la réalisation de la prestation de services</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, la facture peut être émise à une autre échéance dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pour la livraison de biens exonérée de TVA, la facture doit être émise <MiseEnEvidence>au plus tard le 15 du mois suivant</MiseEnEvidence> celui au cours duquel la livraison à eu lieu.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour une prestation de services dont la TVA doit être versée par le client, alors la facture doit être émise <MiseEnEvidence>au plus tard le 15 du mois suivant</MiseEnEvidence> celui au cours duquel la prestation a été réalisée.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque l'entreprise réalise plusieurs livraisons de biens ou prestations de services distinctes <MiseEnEvidence>pour le compte d'un même client</MiseEnEvidence>, la facture peut être émise au plus tard à la fin du mois au cours duquel les livraisons ou prestations ont été réalisées. Cela ne concerne que les livraisons ou prestations pour lesquelles la TVA est exigible le mois au cours duquel l'opération a été réalisée.</Paragraphe><Paragraphe>Pour en savoir plus sur les dates d'exigibilité de la TVA, vous pouvez consulter la <LienInterne LienPublication="F31412" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">fiche dédiée.</LienInterne></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Sous quel format doit être émise une facture  ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La facture est généralement émise par <MiseEnEvidence>le vendeur</MiseEnEvidence> ou le <MiseEnEvidence>prestataire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans certaines situations la facture peut être émise par une autre personne :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lorsque le vendeur ou le prestataire est établi en dehors de l'Union européenne, la facture doit être délivrée par <MiseEnEvidence>son <LienIntra LienID="R64675" type="Définition de glossaire">représentant fiscal</LienIntra></MiseEnEvidence>. L'entreprise peut tout de même décider d'émettre sa facture elle-même à condition qu'elle y indique le nom, l'adresse et le numéro d'identification de son représentant fiscal.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le vendeur ou le prestataire autorise son client (autofacturation) ou un tiers (sous-traitance de la facturation) à facturer pour son compte par un mandat de facturation</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le vendeur (ou prestataire) et le client doivent chacun <MiseEnEvidence>conserver chacun un exemplaire</MiseEnEvidence> de la facture.</Paragraphe><Paragraphe>La facture doit être <MiseEnEvidence>saisie électroniquement</MiseEnEvidence> à l'aide du portail ChorusPro :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R52176" URL="https://portail.chorus-pro.gouv.fr/aife_csm?id=aife_index" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Portail Chorus Pro</Titre><Source ID="R40757">Agence pour l'informatique financière de l'État (AIFE)</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Le portail Chorus Pro, créé par l'Agence pour l'Informatique financière de l’État (AIFE), est mis à disposition gratuitement des entreprises et doit être utilisé <MiseEnEvidence>pour la transmission des factures électroniques aux entités publiques</MiseEnEvidence>. Pour bénéficier de cette transmission électronique, l'entreprise doit créer un compte Chorus pro sur le portail.</Paragraphe></Texte></Introduction><NoticeLiee ID="R38276" URL="https://communaute.chorus-pro.gouv.fr/documentation/tutoriels/" type="Notice">Tutoriels sur Chorus Pro</NoticeLiee></ServiceEnLigne><Paragraphe>Elle doit contenir les mentions obligatoires suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Date de l'émission de la facture</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Identité du vendeur ou du prestataire de services</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Identité de l'administration publique concernée par la facture</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Numéro de la facture</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si il y a eu un bon de commande, le numéro du bon. Dans le cas contraire, les références du contrat ou le numéro de l'engagement attribué par le système d'information financière et comptable de l'administration publique concernée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Identité du payeur avec le code d'identification du service chargé du paiement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date de livraison des fournitures ou d'exécution des services ou des travaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Quantité et dénomination précise des produits livrés ou des prestations ou des travaux réalisés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant total de la facture, montant total hors taxe et montant de la taxe à payer</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Répartition des montants par taux de TVA ou si c'est le cas, le bénéfice d'une exonération de TVA</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si le vendeur ou le prestataire a un <LienIntra LienID="R64675" type="Définition de glossaire">représentant fiscal</LienIntra>, son identification</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si cela est nécessaire, les modalités de règlement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si des déductions ou des versement complémentaires sont faits, les renseignement qui y sont relatifs</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Pour en savoir plus sur la facturation dans le cadre des marchés publics, vous pouvez consulter le <LienExterne URL="https://www.francenum.gouv.fr/guides-et-conseils/pilotage-de-lentreprise/dematerialisation-des-documents/marches-publics">site de France Num</LienExterne>.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on facturer dans une monnaie étrangère ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une facture peut être émise dans une devise autre que l'euro.</Paragraphe><Paragraphe>En reva<MiseEnEvidence/>nche, le <MiseEnEvidence>montant de la TVA</MiseEnEvidence> à payer ou à régulariser doit être indiqué en euros. Pour convertir ce montant en euros, il faut appliquer le <LienExterne URL="https://www.ecb.europa.eu/stats/policy_and_exchange_rates/euro_reference_exchange_rates/html/index.fr.html">dernier taux de change publié</LienExterne> par la Banque centrale européenne (BCE). Ce taux de change doit être indiqué sur la facture.</Paragraphe><Paragraphe>Pour en savoir plus sur la facturation en monnaie étrangère, vous pouvez consulter<LienExterne URL="https://www.economie.gouv.fr/entreprises/facturation-devise-etrangere">la fiche du ministère de l'économie</LienExterne>dédiée au sujet.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment et combien de temps faut-il conserver les factures émises ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les factures émises par une entreprise doivent être rangées chronologiquement dans un livre comptable. Les dates d'émissions et la numérotation des factures doivent se suivre et être cohérentes.</Paragraphe><Paragraphe>Les factures doivent être numérotées à l'aide d'un <MiseEnEvidence>numéro unique basé sur une séquence chronologique continue</MiseEnEvidence>, sans rupture. Cela implique que 2 factures ne peuvent pas avoir le même numéro.</Paragraphe><Paragraphe>L'entreprise peut choisir différentes séries de numérotation (par exemple F2023-01-001, 2023-001...). Cela peut être les cas dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lorsqu'il y a plusieurs sites de facturation, une série par site.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsqu'il y a différentes catégories de clients pour lesquelles les règles de facturation ne sont pas identiques, une série par catégorie de clients</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsqu'il y a de la sous-traitance de facturation pour certaines factures</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le numéro de la facture fait partie des <LienInterne LienPublication="F31808" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">mentions obligatoires</LienInterne> et doit figurer sur toutes les pages.</Paragraphe><Paragraphe>Si une facture comporte plusieurs pages, elles doivent être numérotées selon une séquence n/N (n étant le numéro d'ordre des pages et N le nombre total des pages constituant la facture).</Paragraphe><Paragraphe>Les factures doivent être conservées <MiseEnEvidence>10 ans.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment annuler ou rectifier une facture ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les factures qui ont été émises ne peuvent pas être supprimées. Ainsi en cas d'erreur sur une facture, il n'est pas possible de la supprimer pour la remplacer par une facture corrigée. Il ne doit pas y avoir de « trou » dans la numérotation des factures.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'annulation ou de rectification de la facture initiale, le vendeur doit adresser à son client l'un des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une nouvelle facture établie en remplacement de la précédente, qui doit faire référence à la facture annulée et mentionner l'annulation de la facture initiale.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une note d'avoir, notamment en cas de remise accordée après la facturation, faisant référence à la facture initiale (numéro et date de la facture).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La nouvelle facture ou la note d'avoir doit comporter les même mentions obligatoires sauf si le vendeur souhaite émettre une facture simplifiée. Il doit également avoir le même numéro de facture que la facture initiale et mentionner explicitement l'annulation de cette dernière.</Paragraphe><Paragraphe>Pour obtenir le remboursement de la TVA facturée d'une facture déjà encaissée, la note d'avoir doit comporter le montant hors taxe du rabais et le montant de la TVA correspondante. En revanche, si le vendeur ne souhaite pas récupérer la TVA sur le rabais qui a été accordé, il doit préciser que le rabais est <Expression>net de taxe</Expression>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Lorsque la facture rectificative ne peut pas reprendre la même numérotation que la facture annulée, elle peut faire référence à un ensemble de factures ou au contrat (en y indiquant son numéro). Il faut également indiquer la période durant laquelle les factures concernées ont été émises.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les sanctions en cas de non-respect des règles de facturation ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>1. Manquement à l'obligation de facturation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Un vendeur ou un prestataire qui ne respecte pas son obligation de facturation encourt l'une des amende suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pour une entreprise individuelle, l'amende peut aller jusqu'à <Valeur>75 000 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour une société, l'amende peut aller jusqu'à <Valeur>375 000 €</Valeur></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Un vendeur ou prestataire, qui après avoir été sanctionné, manque une nouvelle fois à son obligation dans les 2 ans qui suivent sa première sanction, s'expose à l'une des amendes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lorsque le vendeur ou le prestataire est une entreprise individuelle, l'amende peut aller jusqu'à <Valeur>150 000 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le vendeur ou le prestataire est une société, l'amende peut aller jusqu'à <Valeur>750 000 €</Valeur></Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>2. Omission ou inexactitude dans les mentions obligatoires</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Une amende de <Valeur>15 €</Valeur> est appliquée sur chaque omission ou inexactitude. Le montant total des amendes appliquées sur une facture ne peut pas dépasser <Valeur>25 %</Valeur> du montant de la facture.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque l'adresse ou l'identité du client ou du fournisseur ont été dissimulées ou modifiées, le montant de l'amende est égal à <Valeur>50 %</Valeur> du montant total des factures concernées.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>3. Livraison ou prestation de services fictives</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Une amende égale à <Valeur>50 %</Valeur> du montant de la facture est appliquée lorsque la facture concerne une vente ou une prestation de services fictive. Si le vendeur ou le prestataires apporte la preuve que l'opération a bien été effectuée et correctement comptabilisée <MiseEnEvidence>dans les 30 jours</MiseEnEvidence>, l'amende est réduite à<Valeur> 5  %</Valeur>du montant de la transaction.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Lorsque l'amende est égale à <Valeur>50 %</Valeur> du montant de la facture ou de l'ensemble des factures, celle-ci est plafonnée à <Valeur>375 000 €</Valeur> par exercice comptable. Lorsque le montant de l'amende est réduit à <Valeur>5 %</Valeur>, celle-ci est plafonnée à <Valeur>37 500 €</Valeur>.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Particulier</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quoi sert une note ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La facture a les fonctions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Fonction <MiseEnEvidence>juridique</MiseEnEvidence> : elle prouve que la prestation a été rendue ou la marchandise vendue. Elle permet aussi de prouver que le vendeur a le droit d'exiger le paiement d'une somme d'argent (quittance de loyer par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonction <MiseEnEvidence>commerciale</MiseEnEvidence> : elle détaille les conditions de négociation de la vente des biens ou services. Elle contient notamment le montant à payer par le client.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonction <MiseEnEvidence>comptable</MiseEnEvidence> : elle sert de justificatif comptable. Elle est nécessaire pour l'établissement des <LienInterne LienPublication="F31214" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">comptes annuels</LienInterne> d'une société.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonction <MiseEnEvidence>fiscale</MiseEnEvidence> : elle sert de support à la collecte et la déduction de la <LienInterne LienPublication="R24379" type="Sigle">TVA</LienInterne> et au contrôle de l'impôt.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La note a les fonctions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Fonction <MiseEnEvidence>juridique</MiseEnEvidence> : elle prouve que la prestation a été rendue ou la marchandise vendue. Elle permet aussi de prouver que le vendeur a le droit d'exiger le paiement d'une somme d'argent (quittance de loyer par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonction <MiseEnEvidence>commerciale</MiseEnEvidence> : elle détaille les conditions de négociation de la vente des biens ou services. Elle contient notamment le montant à payer par le client.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonction <MiseEnEvidence>comptable</MiseEnEvidence> : elle sert de justificatif comptable. Elle est nécessaire pour l'établissement des <LienInterne LienPublication="F31214" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">comptes annuels</LienInterne> d'une société.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonction <MiseEnEvidence>fiscale</MiseEnEvidence> : elle sert de support à la collecte et la déduction de la <LienInterne LienPublication="R24379" type="Sigle">TVA</LienInterne> et au contrôle de l'impôt.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Est-il obligatoire de fournir une note ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le client est un particulier, une note doit être obligatoirement émise dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le client en a fait la demande</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle concerne une vente à distance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle concerne une livraison intracommunautaire exonérée de TVA</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle concerne une prestation de services d'un montant supérieur à <Valeur>25 €</Valeur> (TVA comprise)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Elle doit habituellement être délivrée <MiseEnEvidence>au moment de la livraison du bien</MiseEnEvidence> ou<MiseEnEvidence> de la réalisation de la prestation de services</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, la note peut être émise à une autre échéance dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pour la livraison de biens exonérée de TVA, la note doit être émise <MiseEnEvidence>au plus tard le 15 du mois suivant</MiseEnEvidence> celui au cours duquel la livraison à eu lieu.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour une prestation de services dont la TVA doit être versée par le client, alors la note doit être émise <MiseEnEvidence>au plus tard le 15 du mois suivant</MiseEnEvidence> celui au cours duquel la prestation a été réalisée</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque l'entreprise réalise plusieurs livraisons de biens ou prestations de services distinctes <MiseEnEvidence>pour le compte d'un même client</MiseEnEvidence>, la note peut être émise au plus tard à la fin du mois au cours duquel les livraisons ou prestations ont été réalisées. Cela ne concerne que les livraisons ou prestations pour lesquelles la TVA est exigible le mois au cours duquel l'opération a été réalisée.</Paragraphe><Paragraphe>Pour en savoir plus sur les dates d'exigibilité de la TVA, vous pouvez <LienInterne LienPublication="F31412" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">consulter la fiche dédiée.</LienInterne></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Sous quel format doit être émise une note ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>1. Émetteur de la note</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La note est généralement émise par <MiseEnEvidence>le vendeur</MiseEnEvidence> ou le <MiseEnEvidence>prestataire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans certaines situations, la note peut être émise par une autre personne :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lorsque le vendeur ou le prestataire est établi en dehors de l'Union européenne, la note doit être délivrée par <MiseEnEvidence>son <LienIntra LienID="R64675" type="Définition de glossaire">représentant fiscal</LienIntra></MiseEnEvidence>. L'entreprise peut tout de même décider d'émettre sa note elle-même à condition qu'elle y indique le nom, l'adresse et le numéro d'identification de son représentant fiscal.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le vendeur ou le prestataire autorise un tiers (sous-traitance de la facturation) à facturer pour son compte par un mandat de facturation</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le vendeur (ou prestataire) et le client doivent chacun <MiseEnEvidence>conserver chacun un exemplaire</MiseEnEvidence> de la note.</Paragraphe><Paragraphe>Les notes doivent être émises en respectant un certain formalisme.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>2. Mentions obligatoires</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La note doit contenir des mentions obligatoires comme le nom et l'adresse du client et du professionnel, les quantités des biens vendus, le détail des prestations...</Paragraphe><Paragraphe>L'ensemble des informations concernant les mentions obligatoires est disponible <LienInterne LienPublication="F31808" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">sur la fiche dédiée.</LienInterne></Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>3. Format d'émission de la note</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La note peut être émise sous différentes formes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Électronique</MiseEnEvidence> : la note doit avoir été émise à l'aide d'un processus de facturation entièrement électronique. Par exemple, la numérisation d'une facture établie sous format papier ne permet de pas de considérer que la note est électronique. C'est également le cas pour les notes uniquement reçues par courrier électronique.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Papier</MiseEnEvidence> : la note peut être conçue sur un support papier. Elle pourra ensuite être conservée dans un registre papier ou numérisé.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Pour en savoir plus sur la facturation électronique, vous pouvez consulter le <LienExterne URL="https://www.francenum.gouv.fr/guides-et-conseils/pilotage-de-lentreprise/dematerialisation-des-documents/facturation-electronique">site de France num</LienExterne>.</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>4. Garantie d'authenticité des notes</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'entreprise qui émet ou reçoit des factures ou des notes doit pouvoir assurer l'authenticité de ses documents. Elle peut le faire de l'une des manières suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Mise en place d'un contrôle suffisant des factures (notes), permettant d'authentifier l'origine, l'intégrité du contenu et la lisibilité de la facture. On parle également d'<Expression>audit fiable</Expression>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Utilisation de la <LienExterne URL="https://www.francenum.gouv.fr/comprendre-le-numerique/la-signature-electronique-un-outil-devenu-incontournable">signature électronique « qualifiée »</LienExterne> qui repose sur un certificat qualifié. Elle doit avoir été créée à l'aide d'un dispositif sécurisé de création de signature électronique. Cela fonctionne également pour les signatures électroniques non-qualifiées mais reconnues comme telles par l'administration</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Utilisation de la facturation <LienExterne URL="https://www.impots.gouv.fr/partenaires-edi-0">en EDI</LienExterne> (échange de données informatisées)</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on établir une note dans une monnaie étrangère ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une note peut être émise dans une devise autre que l'euro.</Paragraphe><Paragraphe>En reva<MiseEnEvidence/>nche, le montant de la TVA à payer ou à régulariser doit être indiqué en euros. Pour convertir ce montant en euros, il faut appliquer le <LienExterne URL="https://www.ecb.europa.eu/stats/policy_and_exchange_rates/euro_reference_exchange_rates/html/index.fr.html">dernier taux de change publié</LienExterne> par la Banque centrale européenne (BCE). Ce taux de change doit être indiqué sur la note.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment et combien de temps faut-il conserver les notes émises ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les notes et factures émises par une entreprise doivent être rangées chronologiquement dans un livre comptable. Les dates d'émissions et la numérotation des notes et factures doivent se suivre et être cohérentes.</Paragraphe><Paragraphe>Les notes et factures doivent être numérotées à l'aide d'un <MiseEnEvidence>numéro unique basé sur une séquence chronologique continue</MiseEnEvidence>, sans rupture. Cela implique que 2 notes ou 2 factures ne peuvent pas avoir le même numéro.</Paragraphe><Paragraphe>L'entreprise peut choisir différentes séries de numérotation (par exemple F2023-01-001, 2023-001...), cela peut être les cas dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lorsqu'il y a plusieurs sites de facturation, une série par site.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsqu'il y a différentes catégories de clients pour lesquelles les règles de facturation ne sont pas identiques, une série par catégorie de clients. Il est possible de classer vos notes (à destination des particuliers) et vos factures (à destination des professionnels) dans 2 classeurs différents</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsqu'il y a de la sous-traitance de facturation pour certaines factures</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le numéro de la note ou de la facture fait partie des <LienInterne LienPublication="F31808" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">mentions obligatoires</LienInterne> et doit figurer sur toutes les pages.</Paragraphe><Paragraphe>Si une note ou une facture comporte plusieurs pages, elle doit être numérotée selon une séquence n/N (n étant le numéro d'ordre des pages et N le nombre total de pages constituant la note ou la facture).</Paragraphe><Paragraphe>Les notes doivent être conservées <MiseEnEvidence>10 ans.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment annuler ou rectifier une note ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les notes qui ont déjà été émises ne peuvent pas être supprimées, ainsi lorsqu'une erreur à été faite sur une note, il n'est pas possible de la supprimer pour la remplacer par une note corrigée. Il ne doit pas y avoir de trou dans la numérotation des notes.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'annulation ou de rectification de la note initiale, le vendeur doit adresser à son client l'un des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une nouvelle note établie en remplacement de la précédente, qui doit faire référence à la note annulée et mentionner l'annulation de la note initiale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une note d'avoir, notamment en cas de remise accordée après la facturation, faisant référence à la note initiale (numéro et date de la facture)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La nouvelle note ou la note d'avoir doit comporter les mêmes mentions obligatoires sauf si le vendeur souhaite émettre une note simplifiée. Elle doit également avoir le même numéro que la note initiale et mentionner explicitement l'annulation de cette dernière.</Paragraphe><Paragraphe>Pour obtenir le remboursement de la TVA facturée d'une note déjà encaissée, la note d'avoir doit comporter le montant hors taxe du rabais et le montant de la TVA correspondante. En revanche si le vendeur ne souhaite pas récupérer la TVA sur le rabais qui a été accordé, il doit préciser que le rabais est <Expression>net de taxe</Expression>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Lorsque la note rectificative ne peut pas reprendre la même numérotation que la note annulée.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les sanctions en cas de non-respect des règles ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>1. Manquement à son obligation de facturation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Un vendeur ou prestataire qui ne respecte pas son obligation de facturation est soumise à l'une des amende suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pour une <MiseEnEvidence>entreprise individuelle</MiseEnEvidence>, l'amende peut aller jusqu'à <Valeur>75 000 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour une <MiseEnEvidence>société</MiseEnEvidence>, l'amende peut aller jusqu'à <Valeur>375 000 €</Valeur></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Un vendeur ou prestataire, qui après avoir été sanctionné, manque une nouvelle fois à son obligation dans les 2 ans qui suivent sa première sanction, s'expose à l'une des amendes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pour une <MiseEnEvidence>entreprise individuelle</MiseEnEvidence>, l'amende peut aller jusqu'à <Valeur>150 000 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour une <MiseEnEvidence>société</MiseEnEvidence>, l'amende peut aller jusqu'à <Valeur>750 000 €</Valeur></Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>2. Omission ou inexactitude dans les mentions obligatoires</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Une amende de <Valeur>15 €</Valeur> est appliquée sur chaque <MiseEnEvidence>omission ou inexactitude</MiseEnEvidence>. Le montant total des amendes appliquées sur une note ne peut pas dépasser <Valeur>25 %</Valeur> de son montant.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque l'adresse ou l'identité du client ont été <MiseEnEvidence>dissimulées ou modifiées</MiseEnEvidence>, le montant de l'amende est égal à <Valeur>50 %</Valeur> du montant total des factures concernées.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>3. Livraison ou prestation de services fictives</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Une amende égale à <Valeur>50 %</Valeur> du montant de la note est appliquée lorsque la note concerne une vente ou une prestation de services fictive. Si le vendeur ou le prestataires apporte la preuve que l'opération a bien été effectuée et correctement comptabilisée <MiseEnEvidence>dans les 30 jours</MiseEnEvidence>, l'amende est réduite à<Valeur> 5  %</Valeur>du montant de la transaction.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Lorsque l'amende est égale à <Valeur>50 %</Valeur> du montant de la note ou de l'ensemble des notes, celle-ci est plafonnée à <Valeur>375 000 €</Valeur> par exercice comptable. Lorsque le montant de l'amende est réduit à <Valeur>5 %</Valeur>, celle-ci est plafonnée à <Valeur>37 500 €</Valeur>.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F33340" audience="Professionnels"><Titre>TVA applicable aux échanges européens</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F23570" audience="Professionnels"><Titre>Numéro de TVA intracommunautaire</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F31808" audience="Professionnels"><Titre>Mentions obligatoires sur une facture</Titre><Theme ID="N24266"><Titre>Comptabilité - Facturation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F35018" audience="Professionnels"><Titre>Négociation commerciale : établir une convention entre professionnels</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006219327/" ID="R21890"><Titre>Code de commerce : article L123-22</Titre><Complement>Obligations comptables applicables à tous les commerçants</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038411053" ID="R1703"><Titre>Code de commerce : article L441-9</Titre><Complement>Les conditions et sanctions de la facturation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006191855" ID="R31888"><Titre>Code général des impôts : articles 289-0 et 289</Titre><Complement>Règles de facturation en matière de TVA</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000027361020" ID="R32086"><Titre>Code général des impôts, annexe 3 : article 96 F</Titre><Complement>Signature électronique</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000028683316" ID="R32087"><Titre>Code général des impôts, annexe 4 : article 41 septies</Titre><Complement>Factures télétransmises</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000041471233/" ID="R21896"><Titre>Livre des procédures fiscales : article L102B</Titre><Complement>Obligation et délais de conservation des documents en matière fiscale</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000037701019/LEGISCTA000038533646/#LEGISCTA000038590798" ID="R54450"><Titre>Code de la commande publique : articles L2392-1 à L2392-4</Titre><Complement>Facturation électronique dans le secteur public</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000494187/" ID="R22130"><Titre>Arrêté n°83-50/A du 3 octobre 1983 relatif à la publicité des prix de tous les services</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/2416-PGP.html" ID="R44082"><Titre>Bofip-Impôts n°BOI-TVA-DECLA-30-20 sur les règles d'établissement des factures</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/724-PGP.html" ID="R44083"><Titre>Bofip-Impôts n°BOI-CF-INF-10-40-40 sur les sanctions des infractions aux règles de facturation</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://bofip.impots.gouv.fr/bofip/140-PGP.html/identifiant=BOI-TVA-DECLA-30-20-20-10-20131018" ID="R47855"><Titre>Bofip-Impôts n° BOI-TVA-DECLA-30-20-20-10 sur les mentions à porter sur les factures</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2017/03/cir_41872.pdf" ID="R47136" format="application/pdf" poids="499.9 KB"><Titre>Instruction du 22 février 2017 sur le développement de la facturation électronique</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R14669" URL="https://ec.europa.eu/taxation_customs/vies/#/vat-validation" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Vérification d'un numéro de TVA intracommunautaire (VIES)</Titre><Source ID="R30669">Commission européenne</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R52176" URL="https://portail.chorus-pro.gouv.fr/aife_csm?id=aife_index" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Portail Chorus Pro</Titre><Source ID="R40757">Agence pour l'informatique financière de l'État (AIFE)</Source><NoticeLiee ID="R38276" URL="https://communaute.chorus-pro.gouv.fr/documentation/tutoriels/" type="Notice">Tutoriels sur Chorus Pro</NoticeLiee></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R58707" URL="https://www.douane.gouv.fr/service-en-ligne/consultation-des-taux-de-change" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Consultation des taux de change</Titre><Source ID="R58557">Direction générale des douanes et des droits indirects</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R60912" URL="https://annuaire-entreprises.data.gouv.fr/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Annuaire des entreprises : rechercher toutes les informations d'une entreprise</Titre><Source ID="R57063">Direction interministérielle du numérique (Dinum)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R64860" URL="https://www.francenum.gouv.fr/guides-et-conseils/pilotage-de-lentreprise/dematerialisation-des-documents/facturation-electronique" audience="Professionnels"><Titre>Facturation électronique entre entreprises</Titre><Source ID="R62099">France Num</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R58625" URL="https://www.francenum.gouv.fr/comprendre-le-numerique/la-signature-electronique-un-outil-devenu-incontournable" audience="Professionnels"><Titre>Signature électronique</Titre><Source ID="R62099">France Num</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R52178" URL="https://www.economie.gouv.fr/entreprises/marches-publics-facture-electronique" audience="Professionnels"><Titre>Marchés publics : la facturation électronique, comment ça fonctionne ?</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R64862" URL="https://www.francenum.gouv.fr/guides-et-conseils/pilotage-de-lentreprise/dematerialisation-des-documents/marches-publics" audience="Professionnels"><Titre>Facturation électronique dans les marchés publics : comment ça marche</Titre><Source ID="R62099">France Num</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R49515" URL="https://www.banque-france.fr/statistiques/taux-et-cours/les-taux-de-change-salle-des-marches/parites-quotidiennes" audience="Professionnels"><Titre>Taux de change</Titre><Source ID="R30618">Banque de France</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R64786" URL="https://www.impots.gouv.fr/partenaires-edi-0" audience="Professionnels"><Titre>Partenaires EDI</Titre><Source ID="R32241">Direction générale des finances publiques</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R64675"><Titre>Représentant fiscal</Titre><Texte><Paragraphe>Assujetti à la TVA désigné pour effectuer les obligations déclaratives fiscales d'une entreprise située en dehors de l'Union européenne, soumise à la TVA en France.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R24379" type="Sigle"><Titre>TVA</Titre><Texte><Paragraphe>Taxe sur la valeur ajoutée</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F31190" audience="Professionnels"><Titre>Quels sont les numéros d'identification d'une entreprise ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F10029" audience="Professionnels"><Titre>Quels sont les délais de conservation des documents pour les entreprises ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F24271" audience="Professionnels"><Titre>Comment calculer un prix hors taxes à partir d'un prix toutes taxes comprises ?</Titre></QuestionReponse></Publication>