<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23568" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F23568" profilsPro="tout"><dc:title>Taux de TVA pour les travaux de rénovation d'un logement</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Environnement, Fiscalité</dc:subject><dc:description>Les travaux de rénovation réalisés dans un logement ancien bénéficient de taux de TVA réduits sous certaines conditions. Le taux peut être de 5,5 % ou de 10 % en fonction de la prestation réalisée. Les travaux de rénovation qui concernent des logements locatifs sociaux peuvent également bénéficier d'un taux réduit. En Guadeloupe, Martinique et à La Réunion, le taux applicable est de 2,1 %.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-11-13</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F23568</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006191654, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000041464488/, https://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1617-PGP.html/identifiant%3DBOI-TVA-LIQ-30-20-90-20200909, https://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1642-PGP.html/identifiant%3DBOI-TVA-LIQ-30-20-90-10-20140919</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N32302</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N32300">Environnement</Niveau><Niveau ID="N32302">Bâtiment - Énergie</Niveau><Niveau ID="F23568" type="Fiche d'information conditionnée">Taux de TVA pour les travaux de rénovation d'un logement</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme><DossierPere ID="N32302"><Titre>Bâtiment - Énergie</Titre><Fiche ID="F23568">Taux de TVA pour les travaux de rénovation d'un logement</Fiche><Fiche ID="F35585">Crédit d'impôt - Entreprise réalisant des travaux de rénovation énergétique</Fiche><Fiche ID="F33368">Installation d'une éolienne domestique ou agricole</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Les travaux de rénovation réalisés dans un logement ancien bénéficient de<MiseEnEvidence> taux de TVA réduits</MiseEnEvidence> sous certaines conditions. Le taux peut être de <Valeur>5,5 %</Valeur> ou de <Valeur>10 %</Valeur> en fonction de la prestation réalisée. Les travaux de rénovation qui concernent des logements locatifs sociaux peuvent également bénéficier d'un taux réduit. En Guadeloupe, Martinique et à La Réunion, le taux applicable est de <Valeur>2,1 %</Valeur>.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les locaux concernés par un taux réduit de TVA ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque des travaux sont réalisés sur certains types de locaux, il est possible que ces prestations de services soient soumises à un <MiseEnEvidence>taux réduit de TVA</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le local doit remplir les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Il doit avoir été <MiseEnEvidence>achevé depuis plus de 2 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il doit être destiné à être affecté ou être affecté à un <MiseEnEvidence>usage d'habitation</MiseEnEvidence>. Les locaux d'habituation qui remplissent les conditions d'accès à un des taux réduits sont les suivants par exemple  :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Maison individuelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Logement situé dans un <LienIntra LienID="R57555" type="Définition de glossaire">immeuble collectif</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Habitations légères (mobile-homes), péniches aménagées pour l'habitation et amarrées à un point fixe, dès lors qu'elles sont imposées à la <LienInterne LienPublication="F42" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">taxe d'habitation</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dépendance usuelle d'un local d'habitation (par exemple une cave, un grenier, un garage, une loggia, une terrasse, une cour d'immeuble)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Établissement d'hébergement collectif de personnes physiques : établissement touristique sur lequel la TVA ne s'applique pas ou établissement à caractère social dont l'objet principal est l'hébergement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R57556" type="Définition de glossaire">Logement de fonction</LienIntra></Paragraphe></Item></Liste></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les travaux de rénovation concernés par un taux réduit de TVA ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le taux de TVA applicable varie en focntion du type de travaux.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Travaux d'amélioration, de transformation, d'aménagement ou d'entretien</Titre><Paragraphe>Le taux de la TVA applicable est de <Valeur>10 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Il concerne notamment les travaux suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Travaux d'urgence portant sur une chaudière collective ou sur un ascenseur. Toutefois, il ne faut pas que les travaux aboutissent au remplacement de l'équipement et donc à la livraison d'un nouvel équipement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux permettant l'alimentation en eau d'un immeuble à usage d'habitation achevé depuis 2 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux d'évacuation des eaux pluviales</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux de clôture, pose d'un portail</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La part des travaux qui correspond à la fourniture d'équipements ménagers, de mobiliers ou l'acquisition de gros équipements fournis dans le cadre de travaux de remplacement d'un système de chauffage ou d'ascenseur n'est pas soumise au taux réduit. C'est également le cas lorsque les travaux concernent l'installation de sanitaire ou d'un système de climatisation.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>En Guadeloupe, en Martinique et à La Réunion, le taux applicable est de <Valeur>2,1 %</Valeur>.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Travaux de rénovation ou d'amélioration énergétique</Titre><Paragraphe>Le taux de la TVA applicable est un taux réduit à <Valeur>5,5 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'applique par exemple à des travaux <MiseEnEvidence>d'aménagement, de pose, d'installation et d'entretien</MiseEnEvidence> de matériaux et d'équipements d'économie d'énergie qui respectent des critères techniques et de performances minimales.</Paragraphe><Paragraphe>Cela concerne par exemple les équipements et matériaux suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Chaudière à condensation.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Chaudières à micro-cogénération gaz d'une puissance de production électrique inférieure ou égale à 3 kilovolt-ampères par logement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Matériaux d'isolation thermique des parois opaques ou vitrées, de volets isolants ou de portes d'entrée donnant sur l'extérieur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Matériaux de calorifugeage de tout ou partie d'une installation de production ou de distribution de chaleur ou d'eau chaude sanitaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Appareils de régulation de chauffage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Équipements de production d'énergie utilisant une source d'énergie renouvelable. Cela ne concerne pas les équipements de production d’électricité utilisant l’énergie radiative du soleil ou les pompes à chaleur autres que air/air, dont la finalité essentielle est la production de chaleur ou d'eau chaude sanitaire.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Échangeur de chaleur souterrain des pompes à chaleur géothermiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Équipements de raccordement à un réseau de chaleur, alimenté majoritairement par des énergies renouvelables ou par une installation de cogénération</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>En Guadeloupe, en Martinique et à La Réunion, le taux applicable est de <Valeur>2,1 %</Valeur>.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle attestation produire pour appliquer le taux réduit ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour bénéficier d'un taux réduit, le client doit obligatoirement rédiger et remettre au prestataire une attestation sur l'honneur indiquant que les prestations réalisées remplissent bien les conditions pour bénéficier d'un taux réduit de TVA.</Paragraphe><Paragraphe>L'attestation doit comporter des informations sur l'identité du client ou de son représentant, sur la nature des locaux et sur la nature des travaux.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Travaux de gros œuvre</Titre><Paragraphe>Pour les travaux de gros œuvre, l'attestation à envoyer est la suivante :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R19458" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/8821" audience="Professionnels" numerocerfa="13947*05" autrenumero="1300-SD" type="Formulaire"><Titre>Attestation normale pour la TVA applicable aux travaux dans les logements</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Elle doit être établie en <MiseEnEvidence>2 exemplaires</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'un doit être remis au prestataire de services qui doit l'ajouter à sa comptabilité en tant qu'élément de preuve pour l'application du taux réduit de TVA sur sa facture.</Paragraphe><Paragraphe>L'autre doit être conservé par le client <MiseEnEvidence>jusqu'au 31 décembre de la 5<Exposant>e </Exposant>année</MiseEnEvidence> qui suit l'émission des factures. Par exemple, pour des travaux facturés en 2023, le preneur doit conserver les documents jusqu'au 31 décembre 2028.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'erreur sur le taux appliqué lors de la facturation à partir d'une attestation comportant des informations inexactes, le client peut être obligé de participer au remboursement du montant manquant.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Travaux de second œuvre (réparation et entretien)</Titre><Paragraphe>Pour les travaux de second œuvre, l'attestation à envoyer est la suivante :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R19462" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/8822" audience="Professionnels" numerocerfa="13948*05" autrenumero="1301-SD" type="Formulaire"><Titre>Attestation simplifiée pour la TVA applicable aux travaux dans les logements</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Elle doit être établie en <MiseEnEvidence>2 exemplaires</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'un doit être remis au prestataire de services qui doit l'ajouter à sa comptabilité en tant qu'élément de preuve pour l'application du taux réduit de TVA sur sa facture.</Paragraphe><Paragraphe>L'autre doit être conservé par le client <MiseEnEvidence>jusqu'au 31 décembre de la 5<Exposant>e </Exposant>année</MiseEnEvidence> qui suit l'émission des factures. Par exemple, pour des travaux facturés en 2023, le preneur doit conserver les documents jusqu'au 31 décembre 2028.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'erreur sur le taux appliqué lors de la facturation à partir d'une attestation comportant des informations inexactes, le client peut être obligé de participer au remboursement du montant manquant.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les travaux ou achats exclus du taux réduit de TVA  ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les travaux de rénovations suivants sont soumis au taux normal de <Valeur>20 %</Valeur> de TVA :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Travaux de rénovation effectués sur des locaux qui ne sont pas affectés à l'habitation. Il s'agit par exemple des bureaux ou des bâtiments à usage agricole.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux de surélévation ou de remise à neuf de bâtiment achevés depuis moins de 5 ans.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux augmentant le surface de plancher de locaux existants de plus de <Valeur>10 %</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux d'aménagements et d'entretien des espaces verts</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux de démolition qui ne sont pas induits de travaux de rénovation bénéficiant d'un taux réduit de TVA</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les équipements achetés directement par un particulier pour être installés par une entreprise sont soumis au taux normal de <Valeur>20 %</Valeur>. Seule la prestation de pose peut bénéficier d'un taux réduit de TVA si elle remplit les conditions d'application.</Paragraphe></Chapitre></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006191654" ID="R22410"><Titre>Code général des impôts : articles 278-0 bis à 279 bis</Titre><Complement>Taux réduits de TVA</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000041464488/" ID="R18616"><Titre>Code général des impôts : articles 200 quater à 200 quater A</Titre><Complement>Liste des matériaux et équipements ouvrant droit au taux réduit</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1617-PGP.html/identifiant%3DBOI-TVA-LIQ-30-20-90-20200909" ID="R66340"><Titre>Bofip-impôt n° BOI-TVA-LIQ-30-20-90 : Prestations imposables au taux réduit - Travaux</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1642-PGP.html/identifiant%3DBOI-TVA-LIQ-30-20-90-10-20140919" ID="R17212"><Titre>Bofip-Impôts n°BOI-TVA-LIQ-30-20-90 sur l'application du taux réduit aux travaux de rénovation</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></Reference><ServiceEnLigne ID="R19458" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/8821" audience="Professionnels" numerocerfa="13947*05" autrenumero="1300-SD" type="Formulaire"><Titre>Attestation normale pour la TVA applicable aux travaux dans les logements</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R19462" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/8822" audience="Professionnels" numerocerfa="13948*05" autrenumero="1301-SD" type="Formulaire"><Titre>Attestation simplifiée pour la TVA applicable aux travaux dans les logements</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R57555"><Titre>Immeuble collectif</Titre><Texte><Paragraphe>Immeuble comprenant au moins 2 locaux, dont l'un au moins est à usage d'habitation, et dont les charges sont réparties entre au moins 2 utilisateurs</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57556"><Titre>Logement de fonction</Titre><Texte><Paragraphe>Local d'habitation qu'un employeur public ou privé met à la disposition gratuite ou payante d'une personne salariée ou ayant un lien de subordination. Ceci en raison des obligations découlant de la fonction exercée et notamment de la nécessité de résider à proximité du lieu d'exercice de cette fonction (par exemple, logement de gardien d'entreprise ou d'un mandataire social).</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F24271" audience="Professionnels"><Titre>Comment calculer un prix hors taxes à partir d'un prix toutes taxes comprises ?</Titre></QuestionReponse></Publication>