<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23570" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F23570" profilsPro="tout"><dc:title>Numéro de TVA intracommunautaire</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Fiscalité</dc:subject><dc:description>Toute entreprise soumise à la TVA au sein de l'Union européenne (UE) possède un numéro d'identification fiscal individuel. Il est délivré par le service des impôts du pays dans lequel elle est domiciliée. L'entreprise doit faire figurer ce numéro sur ses documents commerciaux (facture, devis, etc.) et sur ses documents administratifs (déclaration de TVA, etc.).</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-03-14</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F23570</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044983608, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006191658, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006163088/, https://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1149-PGP.html/identifiant=BOI-TVA-DECLA-20-10-20-20220216</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N13445</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><Cible>Tout professionnel</Cible><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau><Niveau ID="N13445">Taxe sur la valeur ajoutée (TVA)</Niveau><Niveau ID="F23570" type="Fiche d'information conditionnée">Numéro de TVA intracommunautaire</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N10736">Impôts liés à l'activité de l'entreprise</SousThemePere><DossierPere ID="N13445"><Titre>Taxe sur la valeur ajoutée (TVA)</Titre><SousDossier ID="N13445-1"><Titre>Taux applicables</Titre><Fiche ID="F23567">Taux de TVA dans le secteur de l'hygiène et de la santé</Fiche><Fiche ID="F22399">Taux de TVA sur les produits alimentaires et les boissons</Fiche><Fiche ID="F23568">Taux de TVA pour les travaux de rénovation d'un logement</Fiche><Fiche ID="F37288">Taux de TVA dans le secteur de l'hébergement et de l'hôtellerie</Fiche><Fiche ID="F37605">Taux de TVA dans le secteur des loisirs (culture, sport, etc.)</Fiche><Fiche ID="F37781">Taux de TVA dans les secteurs des arts et de la presse</Fiche><Fiche ID="F37786">Taux de TVA dans le secteur agricole</Fiche><Fiche ID="F37826">Taux de TVA dans le secteur des énergies et des déchets</Fiche><Fiche ID="F20558">Vente en détaxe aux touristes</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N13445-2"><Titre>Déclaration de la TVA</Titre><Fiche ID="F23566">Déclarer et payer la TVA</Fiche><Fiche ID="F36811">Création et dissolution d'un groupe TVA</Fiche><Fiche ID="F21746">Franchise en base de TVA</Fiche><Fiche ID="F23569">Déduction de la TVA sur les achats professionnels</Fiche><Fiche ID="F31983">Autoliquidation de la TVA en cas de sous-traitance dans le BTP</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N13445-3"><Titre>Commerce international et TVA</Titre><Fiche ID="F33340">TVA applicable aux échanges européens</Fiche><Fiche ID="F23570">Numéro de TVA intracommunautaire</Fiche><Fiche ID="F31673">Remboursement de la TVA intracommunautaire</Fiche><Fiche ID="F33167">Importations et exportations (hors Union européenne) : règles en matière de TVA</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Commerce international et TVA</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Toute entreprise soumise à la TVA au sein de l'Union européenne (UE) possède un numéro d'identification fiscal individuel. Il est délivré par le service des impôts du pays dans lequel elle est domiciliée. L'entreprise doit faire figurer ce numéro sur ses documents commerciaux (facture, devis, etc.) et sur ses documents administratifs (déclaration de TVA, etc.).</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le numéro de TVA intracommunautaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le numéro de TVA intracommunautaire est un <MiseEnEvidence>numéro d'identification individuel</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il est délivré par l'administration fiscale du <LienIntra LienID="R34095" type="Définition de glossaire">pays de domiciliation</LienIntra> de l'entreprise concernée au moment de <MiseEnEvidence>son immatriculation</MiseEnEvidence> (<LienInterne LienPublication="F36746" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">micro-entrepreneur</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F36746" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">entrepreneur individuel</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F35934" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">société</LienInterne>).</Paragraphe><Paragraphe>La structure du numéro est <MiseEnEvidence>propre à chaque pays</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>En France, le numéro est constitué du code FR, d'une clé informatique (2 chiffres) et du <LienInterne LienPublication="F32135" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">numéro Siren</LienInterne> de l'entreprise (9 chiffres).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui doit avoir un numéro de TVA intracommunautaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le numéro de TVA intracommunautaire est <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>pour l'entreprise redevable à la TVA</MiseEnEvidence> (qui doit payer) et qui est domiciliée dans un État membre de <LienIntra LienID="R41270" type="Définition de glossaire">l'Union européenne (UE)</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>L'entreprise assujettie à la TVA mais qui n'en est pas redevable (n'a pas à la payer) peut, si elle le souhaite, demander l'attribution d'un numéro de TVA intracommunautaire. C'est le cas par exemple d'une entreprise soumise au régime de la <LienInterne LienPublication="F21746" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">franchise en base de TVA</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Une entreprise qui n'est pas redevable de la TVA n'est en principe <MiseEnEvidence>pas obligée d'avoir un numéro de TVA intracommunautaire</MiseEnEvidence>. En revanche, le numéro devient obligatoire lorsqu'elle réalise des acquisitions (achats) dans l'UE pour un montant qui dépasse <Valeur>10 000 €</Valeur> par an ou lorsqu'elle vend ou achète des prestations de services à des sociétés établies dans l'UE.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Une entreprise dépendant du régime de la <LienInterne LienPublication="F21746" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">franchise de TVA</LienInterne> ne perdra pas les avantages de ce régime si elle demande un numéro de TVA intracommunautaire.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment demander son numéro de TVA intracommunautaire ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Entreprise redevable de la TVA</Titre><Paragraphe>Le service des impôts des entreprises (SIE) <MiseEnEvidence>transmet automatiquement</MiseEnEvidence> le numéro de TVA intracommunautaire à l'entreprise au moment de son immatriculation.</Paragraphe><Paragraphe>Le numéro doit figurer sur les documents commerciaux et administratifs de l'entreprise (facture, déclaration de TVA...).</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Entreprise non redevable de la TVA</Titre><Paragraphe>Si l'entreprise n'est pas soumise au paiement de la TVA, l'attribution d'un numéro de TVA intracommunautaire n'est <MiseEnEvidence>pas automatique</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, les entreprises suivantes ne reçoivent pas automatiquement de numéro de TVA intracommunautaire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Entreprise soumise au régime de la <LienInterne LienPublication="F21746" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">franchise en base de TVA</LienInterne> (micro-entrepreneur par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Exploitant agricole placé sous le régime du remboursement forfaitaire agricole</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Entreprise qui réalise uniquement des opérations sur lesquelles la TVA ne peut pas être déduite (opérations exonérées de TVA)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'entreprise doit faire une demande de numéro de TVA intracommunautaire auprès du service des impôts des entreprises (SIE) dont elle dépend lorsqu'elle se trouve dans une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Elle fournit et achète des prestations de services à des professionnels établis dans l'Union européenne.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle achète des marchandises ou des prestations de services dans l'Union européenne d'un montant supérieur à <Valeur>10 000 €</Valeur>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'entreprise doit faire sa demande d'attribution de numéro de TVA intracommunautaire <MiseEnEvidence>en ligne via la messagerie de son compte professionnel</MiseEnEvidence> sur le site impôt.gouv.fr :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R14668" URL="https://cfspro.impots.gouv.fr/LoginAccess" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Compte fiscal en ligne pour les professionnels (mode EFI)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment vérifier un numéro de TVA intracommunautaire d'une entreprise ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les entreprises ayant des relations commerciales avec des clients ou des fournisseurs de l'Union européenne peuvent vérifier la validité d'un numéro de TVA intracommunautaire <MiseEnEvidence>pour éviter les fraudes et les escroqueries</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette vérification peut se faire à l'aide du service en ligne suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R14669" URL="https://ec.europa.eu/taxation_customs/vies/#/vat-validation" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Vérification d'un numéro de TVA intracommunautaire (VIES)</Titre><Source ID="R30669">Commission européenne</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Avant chaque transaction, il est recommandé de vérifier le numéro de TVA intracommunautaire qui figure obligatoirement sur les factures.</Paragraphe><Paragraphe>Si le numéro de TVA intracommunautaire du partenaire européen est «non valide », il doit fournir une attestation d'assujettissement délivrée par son administration fiscale. S'il ne le fait pas, il devra être facturé sous le régime français de TVA.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'erreur sur le numéro de l'entreprise partenaire, elle doit contacter son administration fiscale pour que son numéro soit régularisé. Lorsque l'entreprise partenaire est française, il s'agit du service des impôts des entreprise dont elle dépend.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Il n'existe pas de base de données européenne permettant de trouver le numéro de TVA d'une entreprise à partir de son nom ou de sa dénomination sociale.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en cas d'invalidation du numéro de TVA intracommunautaire ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas peut-il être invalidé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une entreprise peut voir son numéro de TVA intracommunautaire invalidé si elle se trouve dans certaines situations. L'invalidation est notifiée par l'administration fiscale avec la raison pour laquelle le numéro a été invalidé.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>1. Transmission de fausses informations</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'entreprise qui a transmis de <MiseEnEvidence>fausses informations</MiseEnEvidence> à l'administration fiscale pour obtenir un numéro de TVA intracommunautaire peut voir son numéro être invalidé.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>2. Absence de transmission de modification</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'entreprise qui <MiseEnEvidence>ne transmet pas ses modifications de données </MiseEnEvidence>peut voir son numéro de TVA intracommunautaire être invalidé.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>3. Entreprise impliquée dans une fraude à la TVA</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le numéro de TVA intracommunautaire peut être invalidé lorsque l'entreprise ne peut pas ignorer ou sait être impliquée dans une fraude à la TVA en France ou en Union européenne et se trouve dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Elle n'apporte pas de réponse, dans un délai de 30 jours, à la <MiseEnEvidence>demande de régularisation</MiseEnEvidence> de l'administration fiscale (défaillance déclarative, défaut de dépôt de l'état récapitulatif de TVA, etc.).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle n'apporte pas de réponse, dans un délai de 15 jours à compter de la notification des manquements, lorsqu'il a été constaté qu'elle a <MiseEnEvidence>transmis de manière répétée des informations inexactes.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle fait obstacle au bon déroulement du contrôle fiscal ou du droit d'enquête (permet aux agents des douanes et des impôts de rechercher les manquements à l'obligation de facturation de la TVA, par exemple une fausse facturation ou une facturation erronée).</Paragraphe></Item></Liste><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Le fait de créer une société fictive dans le but de percevoir la TVA puis de la dissoudre pour éviter de la reverser à l'État est une fraude à la TVA.</Paragraphe></Exemple><TitreFlottant><Paragraphe>4. Non-respect de la représentation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Une entreprise située en dehors de l'Union européenne qui réalise des opérations imposables à la TVA doit désigner un représentant fiscal. Ce représentant est chargé d'accomplir les obligations déclaratives fiscales. Le numéro de TVA peut être invalidé si cette entreprise <MiseEnEvidence>ne respecte pas son obligation d'être représentée</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment obtenir le rétablissement d'un numéro invalidé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le numéro de TVA intracommunautaire invalidé est rétabli sans délai lorsque l'entreprise remplit <MiseEnEvidence>une des conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Elle a régularisé les informations transmises (en cas de manquement déclaratif ou de transmission de fausses informations).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle a régularisé sa situation au regard de la transmission répétée d'informations inexactes.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle ne fait plus obstacle au déroulement du contrôle fiscal et du droit d'enquête.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle a transmis des observations justifiant le rétablissement de son numéro de TVA intracommunautaire.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F33340" audience="Professionnels"><Titre>TVA applicable aux échanges européens</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F21746" audience="Professionnels"><Titre>Franchise en base de TVA</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F23569" audience="Professionnels"><Titre>Déduction de la TVA sur les achats professionnels</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F31673" audience="Professionnels"><Titre>Remboursement de la TVA intracommunautaire</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F23566" audience="Professionnels"><Titre>Déclarer et payer la TVA</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044983608" ID="R36607"><Titre>Code général des impôts : article 256 bis</Titre><Complement>Exception pour les assujettis non redevables</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006191658" ID="R36032"><Titre>Code général des impôts : article 286 ter</Titre><Complement>Principe du numéro intracommunautaire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006163088/" ID="R33738"><Titre>Livre des procédures fiscales : articles L10 à L11 A</Titre><Complement>Invalidité du numéro intracommunautaire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1149-PGP.html/identifiant=BOI-TVA-DECLA-20-10-20-20220216" ID="R64541"><Titre>Bofip-impôts n° BOI-TVA-DECLA-20-10-20-20220216 : tva intracommunautaire</Titre><Complement>Numéro de TVA intracommunautaire</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R38712" audience="Professionnels" type="Modèle de document"><Titre>Demande d'attribution d'un numéro de TVA intracommunautaire à un assujetti non redevable</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R14669" URL="https://ec.europa.eu/taxation_customs/vies/#/vat-validation" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Vérification d'un numéro de TVA intracommunautaire (VIES)</Titre><Source ID="R30669">Commission européenne</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R64682" URL="https://www.impots.gouv.fr/sites/default/files/media/3_Documentation/fiches_focus/oss_ioss_guichet_tva/20220615/nid_9709_guichet_unique_tva_designer_un_representant.pdf#:~:text=Le%20repr%C3%A9sentant%20fiscal%20est%20responsable,'op%C3%A9rateur%20qu'il%20repr%C3%A9sente." audience="Professionnels"><Titre>Désignation d’un représentant fiscal</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R34095"><Titre>Domiciliation d'une entreprise</Titre><Texte><Paragraphe>Lieu correspondant à l'adresse administrative d'une entreprise, déclaré lors de l'immatriculation : siège social pour une société, domicile personnel d'un entrepreneur individuel, inscription auprès d'une société de domiciliation ou d'une pépinière.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R41270"><Titre>Union européenne (UE)</Titre><Texte><Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Italie, Lituanie, Lettonie, Luxembourg, Malte, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Slovaquie, Slovénie, Suède</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>