<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23569" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F23569" profilsPro="tout"><dc:title>Déduction de la TVA sur les achats professionnels</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Fiscalité</dc:subject><dc:description>Une entreprise est en principe assujettie à la TVA. Cela signifie qu'elle doit la facturer à ses clients et la reverser à l'État français. Le fait d'être soumise à un régime réel de TVA lui permet également de pouvoir déduire la TVA qu'elle paye sur ses achats professionnels. Autrement dit, elle peut demander le remboursement de la TVA déductible qu'elle a payée à l'État. Nous vous présentons les règles concernant la déduction de TVA.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé des finances</dc:contributor><dc:date>modified 2023-11-10</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F23569</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006179652, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006197057, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006191259, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/2172-PGP.html</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N13445</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau><Niveau ID="N13445">Taxe sur la valeur ajoutée (TVA)</Niveau><Niveau ID="F23569" type="Fiche d'information conditionnée">Déduction de la TVA sur les achats professionnels</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N10736">Impôts liés à l'activité de l'entreprise</SousThemePere><DossierPere ID="N13445"><Titre>Taxe sur la valeur ajoutée (TVA)</Titre><SousDossier ID="N13445-1"><Titre>Taux applicables</Titre><Fiche ID="F23567">Taux de TVA dans le secteur de l'hygiène et de la santé</Fiche><Fiche ID="F22399">Taux de TVA sur les produits alimentaires et les boissons</Fiche><Fiche ID="F23568">Taux de TVA pour les travaux de rénovation d'un logement</Fiche><Fiche ID="F37288">Taux de TVA dans le secteur de l'hébergement et de l'hôtellerie</Fiche><Fiche ID="F37605">Taux de TVA dans le secteur des loisirs (culture, sport, etc.)</Fiche><Fiche ID="F37781">Taux de TVA dans les secteurs des arts et de la presse</Fiche><Fiche ID="F37786">Taux de TVA dans le secteur agricole</Fiche><Fiche ID="F37826">Taux de TVA dans le secteur des énergies et des déchets</Fiche><Fiche ID="F20558">Vente en détaxe aux touristes</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N13445-2"><Titre>Déclaration de la TVA</Titre><Fiche ID="F23566">Déclarer et payer la TVA</Fiche><Fiche ID="F36811">Création et dissolution d'un groupe TVA</Fiche><Fiche ID="F21746">Franchise en base de TVA</Fiche><Fiche ID="F23569">Déduction de la TVA sur les achats professionnels</Fiche><Fiche ID="F31983">Autoliquidation de la TVA en cas de sous-traitance dans le BTP</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N13445-3"><Titre>Commerce international et TVA</Titre><Fiche ID="F33340">TVA applicable aux échanges européens</Fiche><Fiche ID="F23570">Numéro de TVA intracommunautaire</Fiche><Fiche ID="F31673">Remboursement de la TVA intracommunautaire</Fiche><Fiche ID="F33167">Importations et exportations (hors Union européenne) : règles en matière de TVA</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Déclaration de la TVA</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Une entreprise est en principe assujettie à la TVA. Cela signifie qu'elle doit la <MiseEnEvidence>facturer</MiseEnEvidence> à ses clients et <MiseEnEvidence>la reverser à l'État français</MiseEnEvidence>. Le fait d'être soumise à un régime réel de TVA lui permet également de pouvoir déduire la TVA qu'elle paye sur ses achats professionnels. Autrement dit, elle peut demander le remboursement de la TVA déductible qu'elle a payée à l'État. Nous vous présentons les règles concernant la déduction de TVA.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions pour pouvoir déduire la TVA ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour pouvoir déduire la TVA, les <MiseEnEvidence>conditions suivantes</MiseEnEvidence> doivent être respectées :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'entreprise doit être soumise à un <MiseEnEvidence>régime réel de TVA</MiseEnEvidence> (réel simplifié ou réel normal). Elle ne doit pas être exonérée de TVA ou être en <LienInterne LienPublication="F21746" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">franchise en base de TVA</LienInterne>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La TVA à déduire doit concerner des achats de biens ou de services <MiseEnEvidence>nécessaires à l'exploitation de l'entreprise</MiseEnEvidence>. Si l'achat est réalisé aux fins personnelles du dirigeant, alors la TVA appliquée à cet achat ne peut pas être remboursée.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'entreprise doit pouvoir <MiseEnEvidence>justifier les achats</MiseEnEvidence> sur lesquels elle demande une déduction de TVA. On doit également pouvoir y lire le montant de la TVA qu'elle a versée et dont elle demande le remboursement. Le justificatif sera généralement une facture, mais il peut s'agir d'un autre document (ex : bon de commande).</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Certains biens ou services peuvent être exclus du droit à déduction.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Il faut faire très attention aux formalités administratives, notamment aux règles qui concernent la facturation (mentions obligatoires, délais de conservation, etc.). En cas de contrôle, l'administration peut demander le remboursement de la TVA déduite si les factures justificatives ne sont pas conformes.</Paragraphe><Paragraphe>La TVA peut être déduite uniquement à partir du moment où elle devient <MiseEnEvidence>exigible</MiseEnEvidence>. En effet, la notion d'exigibilité est importante car elle détermine la période au cours de laquelle vous allez devoir déclarer la TVA et par la même occasion la déduire.</Paragraphe><Paragraphe>Selon le type de vente, la TVA n'est pas exigible au même moment :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Vente de biens</MiseEnEvidence> : la TVA est exigible au moment de la livraison (généralement en corrélation avec la date de la facture). Lorsqu'un acompte est versé, la TVA devient alors déductible dès le versement de l'acompte.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Vente de prestations de services</MiseEnEvidence> : la TVA est exigible au moment de l'encaissement du prix. Cependant l'entreprise peut opter pour le régime des débits. Dans ce cas, la TVA est exigible à la date de la facture.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour en savoir plus sur l'exigibilité de la TVA, vous pouvez <LienInterne LienPublication="F31412" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">consulter la fiche correspondante</LienInterne>.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Une entreprise achète des biens pour les besoins de son activité à une autre entreprise. Elle passe commande le 13 janvier et reçoit les produits le 3 février. La TVA devient exigible au moment de la livraison puisqu'il s'agit d'une vente de biens. La livraison ayant eu lieu en février, la TVA devra être déclarée et déduite lors de la déclaration de TVA du mois de février (autrement dit, entre le 15 et le 24 mars).</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment déduire la TVA ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entreprise doit déduire la TVA au moment de sa <LienInterne LienPublication="F23566" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">déclaration de TVA</LienInterne>. Elle doit indiquer les opérations de vente ou d'achat qu'elle a réalisées et la TVA déductible aux lignes correspondantes.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque la TVA déductible est supérieure à la taxe collectée, on dit que l'entreprise a un <MiseEnEvidence>crédit de TVA</MiseEnEvidence>. Autrement dit, l'administration fiscale lui doit de la TVA.</Paragraphe><Paragraphe>L'entreprise a 2 options :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Elle peut décider de <MiseEnEvidence>reporter</MiseEnEvidence> ce crédit d'impôt sur les périodes d'impositions suivantes, c'est-à-dire que la TVA déductible restante sera utilisée pour diminuer la TVA collectée du mois suivant.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle peut <MiseEnEvidence>demander le remboursement</MiseEnEvidence> de la totalité ou d'une partie de son crédit de TVA.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Certains biens ou services ont des règles de déductibilité spécifiques.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment obtenir un remboursement de TVA ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour obtenir un remboursement de TVA, l'entreprise doit en faire la demande au service des impôts des entreprises (SIE) dont elle dépend au moment de sa déclaration de TVA sur laquelle le crédit de TVA est mis en évidence. Autrement dit, il s'agit de la déclaration sur laquelle la TVA collectée est inférieure à la TVA déductible.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R14668" URL="https://cfspro.impots.gouv.fr/LoginAccess" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Compte fiscal en ligne pour les professionnels (mode EFI)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Le remboursement peut être annuel, semestriel, trimestriel ou mensuel. De plus, selon le régime d'imposition à la TVA de l'entreprise, les modalités de remboursement de TVA ne sont pas les mêmes.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Régime réel simplifié de TVA</Titre><Introduction><Paragraphe>Selon le montant du crédit de TVA de l'entreprise, celle-ci peut faire une demande de remboursement annuel ou semestriel.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Remboursement annuel de TVA</Titre><Aide><Paragraphe>Il est possible lorsque le montant du crédit de TVA est au moins égal à 150 €.</Paragraphe></Aide><Paragraphe>Pour faire une demande de remboursement annuel de crédit de TVA, il faut que le montant du crédit de TVA de l'entreprise soit <MiseEnEvidence>au moins égal à</MiseEnEvidence> <Valeur>150 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>La demande doit être faite au moment de la déclaration annuelle de TVA :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si l'exercice comptable de l'entreprise coïncide avec une année civile : au plus tard le <MiseEnEvidence>2<Exposant>e</Exposant> jour ouvré suivant le 1<Exposant>er </Exposant>mai</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si l'exercice comptable de l'entreprise ne coïncide pas avec une année civile : au plus tard <MiseEnEvidence>3 mois après la date de clôture de l'exercice</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La demande de remboursement doit être faite à l'aide du formulaire <LienInterne LienPublication="R14665" type="Formulaire" audience="Professionnels">n° 3517-S</LienInterne>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Remboursement semestriel</Titre><Aide><Paragraphe>Il est possible lorsque le montant du crédit de TVA est au moins égal à 760 €.</Paragraphe></Aide><Paragraphe>Pour faire une demande de remboursement semestriel de crédit de TVA, il faut que le crédit de TVA soit <MiseEnEvidence>au moins égal à</MiseEnEvidence> <Valeur>760 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>La demande doit être faite tous les 6 mois à partir de la date de clôture de l'exercice comptable de l'entreprise au moment de la déclaration de TVA qu'elle réalise ce mois-là.</Paragraphe><Paragraphe>La demande de doit être faite à l'aide du formulaire <LienInterne LienPublication="R14666" type="Formulaire" audience="Professionnels">n° 3519</LienInterne>. Elle doit également joindre à sa demande de remboursement les factures qui indiquent le montant de la TVA dont le remboursement est demandé.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Régime réel normal de TVA</Titre><Introduction><Paragraphe>Selon le montant du crédit de TVA de l'entreprise, celle-ci peut faire une demande de remboursement annuel, trimestriel ou mensuel.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Remboursement annuel de TVA</Titre><Aide><Paragraphe>Il est possible lorsque le montant du crédit de TVA est au moins égal à 150 €.</Paragraphe></Aide><Paragraphe>Pour faire une demande de remboursement annuel de crédit de TVA, il faut que le montant de du crédit de TVA soit au <MiseEnEvidence>moins égal à</MiseEnEvidence> <Valeur>150 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>La demande doit être faite au moment de la déclaration de TVA de janvier correspondant à la TVA du mois de <MiseEnEvidence>décembre</MiseEnEvidence> ou du <MiseEnEvidence>4<Exposant>e</Exposant> trimestre</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La demande de remboursement doit être faite à l'aide du formulaire <LienInterne LienPublication="R14666" type="Formulaire" audience="Professionnels">n° 3519</LienInterne>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Remboursement trimestriel</Titre><Aide><Paragraphe>Il est possible lorsque le montant du crédit de TVA est au moins égal à 760 €.</Paragraphe></Aide><Paragraphe>Pour faire une demande de remboursement trimestriel de crédit de TVA, il faut que le crédit de TVA <MiseEnEvidence>soit au moins égal à </MiseEnEvidence><Valeur>760 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Une demande peut être faite <MiseEnEvidence>le mois qui suit les 3 premiers trimestres de l'année</MiseEnEvidence>. Autrement dit, le remboursement peut être demandé lors de la déclaration de TVA faite entre le 15 et le 24 avril, le 15 et la 24 juillet ou le 15 et la 24 octobre.</Paragraphe><Paragraphe>La demande doit être faite à l'aide du formulaire <LienInterne LienPublication="R14666" type="Formulaire" audience="Professionnels">n° 3519</LienInterne>. L'entreprise doit également joindre à sa demande de remboursement les factures qui indiquent le montant de la TVA dont elle demande le remboursement.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Remboursement mensuel</Titre><Aide><Paragraphe>Il est possible lorsque le montant du crédit de TVA est au moins égal à 760 €.</Paragraphe></Aide><Paragraphe>Pour faire une demande de remboursement mensuel de crédit de TVA, il faut que le crédit de TVA <MiseEnEvidence>soit au moins égal à </MiseEnEvidence><Valeur>760 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>La demande doit être faite <MiseEnEvidence>chaque mois</MiseEnEvidence> au moment de la déclaration de TVA de l'entreprise à l'aide du formulaire<LienInterne LienPublication="R14666" type="Formulaire" audience="Professionnels"> n° 3519</LienInterne>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les produits exclus de la déduction ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Même si la TVA qui s'applique sur les achats professionnels est en principe déductible, certains achats de biens ou de services sont exclus.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit par exemple des achats suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Biens ou services liés au logement fourni gratuitement aux dirigeants et au personnel de l'entreprise. Cela ne concerne pas le personnel de gardiennage, de sécurité ou de surveillance logé sur les chantiers ou dans les locaux de l'entreprise.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Cadeaux ne dépassant pas <Valeur>73 €</Valeur> TTC par objet et par an pour un même bénéficiaire (à destination des clients, des fournisseurs ou du personnel)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Biens ou services utilisés à plus de <Valeur>90 %</Valeur> à des fins étrangères à l'entreprise (par exemple, un entrepreneur achète un logiciel qu'il utilise à plus de <Valeur>90 %</Valeur> pour ses besoins personnels)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Véhicules conçus pour le transport de personnes ou à usage mixte (usage professionnel et personnel) et qui appartiennent à l'entreprise. Cela ne concerne pas les entreprises de transport de voyageurs, les entreprises de locations de véhicules soumises à la TVA et les auto-écoles.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006179652" ID="R36039"><Titre>Code général des impôts : articles 271 à 273 septies C</Titre><Complement>Déductions</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006197057" ID="R40421"><Titre>Code général des impôts, annexe 2 : articles 205 à 206</Titre><Complement>Détermination du coefficient de déduction et obligations déclaratives</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006191259" ID="R40422"><Titre>Code général des impôts, annexe 2 : articles 242-0 A à 242-0 L</Titre><Complement>Remboursement de TVA</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/2172-PGP.html" ID="R40423"><Titre>Bofip-Impôts n°BOI-TVA-DED- 10 à 60</Titre><Complement>TVA - Droits à déduction</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R51150" URL="https://entreprendre.service-public.fr/simulateur/calcul/convertisseurPrixHTouTTC" audience="Professionnels" type="Simulateur"><Titre>Calculateur de prix hors taxe (HT) ou toutes taxes comprises (TTC)</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R14666" URL="https://www.impots.gouv.fr/formulaire/3519-sd/demande-de-remboursement-de-credits-de-taxes" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="191.4 KB" numerocerfa="11255*17" autrenumero="3519-SD" type="Formulaire"><Titre>Demande de remboursement de crédits de taxes (TVA et taxes assimilées) - Régime réel normal et simplifié (3519-SD)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R14665" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/3517-s-sd/tva-et-taxes-assimilees-et-regime-simplifie" audience="Professionnels" numerocerfa="11417" autrenumero="3517-S-SD" type="Formulaire"><Titre>Déclaration annuelle de régularisation de TVA - Régime simplifié (3517-S)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R19813" URL="https://www.impots.gouv.fr/professionnel/remboursement-de-credit-de-tva-0" audience="Professionnels"><Titre>Remboursement de crédit de TVA</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></PourEnSavoirPlus></Publication>