<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23628" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F23628" profilsPro="societe"><dc:title>Impôt sur les sociétés (IS) : report de déficit</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Fiscalité</dc:subject><dc:description>Une entreprise soumise à l'impôt sur les sociétés (IS) qui subit un déficit au cours d'un exercice a 2 possibilités. Elle peut reporter le déficit pour le déduire des bénéfices de son prochain exercice. On parle de report en avant. Elle peut aussi reporter le déficit sur l'exercice précédent pour obtenir une créance d'impôt (somme due par l'administration fiscale). On parle alors de report en arrière ou carry-back.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé des finances</dc:contributor><dc:date>modified 2023-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F23628</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006162530, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006179988, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/5636-PGP</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N13442</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><Cible>Tout professionnel</Cible><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau><Niveau ID="N13442">Impôt sur les sociétés</Niveau><Niveau ID="F23628" type="Fiche d'information conditionnée">Impôt sur les sociétés (IS) : report de déficit</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N10736">Impôts liés à l'activité de l'entreprise</SousThemePere><DossierPere ID="N13442"><Titre>Impôt sur les sociétés</Titre><SousDossier ID="N13442-1"><Titre>Impôt sur les sociétés (IS)</Titre><Fiche ID="F23575">Entreprises concernées et taux d'imposition</Fiche><Fiche ID="F23510">Déclaration et paiement</Fiche><Fiche ID="F23628">Report de déficit</Fiche><Fiche ID="F31909">Calcul du résultat fiscal d'une entreprise</Fiche><Fiche ID="F31973">Charges déductibles du résultat fiscal d'une entreprise</Fiche><Fiche ID="F31431">Déclaration d'honoraires ou de commissions</Fiche><Fiche ID="F33465">Attestation de résidence fiscale pour les professionnels</Fiche><Fiche ID="F31265">Passer de l'impôt sur les sociétés à l'imposition des bénéfices sur le revenu</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N13442-2"><Titre>Imposition des rémunérations</Titre><Fiche ID="F33816">Rémunération des dirigeants de société</Fiche><Fiche ID="F32963">Distribution de dividendes</Fiche><Fiche ID="F32966">Comptes courants d'associé</Fiche><Fiche ID="F33162">Plus-values professionnelles</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N13442-3"><Titre>Autres impositions des sociétés</Titre><Fiche ID="F32042">Société civile de moyens (SCM)</Fiche><Fiche ID="F22790">Taxe sur les surfaces commerciales (Tascom)</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Impôt sur les sociétés (IS)</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Une entreprise soumise à l'impôt sur les sociétés (IS) qui subit un déficit au cours d'un exercice a 2 possibilités. Elle peut reporter le déficit pour le déduire des bénéfices de son prochain exercice. On parle de <Expression>report en avant</Expression>. Elle peut aussi reporter le déficit sur l'exercice précédent pour obtenir une créance d'impôt (somme due par l'administration fiscale). On parle alors de <Expression>report en arrièr</Expression>e ou <Expression>carry-back</Expression>.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Report en avant</Titre><Texte><Paragraphe>Le déficit subi pendant un exercice est considéré comme une charge déductible du bénéfice des exercices suivants sans limitation dans le temps.</Paragraphe><Paragraphe>Il n'y a pas à demander le report en avant : ce régime est appliqué automatiquement à un compte de résultat déficitaire lors de la déclaration de résultat.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Plafonnement</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Le retrait du déficit sur l'exercice suivant est plafonné. Il est limité à <Valeur>1 million €</Valeur> par an, majoré de <Valeur>50 %</Valeur> de la fraction du bénéfice supérieure à ce plafond.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Résultat déficitaire en N-1 : <Valeur>1 500 000 €</Valeur></Paragraphe><Paragraphe>Résultat excédentaire en N : <Valeur>1 050 000 €</Valeur></Paragraphe><Paragraphe>Part de N-1 à reporter en N : <Valeur>1 000 000 €</Valeur> + <Valeur>50 %</Valeur> x (1 050 000 - 1 000 000) = <Valeur>1 025 000 €</Valeur></Paragraphe><Paragraphe><Valeur>25 000 €</Valeur> restent soumis à l'impôt sur les sociétés en N.</Paragraphe><Paragraphe>Part de N-1 restant à reporter sur les exercices postérieurs à N : 1 500 000 - 1 025 000 = <Valeur>475 000 €</Valeur></Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Société à laquelle il a été accordé des abandons de créances</Titre><Paragraphe>Pour l'entreprise à laquelle on a accordé des abandons de créances lors procédure de conciliation en application d'un accord homologué ou lors d'une procédure de sauvegarde, le retrait du déficit est limité à <Valeur>1 000 000 €</Valeur> auxquels est ajouté le montant des créances abandonnées.</Paragraphe><Paragraphe>Un abandon de créance correspond à l'acte d'un créancier qui renonce à demander le paiement de la totalité ou d'une partie d'une dette.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Report de l'excédent</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si une partie du déficit n'a pas pu être reportée sur l'exercice suivant, elle pourra être reportée sur les exercices futurs dans les mêmes conditions. Cela arrive lorsque le bénéfice de l'exercice suivant n'est pas assez important pour reporter la totalité du déficit ou lorsque la limite de déduction a été atteinte.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si une entreprise soumise à l'IS est déficitaire à hauteur de <Valeur>50 000 €</Valeur> sur l'exercice 2020, elle peut reporter ce déficit sur les exercices suivants.</Paragraphe><Paragraphe>Si, en 2021, elle réalise un bénéfice de <Valeur>10 000 €</Valeur>, sur lequel elle peut enlever le déficit de 2020, son résultat imposable est nul et elle ne paie pas d'IS. Le déficit qu'il lui reste à reporter à la clôture de l'exercice 2020 est alors de <Valeur>40 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Si, en 2022, elle réalise un résultat bénéficiaire de <Valeur>60 000 €</Valeur>, son résultat imposable à l'IS est alors de <Valeur>20 000 €</Valeur> (60 000 - 40 000). Le déficit constaté en 2020, réduit de celui qui a été déjà enlevé en 2021, est déduit du bénéfice 2022.</Paragraphe></Exemple><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>le changement de régime fiscal et d'activité de la société font perdre le droit au report. Par exemple, si une entreprise à l'activité commerciale est transformée en holding, elle change d'activité et elle ne pourra pas enlever le déficit de son activité précédente sur son résultat présent.</Paragraphe></Attention></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Report en arrière (carry-back)</Titre><Texte><Paragraphe>Le report en arrière est autorisé uniquement sur un seul bénéfice, celui de l'exercice précédent, et dans la limite du plus petit montant entre le bénéfice précédent et <Valeur>1 000 000 €</Valeur>. L'option pour le report en arrière porte sur tout ou partie du déficit, dans la limite du bénéfice de l'exercice précédent et du plafond.</Paragraphe><Paragraphe>Exceptionnellement, le déficit généré par un exercice clos à partir du 30 juin 2020 et jusqu'au 30 juin 2021 peut être reporté sur les 3 derniers exercices précédents celui-ci. L'option peut être exercée jusqu'à la date de la limite de dépôt d'un exercice clos le 30 juin 2021 et au plus tard à la liquidation de l'impôt sur les société dû au titre de l'exercice suivant celui pour lequel l'option doit être exercée.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Option à établir</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour opter pour le report en arrière d'un déficit, l'entreprise doit mentionner sa demande d'application du report en arrière dans sa déclaration de résultats au service des impôts des entreprises du siège de l'entreprise.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser><Paragraphe>Cette possibilité est à la ligne <Expression>Déficit de l'exercice reporté en arrière</Expression> sur l'un des tableaux suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pour le régime réel d'imposition, le tableau <LienInterne LienPublication="R34946" type="Formulaire" audience="Professionnels">n° 2058 A</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour le régime simplifié, le tableau <LienInterne LienPublication="R52884" type="Formulaire" audience="Professionnels">n° 2033 B</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Sans cette mention, le déficit de l'exercice est reporté en avant sur les exercices suivants.</Paragraphe><Paragraphe>De plus, une déclaration spéciale n° 2039-SD doit être déposée avec le relevé du solde de l'IS. Cela doit être fait à la date de liquidation de l'IS de l'exercice au titre duquel l'option est exercée ou lors de la déclaration de résultats si l'option intervient après le dépôt du relevé de solde.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R2489" URL="https://www.impots.gouv.fr/formulaire/2039-sd/report-en-arriere-des-deficits" audience="Professionnels" numerocerfa="14471" autrenumero="2039-SD" type="Formulaire"><Titre>Report en arrière des déficits</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>L'option ne peut pas être exercée au titre d'un exercice au cours duquel intervient un des événements suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Cession de la totalité des actifs de l'entreprise ou cessation totale de son activité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fusion de sociétés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Jugement prononçant la liquidation judiciaire ou le redressement judiciaire de la société</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Mais il est admis que l'entreprise absorbante lors d'une fusion ou bénéficiaire d'un apport partiel d'actif peut reporter le déficit constaté au titre de l'exercice au cours duquel l'opération est intervenue.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Attention</MiseEnEvidence>, la base sur laquelle l'impôt est prélevé doit être diminuée des sommes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Plus-values à long terme à taux réduit</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Distributions prélevées sur les bénéfices</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bénéfices ayant conduit au paiement de l'impôt par des crédits d'impôt</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour les <LienIntra LienID="R1169" type="Définition de glossaire">exercices</LienIntra> clos à partir du 31 décembre 2021, bénéfices ayant conduit au paiement de l'impôt par des réductions d'impôts</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bénéfices exonérés par les dispositifs suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F31149" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Zones franches urbaines (ZFU)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F31139" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Zones de revitalisation rurale (ZRR)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Reprise de société industrielle en difficulté</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Zones franches d'outre-mer</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F34799" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">Bassin urbain à dynamiser (BUD)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rachat d'une fraction du capital d'une entreprise par ses salariés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F31177" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Zones de restructuration de la défense (ZRD)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dispositifs en faveur des entreprises nouvelles</Paragraphe></Item></Liste></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Remboursement de la créance fiscale</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Comme l'entreprise a déjà payé l'IS sur l'exercice bénéficiaire précédent sur lequel vient se soustraire le déficit, le report en arrière entraîne une créance fiscale au profit de l'entreprise. Son montant correspond à l'excédent d'impôt sur les sociétés après application du report en arrière des déficits.</Paragraphe><Paragraphe>La créance fiscale n'est pas imposable pour la détermination du résultat fiscal de l'exercice au titre duquel elle est constatée.</Paragraphe><Paragraphe>Cette créance peut être utilisée pour le paiement de l'IS des exercices clos au cours des 5 années suivant celle de la clôture de l'exercice au titre duquel l'option pour le report en arrière a été exercée. À la fin de ce délai de 5 ans, l'entreprise peut demander le remboursement de la créance qui n'a pas fait l'objet d'un report.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, le délai de remboursement de cette créance peut être réduit lorsque la société fait l'objet d'une procédure de sauvegarde, de redressement ou de liquidation judiciaire. Dans ces cas, le remboursement de la créance peut être demandé à compter de la date du jugement qui a ouvert ces procédures.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le déficit ne peut se soustraire que sur l'imposition de la société elle-même. Il n'est pas possible de la soustraire sur la déclaration d'impôt personnelle des dirigeants en déduction d'autres revenus éventuels.</Paragraphe></Attention></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006162530" ID="R38240"><Titre>Code général des impôts : article 209</Titre><Complement>Détermination du bénéfice imposable</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006179988" ID="R38241"><Titre>Code général des impôts : article 220 quinquies</Titre><Complement>Report en arrière</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/5636-PGP" ID="R13096"><Titre>Bofip-Impôts n°BOI-IS-DEF relatif aux déficits et moins-values nettes à long terme</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></Reference><ServiceEnLigne ID="R2489" URL="https://www.impots.gouv.fr/formulaire/2039-sd/report-en-arriere-des-deficits" audience="Professionnels" numerocerfa="14471" autrenumero="2039-SD" type="Formulaire"><Titre>Report en arrière des déficits</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R1169"><Titre>Exercice (droit des affaires)</Titre><Texte><Paragraphe>Période durant laquelle les données chiffrées d'une entreprise (activité et patrimoine) sont enregistrées. L'exercice dure en général 12 mois, alignés ou non sur l'année civile.</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>