<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23962" type="Fiche Comment faire si conditionné" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-01-01T00:00:00" pictogramme="icone-vendeur-domicile" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F23962" profilsPro="tout"><dc:title>Devenir vendeur à domicile indépendant (VDI)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:description>Le démarchage à domicile, aussi appelé "porte à porte", consiste à se déplacer au domicile des clients ou sur leur lieu de travail pour vendre des produits ou des services. Le vendeur à domicile indépendant (VDI) exerce son activité en autonomie, sans lien de subordination avec l'entreprise qui lui confie la vente de ses produits ou services.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé de l'économie</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Comment faire si...</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F23962</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006133173, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136404/, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000000590421, https://www.legislation.cnav.fr/Pages/texte.aspx?Nom=CR_MIN_2001286_22062001</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Comment faire si...</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="commentFaireSi" type="Liste - Comment faire si">Comment faire pour</Niveau><Niveau ID="F23962" type="Fiche Comment faire si conditionné">Devenir vendeur à domicile indépendant (VDI)</Niveau></FilDAriane><Introduction><Texte><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>démarchage à domicile</MiseEnEvidence>, aussi appelé "<Expression>porte à porte</Expression>", consiste à se déplacer <MiseEnEvidence>au domicile des clients ou sur leur lieu de travail</MiseEnEvidence> pour vendre des produits ou des services. Le vendeur à domicile indépendant (VDI) exerce son activité <MiseEnEvidence>en autonomie</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/>, sans <LienIntra LienID="R54147" type="Définition de glossaire">lien de subordination</LienIntra> avec l'entreprise qui lui confie la vente de ses produits ou services.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Le démarchage à domicile fait l'objet d'une <LienInterne LienPublication="F23224" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">réglementation spécifique</LienInterne>, protectrice du consommateur.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Démarchage à domicile : définition</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>démarchage à domicile</MiseEnEvidence> consiste à solliciter un client dans un <MiseEnEvidence>lieu qui n'est habituellement pas destiné au commerce</MiseEnEvidence> pour lui vendre des produits ou services. Le client peut être sollicité à son <MiseEnEvidence>domicile</MiseEnEvidence>, sur son <MiseEnEvidence>lieu de travail</MiseEnEvidence> ou lors d'une <MiseEnEvidence>excursion</MiseEnEvidence> organisée par le vendeur (ex : voyage comportant des visites touristiques).</Paragraphe><Paragraphe>Le démarchage à domicile suppose la <MiseEnEvidence>présence physique simultanée</MiseEnEvidence> du vendeur et du client (contrairement à la vente à distance).</Paragraphe><Paragraphe>Le vendeur à domicile joue le rôle d'<MiseEnEvidence>intermédiaire</MiseEnEvidence> entre le client-consommateur et l'entreprise de vente directe dont il distribue les produits (ex : prêt-à-porter, bijoux, cosmétiques, électro-ménager, fenêtres, isolation, panneaux solaires, électricité, gaz, etc.).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le vendeur à domicile indépendant (VDI) exerce de manière autonome, <MiseEnEvidence>sans <LienIntra LienID="R54147" type="Définition de glossaire">lien de subordination</LienIntra></MiseEnEvidence> avec l'entreprise qui fait appel à ses services. Le droit du travail <MiseEnEvidence>ne lui est pas applicable</MiseEnEvidence>. Il ne doit pas être confondu avec le vendeur à domicile <MiseEnEvidence>salarié</MiseEnEvidence> qui dispose d'un contrat de travail et bénéficie du statut de <LienInterne LienPublication="R34931" type="Sigle">VRP</LienInterne>.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Le démarchage à domicile est une pratique commerciale <MiseEnEvidence>strictement encadrée</MiseEnEvidence> par la loi.<MiseEnEvidence/> Ainsi, le démarchage à domicile <MiseEnEvidence>exclut</MiseEnEvidence> les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vente par téléphone ou par internet (régime spécifique de la vente à distance)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vente sur les marchés, salons, foires, ou tous lieux destinés habituellement au commerce</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vente de certains produits : services de santé, denrées alimentaires, jeux d'argent ou de produits financiers (banques, épargnes, assurances).</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le démarchage à domicile est <MiseEnEvidence>interdit</MiseEnEvidence> lorsque le consommateur a manifesté de manière claire et non ambigüe ne pas vouloir faire l'objet d'une visite. Le fait de contrevenir à cette interdiction est puni d'<MiseEnEvidence>1 an d'emprisonnement</MiseEnEvidence> et <Valeur>150 000 €</Valeur> <MiseEnEvidence>d'amende</MiseEnEvidence>. Il est également interdit d'effectuer un achat auprès d'un autre vendeur à domicile indépendant.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Types de vendeurs à domicile indépendants</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le vendeur à domicile indépendant (VDI) doit conclure un contrat avec une entreprise de vente directe qui lui confie la vente de ses produits ou services.</Paragraphe><Paragraphe>Il existe <MiseEnEvidence>2 types de contrats différents </MiseEnEvidence>:</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Contrat VDI <MiseEnEvidence>mandataire</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contrat VDI <MiseEnEvidence>acheteur-revendeur</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les sources de revenus du vendeur à domicile diffèrent en fonction de la nature du contrat.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>VDI mandataire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans le cadre d'un contrat VDI mandataire, l'entreprise est le mandant et le vendeur à domicile est le <MiseEnEvidence>mandataire</MiseEnEvidence>. Autrement dit, l'entreprise accorde au vendeur le droit de prendre des commandes <MiseEnEvidence>au nom et pour le compte de l'entreprise</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ici, l'entreprise reste propriétaire de ses stocks. Le vendeur à domicile lui passe des commandes au fur et à mesure de la demande de ses clients. Le vendeur n'a donc <MiseEnEvidence>pas besoin d'acheter de la marchandise</MiseEnEvidence> (aucun investissement de sa part pour du stock). Il commercialise les produits ou services de l'entreprise au prix « catalogue » de celle-ci.</Paragraphe><Paragraphe>Le plus souvent, la gestion du stock, les livraisons et les encaissements sont pris en charge par l'entreprise de vente directe.</Paragraphe><Paragraphe>La rémunération du VDI mandataire prend la forme de <MiseEnEvidence>commissions</MiseEnEvidence> versées par l'entreprise en fonction du chiffre d'affaires qu'il réalise.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>VDI acheteur-revendeur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans le cadre d'un contrat VDI acheteur-revendeur, le vendeur à domicile dispose d’un « agrément de distribution ». Il <MiseEnEvidence>achète du stock à l'entreprise pour le revendre</MiseEnEvidence> à ses clients en utilisant ses propres bons de commandes. Il <MiseEnEvidence>fixe lui-même le prix de revente</MiseEnEvidence>, dans la limite du prix maximum conseillé.</Paragraphe><Paragraphe>Ici, le VDI prend un risque en achetant des produits qu'il n'est pas certain de pouvoir revendre. Il peut être amené à gérer un stock, les livraisons et les encaissements.</Paragraphe><Paragraphe>La rémunération du VDI acheteur-revendeur prend la forme de <MiseEnEvidence>marges</MiseEnEvidence> correspondant à la différence entre le prix d'achat des produits auprès de l'entreprise et le prix de revente au client.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Relation entre l'entreprise et le vendeur à domicile</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le vendeur à domicile indépendant (VDI) <MiseEnEvidence>utilise le nom, le logo ou la marque commerciale</MiseEnEvidence> de l’entreprise qui lui confie la vente de ses produits ou services. Pour autant, le vendeur à domicile indépendant exerce de manière <MiseEnEvidence>indépendante</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il n'est pas titulaire d'un contrat de travail au titre de cette activité et exerce <MiseEnEvidence>sans<LienIntra LienID="R54147" type="Définition de glossaire"> lien de subordination</LienIntra></MiseEnEvidence> avec l'entreprise. En revanche, il dispose d'un <MiseEnEvidence>contrat écrit</MiseEnEvidence> précisant notamment sa qualité de travailleur indépendant, la nature de ces prestations, les conditions d’exercice et les modalités de rémunération.</Paragraphe><Paragraphe>Il gère librement l'organisation de son travail et détermine seul son niveau d'activité et ses objectifs financiers sans que l'entreprise ne puisse lui donner de directives.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, l'entreprise peut lui offrir <MiseEnEvidence>une assistance</MiseEnEvidence> au démarrage et/ou en cours d'activité :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Fourniture de documents nécessaires à l'activité (bons de commande, fiches techniques des produits vendus)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conseils sur la gestion des stocks de produits et fourniture de modèles comptables</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mise à disposition de formations spécifiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Actions promotionnelles et publicitaires sous forme d’échantillons, de catalogues ou de cadeaux destinés aux clients.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>En contrepartie, le vendeur à domicile doit <MiseEnEvidence>préserver l'image de l'entreprise</MiseEnEvidence>. Il doit notamment effectuer une présentation des produits ou services commercialisés conforme aux guides techniques et descriptifs que l'entreprise lui a fournis.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>L'entreprise peut <MiseEnEvidence>l'inviter à des réunions</MiseEnEvidence> pour échanger des informations sur l’état du marché, les besoins de la clientèle, la situation concurrentielle, les résultats chiffrés du réseau ou toutes informations <MiseEnEvidence>utiles à l’exercice de la profession</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'entreprise peut aussi lui communiquer un <MiseEnEvidence>tarif public conseillé</MiseEnEvidence> voire un prix maximum au-delà duquel le produit ne peut pas être vendu au consommateur. En revanche, elle ne peut pas lui imposer un secteur géographique de vente.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Cumul possible avec une autre activité</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est <MiseEnEvidence>possible de cumuler</MiseEnEvidence> l'activité de vendeur à domicile indépendant avec une autre activité (salariée ou indépendante). Généralement, la vente à domicile est exercée en tant qu'activité secondaire, <MiseEnEvidence>en complément d'une activité principale</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Un vendeur à domicile indépendant peut exercer la vente à domicile <MiseEnEvidence>pour le compte de plusieurs entreprises de vente directe</MiseEnEvidence> à condition qu'elles ne soient pas en concurrence directe. Sinon, il doit obtenir leur accord préalable.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>En revanche, il faut tenir compte des<MiseEnEvidence> incompatibilités</MiseEnEvidence> liées à certaines professions libérales réglementées (médecin, avocat, huissier de justice, notaire, architecte, expert-comptable, administrateur judiciaire, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>D'autres incompatibilités peuvent être liées au statut de fonctionnaire, à la durée du temps de travail ou à l’existence d’une <LienIntra LienID="R62830" type="Définition de glossaire">clause d’exclusivité</LienIntra> dans le contrat de travail.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Déclaration d'activité et immatriculation</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Déclaration d'activité</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le vendeur à domicile indépendant (VDI) dispose d’un <MiseEnEvidence>statut spécifique</MiseEnEvidence>. Il doit déclarer son activité en ligne sur le <MiseEnEvidence>guichet des formalités des entreprises</MiseEnEvidence>, dans un <MiseEnEvidence>délai de 15 jours</MiseEnEvidence> après le démarrage de son activité.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R61572" URL="https://procedures.inpi.fr/?/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Guichet des formalités des entreprises</Titre><Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source></ServiceEnLigne></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Immatriculation au RCS ou RSAC</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le vendeur à domicile indépendant doit <MiseEnEvidence>s’immatriculer</MiseEnEvidence> au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne> ou au <LienInterne LienPublication="R59402" type="Sigle">RSAC</LienInterne>, s’il remplit les <MiseEnEvidence>2 conditions</MiseEnEvidence> suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Il a exercé pendant <MiseEnEvidence>3 années civiles consécutives</MiseEnEvidence>, même par intermittence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il a tiré, pour chacune de ces années, une rémunération brute annuelle supérieure à <Valeur>23 184 €</Valeur></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque ces conditions sont remplies, l'inscription à l'un des registres est <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence>. Elle doit intervenir à partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier qui suit les 3 années civiles.</Paragraphe><Paragraphe>Le choix du registre est orienté par la nature du contrat conclu avec l'entreprise de vente directe (mandataire ou acheteur/revendeur).</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>VDI mandataire</Titre><Paragraphe>Le vendeur à domicile doit s'inscrire au <LienInterne LienPublication="R59402" type="Sigle">RSAC</LienInterne>. Il obtient le statut d'<MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F37410" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">agent commercial</LienInterne></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La demande d'immatriculation doit être réalisée en ligne, sur le site internet du <MiseEnEvidence>guichet des formalités des entreprises</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R61572" URL="https://procedures.inpi.fr/?/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Guichet des formalités des entreprises</Titre><Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source></ServiceEnLigne></Cas><Cas><Titre>VDI acheteur-revendeur</Titre><Paragraphe>Le vendeur à domicile doit s'inscrire au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne>. Il obtient le statut de <LienInterne LienPublication="F31194" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">commerçant</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La demande d'immatriculation doit être réalisée en ligne, sur le site internet du <MiseEnEvidence>guichet des formalités des entreprises</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R61572" URL="https://procedures.inpi.fr/?/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Guichet des formalités des entreprises</Titre><Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source></ServiceEnLigne></Cas></BlocCas><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>À compter de son inscription au RCS ou RSAC, le vendeur à domicile indépendant <MiseEnEvidence>n'est plus assimilé à un salarié</MiseEnEvidence> au regard de la sécurité sociale. Dès lors, il relève du <MiseEnEvidence>régime général des travailleurs non-salariés (TNS)</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Fiscalité du vendeur à domicile indépendant</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Imposition sur le revenu</Paragraphe></Titre><Paragraphe>D'un point de vue fiscal, le vendeur à domicile indépendant (VDI) est imposé comme un <MiseEnEvidence>travailleur indépendant</MiseEnEvidence>. Il est donc soumis à l'<LienInterne LienPublication="N23456" type="Dossier" audience="Professionnels">impôt sur le revenu (IR)</LienInterne>. Le mode d'imposition varie selon le type de vendeur (mandataire ou acheteur-revendeur).</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>VDI mandataire</Titre><Paragraphe>Le revenu du VDI mandataire est constitué des <MiseEnEvidence>commissions</MiseEnEvidence> versées par l'entreprise en fonction du chiffre d'affaires réalisé.</Paragraphe><Paragraphe>Il déclare ses revenus en <LienInterne LienPublication="F32105" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">bénéfices non commerciaux (BNC)</LienInterne> et bénéficie d'un <LienIntra LienID="R3018" type="Définition de glossaire">abattement</LienIntra> de <Valeur>34 %</Valeur> pour frais professionnels.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>VDI acheteur-revendeur</Titre><Paragraphe>Le revenu du VDI acheteur-revendeur est constitué des <MiseEnEvidence>marges</MiseEnEvidence> tirées de la revente des produits ou services de l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Il déclare ses revenus en <LienInterne LienPublication="F32919" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">bénéfices industriels et commerciaux (BIC)</LienInterne> et bénéficie d'un <LienIntra LienID="R3018" type="Définition de glossaire">abattement</LienIntra> de <Valeur>71 %</Valeur> pour frais professionnels.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Paragraphe>Le vendeur à domicile indépendant peut <LienInterne LienPublication="F33814" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">déduire ses frais de déplacement</LienInterne> de son revenu imposable.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>L’entreprise de revente établit trimestriellement un <MiseEnEvidence>bulletin de précompte</MiseEnEvidence> qui mentionne la rémunération versée et le montant des charges sociales.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Franchise en base de TVA</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le vendeur à domicile indépendant peut bénéficier de la <LienInterne LienPublication="F21746" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">franchise en base de TVA</LienInterne> et être <MiseEnEvidence>exonéré de TVA</MiseEnEvidence>. Pour ce faire, il doit respecter un certain <MiseEnEvidence>seuil de chiffre d'affaires</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Le vendeur à domicile <MiseEnEvidence>n'est pas redevable de la TVA</MiseEnEvidence> si son chiffre d’affaires de l'année précédente (N-1) est inférieur au montant suivant :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>36 800 €</Valeur> pour un mandataire</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>91 900 €</Valeur> pour un acheteur-revendeur</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Dans ce cas, les bons de commandes, factures et bulletins de précomptes doivent porter la mention « <Expression>TVA non applicable, article 293 B du CGI</Expression> ».</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Guadeloupe, Martinique et Réunion</Titre><Paragraphe>Le vendeur à domicile n'est <MiseEnEvidence>pas redevable de la TVA</MiseEnEvidence> si son chiffre d’affaires de l'année précédente (N-1) est inférieur au montant suivant :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>50 000 €</Valeur> pour un mandataire</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>100 000 €</Valeur> pour un acheteur-revendeur</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Dans ce cas, les bons de commandes, factures et bulletins de précomptes doivent porter la mention « <Expression>TVA non applicable, article 293 B du CGI</Expression> ».</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Cotisation foncière des entreprises (CFE)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La <LienInterne LienPublication="F23547" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">cotisation foncière des entreprises (CFE)</LienInterne> est un <MiseEnEvidence>impôt local</MiseEnEvidence> dû par toute entreprise et personne exerçant une activité professionnelle non salariée.</Paragraphe><Paragraphe>Le vendeur à domicile indépendant doit payer la CFE si sa rémunération brute annuelle (procurée par l’activité de vente à domicile) est supérieure à <Valeur>7 651 €</Valeur>. En dessous, il n'est pas redevable de cet impôt.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Régime social et cotisations du vendeur à domicile indépendant</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Régime social</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le régime social du vendeur à domicile indépendant (VDI) varie <MiseEnEvidence>selon qu'il est inscrit ou non à un registre professionnel</MiseEnEvidence> (<LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="R59402" type="Sigle">RSAC</LienInterne>).</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Vendeur non immatriculé</Titre><Paragraphe>Au regard de la sécurité sociale, le vendeur à domicile indépendant est <MiseEnEvidence>assimilé à un salarié</MiseEnEvidence> et dépend du <MiseEnEvidence>régime général de la sécurité sociale</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vendeur immatriculé au RCS ou RSAC</Titre><Paragraphe>Au regard de la sécurité sociale, le vendeur à domicile indépendant dépend du<MiseEnEvidence> régime général des <MiseEnEvidence>travailleurs non salariés (TNS)</MiseEnEvidence></MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Cotisations sociales</Paragraphe></Titre><Paragraphe>C'est l’entreprise de vente directe qui se charge des déclarations et du règlement des cotisations sociales chaque trimestre.</Paragraphe><Paragraphe>Le mode de calcul des cotisations sociales varie <MiseEnEvidence>selon le montant de revenus bruts par trimestre</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Il faut tenir compte du revenu brut avant <LienIntra LienID="R47251" type="Définition de glossaire">l'abattement</LienIntra> fiscal de <Valeur>10 %</Valeur> pour frais professionnels.</Paragraphe></ANoter><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Moins de 606 €</Titre><Paragraphe>Le vendeur à domicile indépendant n'a <MiseEnEvidence>pas de cotisations sociales</MiseEnEvidence> à verser.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Entre 606 € et 1 616 €</Titre><Paragraphe>Le montant des cotisations est <MiseEnEvidence>forfaitaire</MiseEnEvidence>, en fonction du revenu brut par trimestre.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le revenu doit être considéré avant <LienIntra LienID="R47251" type="Définition de glossaire">l'abattement</LienIntra> fiscal de <Valeur>10 %</Valeur> pour tenir compte des frais professionnels engagés par le vendeur à domicile.</Paragraphe></ANoter><Tableau><Titre>Forfait de cotisations sociales en fonction du revenu brut par trimestre</Titre><Colonne largeur="33" type="normal"/><Colonne largeur="33" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Revenu brut par trimestre</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Cotisation forfaitaire par trimestre</Paragraphe><Paragraphe>à la charge du vendeur à domicile</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>De <Valeur>639 €</Valeur> à <Valeur>1 278 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>19 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>De <Valeur>1 278 €</Valeur> à <Valeur>1 704 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>57 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></Cas><Cas><Titre>Entre 1 616 € et 5 454 €</Titre><Paragraphe>Les cotisations sont calculées sur la base d’une <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R57264" type="Définition de glossaire">assiette</LienIntra> forfaitaire</MiseEnEvidence> avec application des <LienInterne LienPublication="F2302" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">taux de droit commun</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de cette assiette dépend du revenu brut par trimestre.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le revenu doit être considéré après <LienIntra LienID="R47251" type="Définition de glossaire">l'abattement</LienIntra> fiscal de <Valeur>10 %</Valeur> pour tenir compte des frais professionnels engagés par le vendeur à domicile.</Paragraphe></ANoter><Tableau><Titre>Montant de l'assiette forfaitaire en fonction du revenu brut par trimestre</Titre><Colonne largeur="33" type="normal"/><Colonne largeur="33" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Revenu brut par trimestre</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Assiette forfaitaire par trimestre</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Égal ou supérieur à <Valeur>1 704 €</Valeur> et inférieur à <Valeur>2 130 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>746 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Égal ou supérieur à <Valeur>2 130 €</Valeur> et inférieur à <Valeur>2 556 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>959 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Égal ou supérieur à <Valeur>2 556 €</Valeur> et inférieur à <Valeur>2 769 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>1 172 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Égal ou supérieur à <Valeur>2 769 €</Valeur> et inférieur à <Valeur>3 195 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>1 491 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Égal ou supérieur à <Valeur>3 195 €</Valeur> et inférieur à <Valeur>3 408 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>1 704 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Égal ou supérieur à <Valeur>3 408 €</Valeur> et inférieur à <Valeur>3 834 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>2 024 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Égal ou supérieur à <Valeur>3 834 €</Valeur> et inférieur à <Valeur>4 047 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>2 343 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Égal ou supérieur à <Valeur>4 047 €</Valeur> et inférieur à <Valeur>4 473 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>2 876 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Égal ou supérieur à <Valeur>4 473 €</Valeur> et inférieur à <Valeur>4 686 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>3 195 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Égal ou supérieur à <Valeur>4 686 €</Valeur> et inférieur à <Valeur>5 112 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>3 728 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Égal ou supérieur à <Valeur>5 112 €</Valeur> et inférieur à <Valeur>5 325 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>4 154 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Égal ou supérieur à <Valeur>5 325 €</Valeur> et inférieur à <Valeur>5 751 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>4 580 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></Cas><Cas><Titre>À partir de 5 454€</Titre><Paragraphe>Les cotisations sociales sont calculées par rapport au <MiseEnEvidence>revenu réel</MiseEnEvidence> du vendeur à domicile (pas d'assiette forfaitaire réduite), avec application des <LienInterne LienPublication="F2302" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">taux de droit commun</LienInterne>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N23456" audience="Professionnels"><Titre>Impôt sur le revenu</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Dossier><Fiche ID="F23224" audience="Professionnels"><Titre>Démarchage à domicile</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F37410" audience="Professionnels"><Titre>Devenir agent commercial indépendant</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F23890" audience="Professionnels"><Titre>Protection sociale des travailleurs indépendants : contributions et cotisations</Titre><Theme ID="N24267"><Titre>Ressources humaines</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F21746" audience="Professionnels"><Titre>Franchise en base de TVA</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F23547" audience="Professionnels"><Titre>Cotisation foncière des entreprises (CFE)</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R45" sve="non" type="National"><Titre>Joindre un conseiller Urssaf par mail</Titre><RessourceWeb URL="http://www.contact.urssaf.fr/categorie.do"/><Source ID="R30607">Urssaf Caisse nationale (ex-Acoss)</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R14093" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Sécurité sociale (indépendants)</Titre><PivotLocal>Sécurité sociale des indépendants</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.secu-independants.fr/contact/"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R36" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Chambre de commerce et d'industrie (CCI)</Titre><Complement>Pour le vendeur à domicile immatriculé au RCS</Complement><PivotLocal>cci</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.cci.fr/web/organisation-du-reseau/annuaire"/><Source ID="R30752">CCI France</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006133173" ID="R1801"><Titre>Code de commerce : articles L135-1 à L135-3</Titre><Complement>Vendeur à domicile indépendant (définition)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136404/" ID="R354"><Titre>Code civil : articles 1984 à 1990</Titre><Complement>Mandat et mandataire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000000590421" ID="R21785"><Titre>Arrêté du 31 mai 2001 relatif aux cotisations forfaitaires des vendeurs à domicile</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legislation.cnav.fr/Pages/texte.aspx?Nom=CR_MIN_2001286_22062001" ID="R59407"><Titre>Circulaire ministérielle 2001/286 du 22 juin 2001 sur la situation des personnes assurant la vente de produits et de services à domicile à l'égard de la législation de la sécurité sociale</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R61572" URL="https://procedures.inpi.fr/?/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Guichet des formalités des entreprises</Titre><Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R32011" URL="https://www.urssaf.fr/portail/home/employeur/calculer-les-cotisations/la-base-de-calcul/cas-particuliers--bases-forfaita/le-vendeur-a-domicile/les-modalites-de-declaration-et.html" audience="Professionnels"><Titre>Déclaration des cotisations sociales du vendeur à domicile</Titre><Source ID="R30625">Urssaf</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2047" URL="https://www.urssaf.fr/portail/home/employeur/calculer-les-cotisations/la-base-de-calcul/cas-particuliers--bases-forfaita/le-vendeur-a-domicile/cas-pratiques.html" audience="Professionnels"><Titre>Exemples de calculs de cotisations sociales d'un vendeur à domicile</Titre><Source ID="R30863">Urssaf</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R59411" URL="https://travail-emploi.gouv.fr/IMG/pdf/cep-synthese-vente-directe.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="9.3 MB"><Titre>Entreprise de vente directe</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R54147"><Titre>Lien de subordination</Titre><Texte><Paragraphe>Lien par lequel l'employeur exerce son pouvoir de direction sur l'employé : pouvoir de donner des ordres, d'en contrôler l'exécution et de sanctionner la mauvaise exécution des ordres.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R62830"><Titre>Clause d'exclusivité</Titre><Texte><Paragraphe>Règle présente dans un contrat de travail interdisant à un salarié d'avoir une activité rémunérée à son compte ou pour le compte d'un autre employeur pendant la durée de son contrat.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R3018"><Titre>Abattement</Titre><Texte><Paragraphe>Réduction forfaitaire ou proportionnelle appliquée sur la base de calcul d'un impôt (revenus, valeur d'un bien, etc.)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R47251"><Titre>Abattement forfaitaire</Titre><Texte><Paragraphe>Déduction appliquée sur un montant donné et qui permet au contribuable de ne pas être imposable sur une partie des revenus déclarés au cours d'une année fiscale. Cet abattement intègre les charges de l'entreprise : charges sociales, salaires, loyers de location notamment. Les taux de cet abattement diffèrent en fonction de l'activité exercée par l'entreprise.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57264"><Titre>Assiette sociale</Titre><Texte><Paragraphe>Base de calcul de vos cotisations et de vos droits sociaux (indemnités journalières, trimestres de retraite, etc.), correspondant à une part de vos revenus</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R34931" type="Sigle"><Titre>VRP</Titre><Texte><Paragraphe>Voyageur représentant placier</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24403" type="Sigle"><Titre>RCS</Titre><Texte><Paragraphe>Registre du commerce et des sociétés</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R59402" type="Sigle"><Titre>RSAC</Titre><Texte><Paragraphe>Registre spécial des agents commerciaux</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F31194" audience="Professionnels"><Titre>Qui peut devenir commerçant ?</Titre></QuestionReponse></Publication>