<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23927" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F23927" profilsPro="tout"><dc:title>Contrat de bail commercial</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Baux</dc:subject><dc:description>Le bail commercial est un contrat de location d'un local dans lequel est exercée une activité commerciale, industrielle ou artisanale. Le local doit servir à l'exploitation d'un fonds de commerce. En signant un bail commercial, le locataire et le propriétaire bénéficient automatiquement d'un ensemble de règles qu'on appelle le statut des baux commerciaux.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé de la justice</dc:contributor><dc:date>modified 2023-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F23927</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006161262, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043978268, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000025118427, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074096/LEGISCTA000041565269/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000025730488/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31379</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31926">Baux</Niveau><Niveau ID="N31379">Bail commercial</Niveau><Niveau ID="F23927" type="Fiche d'information conditionnée">Contrat de bail commercial</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31926"><Titre>Baux</Titre></Theme><DossierPere ID="N31379"><Titre>Bail commercial</Titre><Fiche ID="F23927">Contrat de bail commercial</Fiche><Fiche ID="F31925">Loyer du bail commercial</Fiche><Fiche ID="F32336">Charges et dépenses du locataire et du bailleur</Fiche><Fiche ID="F22854">Prolongation ou renouvellement du bail commercial</Fiche><Fiche ID="F36537">Refus de renouvellement du bail commercial</Fiche><Fiche ID="F31227">Ajout ou changement d'activité du local</Fiche><Fiche ID="F22229">Sous-location du bail commercial</Fiche><Fiche ID="F31707">Résiliation du bail commercial</Fiche><Fiche ID="F32781">Cession du bail commercial</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Le bail commercial est un contrat de location d'un local dans lequel est exercée une activité commerciale, industrielle ou artisanale. Le local doit servir à l'exploitation d'un fonds de commerce. En signant un bail commercial, le locataire et le propriétaire bénéficient automatiquement d'un ensemble de règles qu'on appelle le statut des baux commerciaux.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Statut des baux commerciaux : de quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le statut des baux commerciaux correspond à un ensemble de règles qui s'applique automatiquement au contrat de bail commercial.</Paragraphe><Paragraphe>Il permet au locataire de bénéficier de différents avantages : le droit au <LienInterne LienPublication="F36449" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">renouvellement du bail</LienInterne> au bout de 9 ans, le versement d'une <LienInterne LienPublication="F32783" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">indemnité d'éviction</LienInterne> en cas de non-renouvellement ou la <LienInterne LienPublication="F31925" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">révision du loyer</LienInterne> tous les 3 ans ou en fonction d'une <LienInterne LienPublication="F31925" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">clause d'échelle mobile</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour que le statut du bail commercial s'applique, les 4 conditions suivantes doivent être réunies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Contrat de bail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Concernant un immeuble ou un local à usage commercial, artisanal ou industriel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Exploitation d'un fonds de commerce dans le local</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Immatriculation du locataire du bail au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne> ou au <LienInterne LienPublication="R63705" type="Sigle">RNE</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le statut des baux commerciaux s'applique <MiseEnEvidence>aussi</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>sous conditions</MiseEnEvidence> aux établissements d'enseignement, services communaux exploités en régie, aux entreprises publiques et <LienInterne LienPublication="R58301" type="Acronyme">Epic</LienInterne> et à certaines sociétés coopératives.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contrat de bail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est caractérisé par l'obligation pour le propriétaire de mettre à disposition du locataire un local à usage commercial. En contrepartie, le locataire paie un loyer. Il s'agit d'un bail commercial.</Paragraphe><Paragraphe>Pour exploiter une activité commerciale ou artisanale, il est possible de conclure un contrat autre que le bail commercial. Ce peut être un <LienInterne LienPublication="F36540" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">contrat de location saisonnière</LienInterne> ou un <LienInterne LienPublication="F32304" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">bail dérogatoire</LienInterne> (ou bail de courte durée).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>En principe, les professions libérales signent un <LienInterne LienPublication="F24299" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">bail professionnel</LienInterne>. Lorsque le propriétaire et le locataire (qui est un professionnel libéral) sont d'accord, ils peuvent placer volontairement le bail professionnel sous le régime du bail commercial.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Immeuble ou local à usage commercial</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contrat de bail doit porter sur un « immeuble » ou un « local » qui est une construction immobilière présentant un caractère stable et permanent. Le locataire doit avoir l'assurance de pouvoir rester en possession des lieux loués pendant toute la durée du contrat, sans que le propriétaire (appelé également <Expression>bailleur</Expression>) puisse le déplacer selon son bon vouloir.</Paragraphe><Paragraphe>La conclusion d'<MiseEnEvidence>un bail commercial</MiseEnEvidence> est possible uniquement si le local est à <Expression>usage commercial</Expression>, c'est-à-dire affecté à l'exercice d'une activité commerciale, artisanale ou industrielle :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'activité <MiseEnEvidence>commerciale</MiseEnEvidence> se définit par l'accomplissement d'actes de commerce comme l'achat de biens pour les revendre. La vente de vêtements, de livres ou de produits alimentaires sont des <LienInterne LienPublication="F32887" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">activités commerciales</LienInterne>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'activité <MiseEnEvidence>artisanale</MiseEnEvidence> est une activité professionnelle indépendante de production, de transformation de réparation ou de prestations de services. Les métiers de coiffeur, chocolatier ou boucher sont des <LienInterne LienPublication="F32887" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">activités artisanales</LienInterne>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'activité <MiseEnEvidence>industrielle</MiseEnEvidence> se définit ici comme une activité de transformation de matières premières (par exemple, les métiers du bois, du papier, de l'électronique).</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Un local d'habitation peut être loué à commerçant à condition d'être <LienInterne LienPublication="F2751" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">transformé en local commercial</LienInterne>. Pour cela , il faut demander une autorisation de changement d'usage auprès de la mairie de la commune du lieu où est situé le local.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Exploitation d'un fonds de commerce</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le statut des baux commerciaux s'applique si un fonds de commerce est exploité dans les lieux. Le fonds doit appartenir à un commerçant ou une entreprise immatriculée au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne> ou au <LienInterne LienPublication="R63705" type="Sigle">RNE</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le fonds de commerce est composé à la fois d'<Expression>éléments corporels</Expression> (matériel et outillage, marchandises) et <Expression>d'éléments incorporels</Expression> (clientèle, nom commercial, enseigne, droit au bail, brevets et autres droits de propriété industrielle).</Paragraphe><Paragraphe>L'existence d'une <MiseEnEvidence>clientèle</MiseEnEvidence> propre au fonds de commerce constitue l'élément fondamental. La clientèle est constituée par les personnes qui viennent se fournir chez le commerçant en raison de son habilité, de son savoir-faire et des produits ou marchandises qu'il vend.</Paragraphe><Paragraphe>Le locataire peut cependant choisir d'exploiter son fonds de commerce en <LienInterne LienPublication="F23573" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">location-gérance</LienInterne>. Dans ce cas, le locataire du bail garde le droit au renouvellement du bail commercial et le locataire-gérant n'en bénéficie pas.</Paragraphe><Paragraphe>Le fonds doit être exploité de <MiseEnEvidence>façon effective,</MiseEnEvidence> c'est-à-dire de façon réelle, régulière et conforme à la destination du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Pour bénéficier du<MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F36449" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">droit au renouvellement du bail commercial</LienInterne></MiseEnEvidence>, le fonds de commerce doit avoir été effectivement exploité au cours des 3 années qui précèdent la date d’expiration du bail ou de sa prolongation.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Immatriculation du locataire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le locataire doit être <LienInterne LienPublication="F35934" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">immatriculé</LienInterne> au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne> ou au <LienInterne LienPublication="R63705" type="Sigle">RNE</LienInterne>. Toutefois, cette condition est nécessaire pour obtenir le renouvellement du bail à l'échéance.</Paragraphe><Paragraphe>L'inscription au registre du commerce et des sociétés ou au RNE doit être effectuée par toutes les personnes qui exercent une <MiseEnEvidence>activité commerciale</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'inscription au RNE, secteur des métiers et de l'artisanat est obligatoire pour les personnes physiques ou les sociétés qui exercent une activité artisanale et qui n'emploient pas plus de 10 salariés.</Paragraphe><Paragraphe>Si plusieurs locataires exploitent le fonds de commerce, chacun d'eux doit être immatriculé au RCS ou au RNE.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le bail commercial doit-il être écrit ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il n'y a pas de forme obligatoire pour la conclusion d'un bail commercial.</Paragraphe><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>bail verbal</MiseEnEvidence> est possible. Il relève du statut des baux commerciaux et a une durée minimale de 9 ans.</Paragraphe><Paragraphe>En pratique, le bail commercial établi <MiseEnEvidence>par écrit</MiseEnEvidence> apporte une preuve de l'existence du contrat et permet de définir clairement les obligations de chacune des parties.</Paragraphe><Paragraphe>Le bail écrit est établi soit sur un support <MiseEnEvidence>papier</MiseEnEvidence> soit sur un support <MiseEnEvidence>électronique</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le bail commercial est obligatoirement rédigé par un notaire (on parle d'<LienIntra LienID="R17851" type="Définition de glossaire">acte authentique</LienIntra>) dans les 2 cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La durée du bail dépasse 12 ans.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le bail concerne un débit de boissons, c'est-à-dire un bar, un restaurant, un supermarché, une épicerie ou un caviste.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le contenu du bail commercial ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Mentions obligatoires</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Lorsque le <MiseEnEvidence>bail commercial est écrit</MiseEnEvidence>, il doit obligatoirement contenir certains éléments (c'est ce qu'on appelle <Expression>les dispositions impératives du statut des baux commerciaux</Expression>).</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit des mentions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Droit au <LienInterne LienPublication="F22854" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">renouvellement du bail</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Durée minimale du bail (9 ans) et la durée du bail renouvelé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Possibilité de <LienInterne LienPublication="F31707" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">résolution anticipée du bail</LienInterne> par le locataire qui a demandé ses droits à la retraite ou le bénéfice d'une pension d'invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Régime de la <LienInterne LienPublication="F31227" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">déspécialisation</LienInterne> pour demander un changement d'activité en cours de bail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F31925" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Révision du loyer</LienInterne> : soit triennale, soit en fonction d'une clause d'indexation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant des <LienInterne LienPublication="F32336" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">charges, impôts et taxes</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Réglementation sur le <LienInterne LienPublication="F36538" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">dépôt de garantie</LienInterne> : le propriétaire doit verser au locataire des intérêts lorsque le dépôt de garantie dépasse 3 ou 6 mois de loyers</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Modalités de mise en œuvre d'une <LienIntra LienID="R1061" type="Définition de glossaire">clause résolutoire</LienIntra></Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Modalités pour donner congé et mettre fin au bail commercial</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Modalités pour demander le renouvellement du bail</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F32781" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Cession du bail </LienInterne>: le contrat ne peut pas prévoir une clause qui interdit au locataire de céder son bail.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Redressement et liquidation judiciaire : le contrat ne peut pas prévoir que le bail est automatiquement résilié en cas de procédures collectives</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Liberté des parties</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>En dehors des clauses et mentions obligatoires, les parties sont libres. Elles peuvent par exemple s'entendre sur les éléments suivants  :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Sous-location : le bailleur peut autoriser la sous-location</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fixation du loyer : les parties fixent ensemble le montant du loyer initial</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Activité exercée dans les lieux (appelé la <Expression>destination</Expression> des lieux loués) : l'activité indiquée doit être respectée par le locataire. Pour effectuer un changement d'activité en cours de bail, le locataire doit respecter la procédure de <LienInterne LienPublication="F31227" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">déspécialisation</LienInterne>. Si cette procédure n'est pas respectée, le propriétaire peut décider de ne pas renouveler bail sans verser au locataire une somme compensatoire.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Il existe un bail <Expression>tous commerces</Expression> qui permet d'exercer toutes les activités dans les lieux loués.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les documents à annexer au bail commercial ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire (également appelé <Expression>bailleur)</Expression> doit annexer au contrat de bail commercial les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>État des lieux</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Annexe environnementale pour les surfaces ⩾ à 2000 m<Exposant>2</Exposant></Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Inventaire des charges, impôts, taxes et redevances fourni par le propriétaire lié au bail conclu ou renouvelé depuis le 5 novembre 2014</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Liste des travaux réalisés depuis 3 ans et ceux prévus pour les 3 années à venir</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F16096" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Diagnostic de performance énergétique (DPE)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F12239" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">État des risques naturels et technologiques (ERNT</LienInterne>). Ce document doit être annexé au bail commercial dater de moins de 6 mois</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F742" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">diagnostic technique amiante</LienInterne> n'est pas obligatoire mais il doit être tenu à jour et mis à disposition du locataire par le propriétaire des locaux.</Paragraphe></ASavoir><SousChapitre><Titre><Paragraphe>État des lieux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'état des lieux doit être annexé au contrat de bail. Il est <MiseEnEvidence>obligatoirement établi </MiseEnEvidence>lors de l'entrée dans les locaux. Un état des lieux devra également être rédigé lors de la restitution des locaux, lors de la cession du <LienIntra LienID="R62957" type="Définition de glossaire">droit au bail commercial</LienIntra>, de la cession ou de la <LienInterne LienPublication="F35992" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">transmission à titre gratuit du fonds de commerce</LienInterne> dans le cadre d'une <LienIntra LienID="R55579" type="Définition de glossaire">donation </LienIntra>ou d'une succession</Paragraphe><Paragraphe>Il doit présenter avec précision l'état de chaque pièce et les équipements contenus dans le local commercial.</Paragraphe><Paragraphe>Il est rédigé <MiseEnEvidence>à l'amiable</MiseEnEvidence> par le propriétaire et le locataire (on parle d'<Expression>état des lieux contradictoire</Expression>) ou par un tiers mandaté par eux.</Paragraphe><Paragraphe>Si les parties n'arrivent pas à s'entendre, un état des lieux est établi par commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire).</Paragraphe><Paragraphe>La règle selon laquelle "le locataire est présumé avoir reçu les lieux en bon état de réparations locatives s'il n'y a pas d'état des lieux" ne s'applique pas au propriétaire qui a refusé d'établir un état des lieux.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>pour les baux conclus avant le 20 juin 2014, un état des lieux doit être établi lors de la restitution du local <MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>uniquement</MiseEnEvidence> si un état des lieux a été effectué au moment de la prise de possession</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Annexe environnementale (ou annexe verte)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un bail commercial qui porte sur un local de plus de 2 000 mètres carrés à usage de bureaux ou de commerces doit comporter une annexe environnementale.</Paragraphe><Paragraphe>Une annexe environnementale (dite <Expression>annexe verte</Expression>) contient les informations suivantes fournies par le propriétaire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Descriptif des caractéristiques énergétiques des équipements et des systèmes du bâtiment et des locaux loués (traitement des déchets, chauffage, refroidissement, ventilation, éclairage...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Consommation annuelle d'eau et d'énergie de ces équipements et systèmes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Quantité annuelle de déchets générée</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Cette annexe peut prévoir des obligations pour limiter la consommation énergétique des locaux.</Paragraphe><Paragraphe>Plusieurs objectifs peuvent figurer dans l'annexe verte. Par exemple : travaux d'entretien, plan de réduction de la consommation d'eau, réduction des émissions de gaz à effet de serre.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Diagnostic de performance énergétique (DPE)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F16096" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">DPE</LienInterne> est joint par le bailleur lors de la conclusion du bail commercial.</Paragraphe><Paragraphe>C'est un document qui comporte les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Quantité d'énergie effectivement consommée ou estimée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Émissions de gaz à effet de serre pour une utilisation standardisée du bâtiment ou d'une partie de bâtiment</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Information sur les conditions d'aération ou de ventilation.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>État des risques naturels et technologiques (ERNT)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'<LienInterne LienPublication="F12239" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">ERNT</LienInterne> concerne les biens immobiliers situés dans des zones couvertes par un plan de prévention des risques technologiques ou des risques naturels prévisibles.</Paragraphe><Paragraphe>Ce document doit être annexé au bail commercial et dater de moins de 6 mois.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F31925" audience="Professionnels"><Titre>Bail commercial : fixer et réviser le loyer</Titre><Theme ID="N31926"><Titre>Baux</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F31707" audience="Professionnels"><Titre>Résilier un bail commercial</Titre><Theme ID="N31926"><Titre>Baux</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F22229" audience="Professionnels"><Titre>Sous-location du bail commercial</Titre><Theme ID="N31926"><Titre>Baux</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32336" audience="Professionnels"><Titre>Bail commercial : charges et dépenses du locataire et du bailleur</Titre><Theme ID="N31926"><Titre>Baux</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32304" audience="Professionnels"><Titre>Bail dérogatoire (ou bail de courte durée)</Titre><Theme ID="N31926"><Titre>Baux</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F36540" audience="Professionnels"><Titre>Contrat de location saisonnière</Titre><Theme ID="N31926"><Titre>Baux</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F22330" audience="Professionnels"><Titre>Liquidation judiciaire d'un entrepreneur individuel (y compris micro-entrepreneur)</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F37436" audience="Professionnels"><Titre>Liquidation judiciaire d'une société</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National" principal="true"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R36" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Chambre de commerce et d'industrie (CCI)</Titre><PivotLocal>cci</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.cci.fr/web/organisation-du-reseau/annuaire"/><Source ID="R30752">CCI France</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R37" sve="non" type="Local"><Titre>Chambre de métiers et de l'artisanat (CMA)</Titre><RessourceWeb URL="https://www.artisanat.fr/reseau-des-cma/un-reseau-de-proximite/annuaire-des-cma"/><Source ID="R57044">Chambre des métiers et de l'artisanat (CMA)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006161262" ID="R35350"><Titre>Code de commerce : articles L145-1 à L145-3</Titre><Complement>Champ d'application du bail commercial</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043978268" ID="R15370"><Titre>Code de l'environnement : article L125-5</Titre><Complement>Diagnostic état des risques naturels, miniers et technologiques (ERNMT)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000025118427" ID="R32748"><Titre>Code de l'environnement : article L125-9</Titre><Complement>Concernant l'annexe verte</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074096/LEGISCTA000041565269/" ID="R1736"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : articles L126-23 à L126-35</Titre><Complement>Diagnostics divers</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000025730488/" ID="R32750"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : articles R137-1 à R137-3</Titre><Complement>Documents à fournir pour l'annexe environnementale</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R17462" URL="http://www.entreprises.cci-paris-idf.fr/web/reglementation/developpement-entreprise/droit-affaires/comment-evaluer-un-fonds-de-commerce?p_p_id=webcontentdisplay_WAR_cmsportlet_INSTANCE_vS5S&amp;total=6&amp;id=909026&amp;Pos=5&amp;categoryName=Vendeur%20d%27un%20fonds%20de%20commerce&amp;idArticle4=70567&amp;idArticle3=70525&amp;idArticle6=70609&amp;idArticle5=70630&amp;idArticle2=70504&amp;idArticle1=70457#parcours-nav-anchor" audience="Professionnels"><Titre>Comment évaluer un fonds de commerce ?</Titre><Source ID="R30737">Chambre de commerce et d'industrie de Paris - Île-de-France</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R22824" URL="https://bpifrance-creation.fr/encyclopedie/locaux-lentreprise/baux/negocier-son-bail-commercial" audience="Professionnels"><Titre>Ce qui est négociable dans un bail commercial</Titre><Source ID="R30690">Bpifrance Création</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R17851"><Titre>Acte authentique</Titre><Texte><Paragraphe>Document établi par un officier public compétent, tels qu'un notaire, un commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire), un officier d'état civil, rédigé selon les formalités exigées par la loi et dont le contenu peut avoir la même valeur qu'une décision judiciaire</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1061"><Titre>Clause résolutoire</Titre><Texte><Paragraphe>Clause prévoyant la résiliation automatique du contrat en cas de manquement à une obligation contractuelle par l'une des parties (exemple : non-paiement du loyer)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R62957"><Titre>Droit au bail commercial</Titre><Texte><Paragraphe>C'est la somme versée par l'acheteur d'un fonds de commerce au locataire précédent. Ce droit au bail permet de prendre la suite du titulaire d'un bail commercial et d'occuper les locaux.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R55579"><Titre>Donation</Titre><Texte><Paragraphe>Acte par lequel une personne transmet de son vivant et gratuitement la propriété d'un bien à une autre personne</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R24403" type="Sigle"><Titre>RCS</Titre><Texte><Paragraphe>Registre du commerce et des sociétés</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R63705" type="Sigle"><Titre>RNE</Titre><Texte><Paragraphe>Registre national des entreprises</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R58301" type="Acronyme"><Titre>Epic</Titre><Texte><Paragraphe>Établissement public industriel et commercial</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F20564" audience="Professionnels"><Titre>Bail commercial et bail professionnel : quel indice de référence utiliser ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31046" audience="Professionnels"><Titre>Comment est calculée la valeur locative d'un local professionnel ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F36538" audience="Professionnels"><Titre>Faut-il verser un dépôt de garantie dans un bail commercial ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F32783" audience="Professionnels"><Titre>Comment est évaluée l'indemnité d'éviction d'un bail commercial ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F36624" audience="Professionnels"><Titre>Que devient le bail commercial lorsque le locataire est en procédure collective ?</Titre></QuestionReponse></Publication>