<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F24024" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-11-22T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F24024" profilsPro="societe"><dc:title>Capitaux propres de la société</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Financement</dc:subject><dc:description>Les capitaux propres correspondent à l'ensemble des ressources de la société, ils reflètent sa valeur financière. Il s'agit des fonds apportés par les associés ou actionnaires lors de la création de la société auxquels s'ajoutent les fonds générés par son activité.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-11-22</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F24024</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000030927465, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006229005/2022-04-11</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N22284</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><Cible>Tout professionnel</Cible><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31928">Financement</Niveau><Niveau ID="N22284">Modes de financement</Niveau><Niveau ID="F24024" type="Fiche d'information conditionnée">Capitaux propres de la société</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31928"><Titre>Financement</Titre></Theme><DossierPere ID="N22284"><Titre>Modes de financement</Titre><Fiche ID="F24024">Capitaux propres de la société</Fiche><Fiche ID="F36354">Séparation des patrimoines professionnel et personnel de l'entrepreneur individuel</Fiche><Fiche ID="F35930">Recherche de financements pour créer ou reprendre une entreprise</Fiche><Fiche ID="F33957">Crowdfunding ou financement participatif</Fiche><Fiche ID="F31713">LBO ou Leveraged buy-out (Rachat avec effet de levier)</Fiche><Fiche ID="F22988">Prêt inter-entreprises : règles à respecter</Fiche><Fiche ID="F23220">Crédit-bail immobilier</Fiche><Fiche ID="F36541">Garantir une dette : le cautionnement</Fiche><Fiche ID="F31636">Garantir une dette : gage et nantissement</Fiche><Fiche ID="F37403">Affacturage : céder ses créances à une société de financement</Fiche><Fiche ID="F35201">Prêt garanti par l'État (PGE) et PGE Résilience</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>capitaux propres</MiseEnEvidence> correspondent à l'ensemble des ressources de la société, ils reflètent sa valeur financière. Il s'agit des <MiseEnEvidence>fonds apportés par les associés ou actionnaires</MiseEnEvidence> lors de la création de la société auxquels s'ajoutent les <MiseEnEvidence>fonds générés par son activité</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Capitaux propres : à quoi ça sert ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les capitaux propres servent à <MiseEnEvidence>financer l'activité</MiseEnEvidence>, notamment au lancement de l'entreprise lorsque la trésorerie est encore insuffisante.</Paragraphe><Paragraphe>De plus, les capitaux propres font office de <MiseEnEvidence>garantie à l'égard des tiers</MiseEnEvidence> (fournisseurs, investisseurs, banques) et leur stabilité permet <MiseEnEvidence>d'<MiseEnEvidence>assoir la légitimité</MiseEnEvidence></MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/> de la société. Ils reflètent la solvabilité de l’entreprise et sa capacité à s’acquitter de ses dettes. Dès lors, ils servent à calculer la capacité d’emprunt de la société.</Paragraphe><Paragraphe>Enfin, des capitaux propres positifs peuvent être <MiseEnEvidence>distribués en partie aux associés ou actionnaires</MiseEnEvidence> sous forme de dividendes.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qui compose les capitaux propres ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les capitaux propres comprennent les <MiseEnEvidence>fonds apportés par les associés ou actionnaires</MiseEnEvidence> lors de la création de la société et les <MiseEnEvidence>fonds générés au cours des différents exercices</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, les capitaux propres sont composés des <MiseEnEvidence>éléments suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Capital social</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Réserves</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Reports à nouveau</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Primes d'émission</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Subventions d'investissement</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Résultat de l'exercice</MiseEnEvidence> (bénéfices ou pertes)</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Provisions réglementées</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Ne pas confondre <MiseEnEvidence>capitaux propres et fonds propres</MiseEnEvidence>. La notion de fonds propres est une <MiseEnEvidence>notion plus large</MiseEnEvidence> qui englobe les capitaux propres et d'autres éléments appelés « autres fonds propres » (ex : avances conditionnées).</Paragraphe></Attention><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Capital social</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F32333" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">capital social</LienInterne> correspond à <MiseEnEvidence>l'ensemble des apports effectués lors de la création</MiseEnEvidence> de la société par les associés ou actionnaires.</Paragraphe><Paragraphe>Au cours de la vie sociale, le capital social peut faire l'objet d'une <LienInterne LienPublication="F36607" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">augmentation</LienInterne> (soit par de nouveaux apports, soit par incorporation de réserves) ou d'une <LienInterne LienPublication="F36653" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">réduction</LienInterne> (en cas de pertes ou de reprises d'apports).</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Lorsque le montant des capitaux propres devient inférieur à la moitié du capital social, la société doit mettre en œuvre une <LienInterne LienPublication="F36700" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">procédure spécifique</LienInterne>.</Paragraphe></Attention></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Réserves</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les réserves sont des <MiseEnEvidence>bénéfices non distribués</MiseEnEvidence>, conservés à la disposition de la société et affectés à des destinations déterminées par l'assemblée générale des associés (ou actionnaires). Les réserves permettent notamment de renforcer la situation financière de la société.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les réserves ne doivent pas être confondues avec les <MiseEnEvidence>provisions</MiseEnEvidence> qui correspondent à des charges.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Il existe différents types de réserves :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Réserve légale</MiseEnEvidence> : il s'agit d'une réserve <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence> prévue par la loi. Elle est constituée par un prélèvement d'au moins <Valeur>5 %</Valeur> réalisé sur le bénéfice de chaque exercice. Ce prélèvement cesse d'être obligatoire lorsque la réserve légale atteint <Valeur>10 %</Valeur> du capital social. Cette réserve ne peut pas être distribuée.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Réserves statutaires</MiseEnEvidence> : il s'agit de réserves <MiseEnEvidence>prescrites par les statuts</MiseEnEvidence> de la société. Lors de l'assemblée générale de clôture des comptes annuels, la mise en réserve s'impose à la collectivité amenée à répartir les bénéfices. En raison de son caractère contraignant, la constitution de ce type de réserves est rarement prévue par les statuts.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Réserves facultatives</MiseEnEvidence> : après affectation à la réserve légale et le cas échéant à la réserve statutaire, il est fréquent que les statuts accordent à l'assemblée générale ordinaire la faculté de prélever des sommes sur les bénéfices de l'exercice pour un usage précis. Ces sommes peuvent être affectées à l'apurement des pertes, la distribution aux associés sur décision de l'assemblée, l'augmentation du capital social (par incorporation de réserves) ou au rachat de parts sociales ou d'actions.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>À partir de 50 salariés dans ses effectifs, la société doit mettre en œuvre une <LienInterne LienPublication="F2141" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">réserve spéciale de participation</LienInterne>. Cette réserve est un système d'épargne salariale qui permet aux salariés de participer aux bénéfices de la société.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Report à nouveau</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À la clôture de l'exercice, les associés disposent de 6 mois pour <MiseEnEvidence>approuver les comptes de la société</MiseEnEvidence> et décider de l’affectation des éventuels bénéfices (ex : distribution sous forme de dividende ou mise en réserve).</Paragraphe><Paragraphe>Le report à nouveau permet aux associés de <MiseEnEvidence>reporter l'affectation de tout ou partie des bénéfices</MiseEnEvidence> à un prochain exercice. Autrement dit, la société peut décider de <MiseEnEvidence>mettre de côté ses bénéfices</MiseEnEvidence> pour se prémunir contre d'éventuelles pertes futures. Un report à nouveau positif est le signe d'une gestion prudente.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Une société enregistre un bénéfice de <Valeur>100 000 €</Valeur>. Elle peut décider de mettre en réserve <Valeur>5 000 €</Valeur> (<Valeur>5 %</Valeur> au titre de la réserve légale), de distribuer <Valeur>55 000 €</Valeur> à ses associés sous forme de dividendes et d'allouer les <Valeur>40 000 €</Valeur> restants au report à nouveau.</Paragraphe></Exemple></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Primes d'émission</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La prime d'émission s'apparente à un <MiseEnEvidence>droit d'entrée payé par les nouveaux associés</MiseEnEvidence> (ou actionnaires) à l'occasion d'une <LienInterne LienPublication="F36607" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">augmentation de capital</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le jour d’une augmentation de capital, la société est en principe <MiseEnEvidence>mieux valorisée</MiseEnEvidence> que lors de sa création. Dès lors, <MiseEnEvidence>la valeur réelle de ses titres sociaux </MiseEnEvidence>(leur valeur au jour de l'augmentation de capital) <MiseEnEvidence>est supérieure à leur valeur nominale</MiseEnEvidence> (leur valeur initiale lors de la création de la société).</Paragraphe><Paragraphe>Il apparaitrait « injuste » qu’un nouvel associé puisse entrer au capital à cet instant, en apportant un montant similaire à ce qui a été apporté lors de la constitution, alors que la valeur de la société a évolué.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la prime d'émission permet de tenir compte de la valeur réelle de la société le jour où les nouveaux titres sociaux sont émis. Elle vient <MiseEnEvidence>compenser cette différence</MiseEnEvidence> pour mettre les nouveaux et les plus anciens associés <MiseEnEvidence>sur un même pied d'égalité</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La prime d'émission n'est <MiseEnEvidence>pas obligatoire</MiseEnEvidence>, c'est un supplément d'apport laissé à la libre disposition de la société. Elle peut être distribuée aux associés ou actionnaires.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Son montant est calculé à partir de la formule suivante : <MiseEnEvidence>(Valeur réelle - Valeur nominale) x Nombre de titres = Prime d'émission</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>En 2020, 2 associés créent une SARL. Le capital social de <Valeur>1 000 €</Valeur> est divisé en <MiseEnEvidence>10 parts sociales</MiseEnEvidence> de <Valeur>100 €</Valeur> chacune (<MiseEnEvidence>valeur nominale</MiseEnEvidence>).</Paragraphe><Paragraphe>En 2022, la société procède à une augmentation de capital <MiseEnEvidence>en créant 6 nouvelles parts sociales</MiseEnEvidence> qu'un nouvel associé souhaite acheter. Pour acquérir les 6 parts, cet investisseur doit apporter à la société 6 × <Valeur>100 €</Valeur> (valeur nominale de la part) soit <Valeur>600 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, en 2 ans d'activité, les parts sociales de la société ont pris de la valeur. Aujourd'hui, leur <MiseEnEvidence>valeur réelle</MiseEnEvidence> est estimée à <Valeur>150 €</Valeur> chacune.</Paragraphe><Paragraphe>Les anciens associés décident d'assortir l'augmentation de capital d'une <MiseEnEvidence>prime d'émission</MiseEnEvidence> équivalente à la différence entre la valeur nominale des parts sociales et leur valeur réelle. La prime d'émission est donc de (150-100) × 6 = <Valeur>300 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Au final, pour acheter les 6 parts sociales, le nouvel associé doit apporter <Valeur>600 €</Valeur> au titre de la valeur nominale des parts et <Valeur>300 €</Valeur> au titre de la prime d'émission, soit <Valeur>900 €</Valeur> au total.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Pour calculer le montant de la prime d'émission, il est indispensable d'avoir procédé au préalable à l'<LienInterne LienPublication="F35967" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">évaluation de la valeur de la société</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Subvention d'investissement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La subvention d’investissement est une <MiseEnEvidence>aide financière accordée à la société</MiseEnEvidence> par une institution privée ou publique (le plus souvent, par une collectivité territoriale). Elle sert à soutenir l'activité sur le long terme ou à financer des investissements comme l'achat de matériels ou d'un véhicule (ex : le bonus écologique).</Paragraphe><Paragraphe>La subvention d'investissement est allouée de manière définitive, la société n'a <MiseEnEvidence>pas l'obligation de la rembourser</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Ne pas confondre avec la <MiseEnEvidence>subvention d'exploitation</MiseEnEvidence> qui est utilisée pour financer des dépenses d'exploitation. Il s'agit des dépenses engagées par la société pour fonctionner et réaliser ainsi son chiffre d'affaires (loyer, eau et électricité, achat de marchandises, assurances, impôts, etc.).</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>En comptabilité, la subvention d’investissement est intégrée au résultat comptable <MiseEnEvidence>au même rythme que <LienIntra LienID="R55294" type="Définition de glossaire">l’amortissement</LienIntra></MiseEnEvidence> du bien qu'elle a financé.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Une société obtient une subvention d’investissement pour financer l’achat de matériel informatique amorti sur <MiseEnEvidence>10 ans</MiseEnEvidence>. À chaque exercice, elle doit intégrer en produit <Valeur>10 %</Valeur> de la subvention reçue dans son compte de résultat.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Pour obtenir une subvention, la société doit remplir un <MiseEnEvidence>dossier de demande de subvention</MiseEnEvidence> auprès de la collectivité territoriale. Cette demande doit contenir les pièces suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Présentation de l’entreprise</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Présentation du projet d’investissement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Plan de financement d’investissement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bilan prévisionnel</Paragraphe></Item></Liste><ServiceEnLigne ID="R18133" URL="http://www.aides-entreprises.fr/" audience="Professionnels" type="Outil de recherche"><Titre>Base de données des aides de l'État et des collectivités territoriales</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Résultat de l'exercice</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le résultat de l’exercice est la <MiseEnEvidence>conséquence de l'activité</MiseEnEvidence> de la société.</Paragraphe><Paragraphe>Il correspond à la <MiseEnEvidence>variation des capitaux propres entre le début et la fin de l’exercice comptable</MiseEnEvidence>. Autrement dit, le résultat comptable représente, au cours d'un exercice, le chiffre d’affaires de la société (ce qu’elle a encaissé) diminué de toutes les charges liées à son activité (ce qu’elle a décaissé).</Paragraphe><Paragraphe>Le résultat de l’exercice social peut se traduire de 2 manières :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Par un <MiseEnEvidence>bénéfice</MiseEnEvidence>, la société a gagné de l'argent (hausse des capitaux propres)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Par une <MiseEnEvidence>perte</MiseEnEvidence>, la société a perdu de l'argent (baisse des capitaux propres)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le résultat de l'exercice apparait dans le compte de résultat.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Une SARL au <MiseEnEvidence>capital social</MiseEnEvidence> de <Valeur>5 000 €</Valeur> enregistre une perte de <Valeur>9 000 €</Valeur> au cours de son exercice comptable.</Paragraphe><Paragraphe>Par ailleurs, ses réserves s'élèvent à <Valeur>3 000 €</Valeur>, le report à nouveau à <Valeur>2 000 €</Valeur> et les provisions réglementées à <Valeur>1 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, le montant des <MiseEnEvidence>capitaux propres</MiseEnEvidence> est le suivant : (5 000 + 3 000 + 2 000 + 1 000) - 9 000 = <Valeur>2 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Ici, les <LienInterne LienPublication="F36700" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">capitaux propres deviennent inférieurs à la moitié du capital social</LienInterne> (<Valeur>2 500 €</Valeur>) ce qui déclenche une procédure spécifique.</Paragraphe></Exemple></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Provisions réglementées</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Classiquement, une provision est le constat comptable d'un risque probable. Sa fonction est d’anticiper une charge future de l’entreprise dont le montant n'est pas encore connu définitivement.</Paragraphe><Paragraphe>Une <MiseEnEvidence>provision réglementée</MiseEnEvidence> est comptabilisée, pas parce qu'elle provient d'un risque, mais parce qu'elle <MiseEnEvidence>correspond à des dispositions fiscales</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Les différentes provisions réglementées sont les suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Provision <MiseEnEvidence>pour hausse de prix</MiseEnEvidence> : lors d'une <MiseEnEvidence>hausse des prix des matières premières</MiseEnEvidence> ou marchandises de plus de <Valeur>10 %</Valeur> sur une ou deux années successives, la provision permet à l’entreprise de diminuer son <MiseEnEvidence>bénéfice imposable</MiseEnEvidence> pour prendre en compte ce surplus financier et ainsi faciliter le financement des stocks.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Provision relative à l’<MiseEnEvidence>amortissement dérogatoire</MiseEnEvidence> : elle permet d’<MiseEnEvidence>amortir davantage</MiseEnEvidence> les <LienIntra LienID="R40765" type="Définition de glossaire">immobilisations</LienIntra> dans les premières années d’utilisation, cela incite les entreprises à investir plus.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Provision pour <MiseEnEvidence>investissements </MiseEnEvidence>: les sociétés qui ont mis en place un système de <LienInterne LienPublication="F2141" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">participation aux bénéfices</LienInterne> pour leurs salariés peuvent provisionner la part dépassant la limite légale. La provision permet d'acheter une immobilisation dans l'année qui suit la clôture de l'exercice comptable concerné.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les provisions réglementées figurent au <LienIntra LienID="R57061" type="Définition de glossaire">passif</LienIntra> du bilan dans la rubrique des <MiseEnEvidence>capitaux propres</MiseEnEvidence>. Elles sont considérées comme des <MiseEnEvidence>réserves non libérées de l’impôt</MiseEnEvidence>. Cela signifie que lorsque la société fera une reprise de provisions, cela viendra accroître son bénéfice d’un certain montant, qui sera alors imposable.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Les dotations de la société aux provisions réglementées sont des dotations exceptionnelles qui permettent de <MiseEnEvidence>réduire le résultat comptable</MiseEnEvidence>, donc le niveau de l'<LienInterne LienPublication="F23575" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">impôt sur les sociétés</LienInterne>.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Où figurent les capitaux propres en comptabilité ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les capitaux propres figurent au <LienIntra LienID="R57061" type="Définition de glossaire">passif</LienIntra> du bilan comptable (colonne de droite) parce qu'ils constituent une <MiseEnEvidence>dette envers les associés ou actionnaires</MiseEnEvidence> de la société.</Paragraphe><Paragraphe>Dans le plan comptable général (PCG), les capitaux propres regroupent les <MiseEnEvidence>comptes 10 à 14</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le capital social (compte 101)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les primes d'émission (compte 104)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les réserves (compte 106)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le report à nouveau (comptes 110 et 119)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les résultats de l'exercice (comptes 120 à 129)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les subventions d'investissement (comptes 131, 138 et 139)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les provisions réglementées (comptes 142 à 148)</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F35930" audience="Professionnels"><Titre>Recherche de financements pour créer ou reprendre une entreprise</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F36607" audience="Professionnels"><Titre>Augmenter le capital social de la société</Titre><Theme ID="N32112"><Titre>Fonctionnement de l'entreprise</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F36653" audience="Professionnels"><Titre>Réduire le capital social de la société</Titre><Theme ID="N32112"><Titre>Fonctionnement de l'entreprise</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F35967" audience="Professionnels"><Titre>Valoriser son entreprise avant la transmission</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F36700" audience="Professionnels"><Titre>Perte de la moitié des capitaux propres</Titre><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National" principal="true"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R36" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Chambre de commerce et d'industrie (CCI)</Titre><PivotLocal>cci</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.cci.fr/web/organisation-du-reseau/annuaire"/><Source ID="R30752">CCI France</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R37" sve="non" type="Local"><Titre>Chambre de métiers et de l'artisanat (CMA)</Titre><RessourceWeb URL="https://www.artisanat.fr/reseau-des-cma/un-reseau-de-proximite/annuaire-des-cma"/><Source ID="R57044">Chambre des métiers et de l'artisanat (CMA)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000030927465" ID="R63652"><Titre>Code de commerce : article R123-190</Titre><Complement>Capitaux propres</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006229005/2022-04-11" ID="R63651"><Titre>Code de commerce : article L232-10</Titre><Complement>Réserve légale</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R18133" URL="http://www.aides-entreprises.fr/" audience="Professionnels" type="Outil de recherche"><Titre>Base de données des aides de l'État et des collectivités territoriales</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R55294"><Titre>Amortir (amortissement)</Titre><Texte><Paragraphe>Répartir dans la durée le coût du matériel ou du bien immobilier acheté</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R40765"><Titre>Immobilisation</Titre><Texte><Paragraphe>Bien appartenant au patrimoine de l'entreprise et qui est considéré comme étant durable. Peut être de 3 types : soit corporelle (matériel de bureau, outils, etc.), soit incorporelle (frais de recherche et de développement, brevet,etc.), soit financière (titres de participation, prêt accordés par l'entreprise, etc.).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57061"><Titre>Passif (en comptabilité)</Titre><Texte><Paragraphe>Dettes (déduites des ressources de l'entreprise) ou ressources financières immobilisées (capitaux)</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>