<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31192" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-01-23T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F31192" profilsPro="tout"><dc:title>Certificat individuel de produits phytopharmaceutiques (Certiphyto ou CI-phyto)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Environnement</dc:subject><dc:description>Vous souhaitez utiliser, vendre ou acheter des produits phytosanitaires dans votre activité professionnelle ? Vous devez posséder un Certiphyto.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé de l'agriculture</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-23</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F31192</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000022495632, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000024688087, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000039363896, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000023335222, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000031832723/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000033105364/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000033105381, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000033105398, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000033105414, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000033253849, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGIARTI000042441202/#LEGIARTI000042441202, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000048679455</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N32305</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N32300">Environnement</Niveau><Niveau ID="N32305">Agriculture</Niveau><Niveau ID="F31192" type="Fiche d'information conditionnée">Certificat individuel de produits phytopharmaceutiques (Certiphyto ou CI-phyto)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme><DossierPere ID="N32305"><Titre>Agriculture</Titre><Fiche ID="F31192">Certificat individuel de produits phytopharmaceutiques (Certiphyto ou CI-phyto)</Fiche><Fiche ID="F31643">Contrat de bail rural (ou bail à ferme)</Fiche><Fiche ID="F36449">Renouvellement du bail rural</Fiche><Fiche ID="F36454">Résiliation du bail rural</Fiche><Fiche ID="F36628">Cession du bail rural</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous souhaitez <MiseEnEvidence>utiliser, vendre ou acheter</MiseEnEvidence> des produits phytosanitaires, appelés aussi <Expression>phytopharmaceutiques</Expression> ou <MiseEnEvidence>pesticides</MiseEnEvidence> dans votre activité professionnelle ? Vous devez posséder un <MiseEnEvidence>certificat individuel pour les produits phytopharmaceutiques</MiseEnEvidence>. Il s'obtient en passant un diplôme, une formation ou un test.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le certificat individuel pour les produits phytopharmaceutiques ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le certificat est aussi appelé <MiseEnEvidence><Expression>Certiphyto</Expression></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>C'est un <MiseEnEvidence>document individuel</MiseEnEvidence> attestant de votre aptitude à utiliser, vendre ou acheter des produits phytopharmaceutiques ou conseiller les professionnels.</Paragraphe><Paragraphe>Ce certificat vise à favoriser le recours à des alternatives, en incitant à limiter l’usage de ces produits et en réduisant les risques associés à leur utilisation.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les produits concernés par le Certiphyto ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il s'agit des<MiseEnEvidence> produits phytopharmaceutiques</MiseEnEvidence>, c'est-à-dire des produits de synthèse utilisés dans le cadre de la lutte contre les <LienIntra LienID="R67111" type="Définition de glossaire">bioagresseurs</LienIntra>. Cela comprend notamment :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>herbicides</MiseEnEvidence> (contre les mauvaises herbes)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>fongicides</MiseEnEvidence> (contre les cryptogamiques ou champignons)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>insecticides</MiseEnEvidence> (contre les insectes ravageurs)</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le certificat n'est pas exigé pour les produits médiateurs chimiques (phéromones, kairomones, substances naturelles d'origine végétale, animale ou minérale).</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Vous pouvez consulter le <LienExterne URL="https://ephy.anses.fr/">catalogue des pesticides, biocides et matières fertilisantes</LienExterne> et leurs usages autorisés.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les professionnels concernés par le Certiphyto ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous êtes concerné par le certificat si vous utilisez des produits phytosanitaires (utilisation, vente ou achat) dans un <MiseEnEvidence>cadre professionnel</MiseEnEvidence> ou si vous exercez une <MiseEnEvidence>activité de conseil</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Tous les usages professionnels de produits phytosanitaires sont concernés : agricoles ou non, forestiers, industriels, biologiques, etc. </Paragraphe><Paragraphe><Expression><MiseEnEvidence>Exemples</MiseEnEvidence> : Parc et jardin public, cimetière, terrain de sport ou de loisirs, voirie et trottoir, zone industrielle, terrain militaire, aéroport, voies ferrées, expérimentation en laboratoire, etc.</Expression></Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes une entreprise soumise à agrément et que vous <MiseEnEvidence>employez</MiseEnEvidence> des personnes achetant ou utilisant ces produits dans leur travail, vous avez l'obligation de posséder un certificat.</Paragraphe><Paragraphe>Ce n'est pas le cas si vous n'êtes pas soumis à agrément, tant que chaque personne faisant usage des produits phytosanitaires détient le certificat.</Paragraphe><Paragraphe><Expression><MiseEnEvidence>Exemples</MiseEnEvidence> : Professionnel de la distribution agricole, de la prestation de services et du conseil, responsable et vendeur en jardinerie, agriculteur et salarié agricole, forestier, agent des collectivités territoriales.</Expression></Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Depuis 2019, les jardiniers amateurs ne peuvent plus utiliser ni détenir de produits phytosanitaires sauf les produits à base de substances à faibles risques et les produits autorisés en agriculture biologique. Ces produits utilisés par un particulier dans le cadre du jardinage ne sont pas concernés par le Certiphyto.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les types de Certiphyto ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il existe <MiseEnEvidence>5 types de certificats</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Conseil à l'utilisation des produits phytopharmaceutiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mise en vente, vente et distribution à titre gratuit de produits phytopharmaceutiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Utilisation des produits phytopharmaceutiques dans la catégorie décideur en entreprise soumise à agrément (DESA)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Utilisation des produits phytopharmaceutiques dans la catégorie décideur en entreprise non soumise à agrément (DENSA)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Utilisation des produits phytopharmaceutiques dans la catégorie opérateur (OPE)</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le Certiphyto permet-il d'utiliser librement les produits phytosanitaires ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L’usage de produits phytopharmaceutiques dans les espaces recevant du public est restreint.</Paragraphe><Paragraphe>Il est <MiseEnEvidence>interdit</MiseEnEvidence> d'utiliser ou de faire utiliser des produits phytosanitaires pour l’entretien des <MiseEnEvidence>espaces verts, forêts, promenades et voiries accessibles ou ouverts au public</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il est également <MiseEnEvidence>interdit</MiseEnEvidence> d'utiliser ou de détenir des produits phytosanitaires dans des <MiseEnEvidence>lieux fréquentés par le public ou à usage collectif</MiseEnEvidence>, y compris s'il s'agit de propriétés privées.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment obtenir un Certiphyto ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre certificat peut être obtenu de 3 façons différentes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si votre <MiseEnEvidence>diplôme date de moins de 5 ans</MiseEnEvidence>, vous n'avez pas besoin de faire de test ni de formation. Vous pouvez consulter la <LienExterne URL="https://draaf.auvergne-rhone-alpes.agriculture.gouv.fr/IMG/pdf/Diplomes_certiphyto_cle86dded.pdf" format="application/pdf" poids="834.7 KB">liste des diplômes</LienExterne> permettant d'obtenir un certificat.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si votre diplôme date de plus de 5 ans mais que vous pensez avoir les connaissances requises, vous pouvez passer un <MiseEnEvidence>test</MiseEnEvidence> (durée : 1 heure 30) auprès d'un organisme de formation habilité.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sinon, vous devez suivre une <MiseEnEvidence>formation</MiseEnEvidence> (durée : 14 à 28 heures) auprès d'un organisme de formation habilité.</Paragraphe></Item></Liste><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Diplôme datant de moins de 5 ans</Titre><Paragraphe>Vous pouvez consulter la <LienExterne URL="https://draaf.auvergne-rhone-alpes.agriculture.gouv.fr/IMG/pdf/Diplomes_certiphyto_cle86dded.pdf" format="application/pdf" poids="834.7 KB">liste des diplômes</LienExterne> permettant d'obtenir un certificat.</Paragraphe><Paragraphe>Votre diplôme doit dater de moins de 5 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez faire votre demande en ligne en transmettant votre diplôme scanné.</Paragraphe><Paragraphe>Vous recevez une réponse dans un délai de 2 mois maximum.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R31441" URL="https://demarches.service-public.fr/mademarche/CIPHYTO/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Demande de certificat individuel professionnel produits phytopharmaceutiques (certiphyto ou CI-phyto)</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source><FranceConnect>true</FranceConnect></ServiceEnLigne></Cas><Cas><Titre>Test</Titre><Paragraphe>Si votre diplôme date de plus de 5 ans mais que vous pensez avoir les connaissances requises, vous pouvez passer un test auprès d'un organisme de formation habilité.</Paragraphe><Paragraphe>Il dure environ 1 heure 30.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez vous renseigner auprès du service de la <LienInterne LienPublication="R62721" type="Acronyme">Draaf</LienInterne> de votre région :</Paragraphe><OuSAdresser ID="R62720" sve="non" type="National"><Titre>Draaf - Service régional de la formation et du développement (SRFD)</Titre><RessourceWeb URL="https://chlorofil.fr/systeme-educatif-agricole/structuration/acteurs/srfd"/></OuSAdresser><Paragraphe>Vous devez faire votre demande en ligne en transmettant l'attestation de réussite au test scannée.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R31441" URL="https://demarches.service-public.fr/mademarche/CIPHYTO/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Demande de certificat individuel professionnel produits phytopharmaceutiques (certiphyto ou CI-phyto)</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source><FranceConnect>true</FranceConnect></ServiceEnLigne></Cas><Cas><Titre>Formation</Titre><Paragraphe>Si votre diplôme date de plus de 5 ans, vous devez suivre une formation auprès d'un organisme de formation habilité.</Paragraphe><Paragraphe>Elle dure entre 14 et 28 heures selon le type de certificat. La formation comprend une évaluation.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez vous renseigner auprès du service de la <LienInterne LienPublication="R62721" type="Acronyme">Draaf</LienInterne> de votre région :</Paragraphe><OuSAdresser ID="R62720" sve="non" type="National"><Titre>Draaf - Service régional de la formation et du développement (SRFD)</Titre><RessourceWeb URL="https://chlorofil.fr/systeme-educatif-agricole/structuration/acteurs/srfd"/></OuSAdresser><Paragraphe>Vous devez faire votre demande de certificat en ligne en transmettant votre attestation de formation scannée.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R31441" URL="https://demarches.service-public.fr/mademarche/CIPHYTO/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Demande de certificat individuel professionnel produits phytopharmaceutiques (certiphyto ou CI-phyto)</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source><FranceConnect>true</FranceConnect></ServiceEnLigne></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée de validité du Certiphyto ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Chaque certificat est valable 5 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Après ce délai, si vous en avez encore l'utilité, vous devez le renouveler.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment renouveler son Certiphyto ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conditions de renouvellement du certificat</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez obtenir le renouvellement de votre certificat avant sa date d'expiration, pour éviter une période de rupture entre la date de fin de validité de votre certificat et la date d’effet du certificat renouvelé.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez effectuer le renouvellement <MiseEnEvidence>dans les 12 mois avant la fin de validité de votre certificat</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Votre certificat peut être renouvelé de 3 façons différentes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si votre <MiseEnEvidence>diplôme date de moins de 5 ans</MiseEnEvidence>, vous n'avez pas besoin de faire de test ni de formation. Ce diplôme doit être <MiseEnEvidence>différent</MiseEnEvidence> de celui valorisé dans le cadre d’une précédente demande.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si votre diplôme date de plus de 5 ans mais que vous pensez avoir les connaissances requises, vous pouvez passer un <MiseEnEvidence>test</MiseEnEvidence> seul (durée : 1 heure 30) auprès d’un organisme de formation habilité.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sinon, vous devez suivre une <MiseEnEvidence>formation</MiseEnEvidence> (durée : 14 à 28 heures) auprès d’un organisme de formation habilité.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Pour toute information</MiseEnEvidence> concernant le test ou la formation, vous pouvez vous renseigner auprès du service de la <LienInterne LienPublication="R62721" type="Acronyme">Draaf</LienInterne> de votre région :</Paragraphe><OuSAdresser ID="R62720" sve="non" type="National"><Titre>Draaf - Service régional de la formation et du développement (SRFD)</Titre><RessourceWeb URL="https://chlorofil.fr/systeme-educatif-agricole/structuration/acteurs/srfd"/></OuSAdresser></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Obligation de conseil stratégique pour les renouvellements DENSA</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le renouvellement du certificat « décideurs en entreprise non soumise à agrément » (DENSA) pour 5 ans ne peut être obtenu que si vous présentez une <MiseEnEvidence>attestation justifiant que l'on vous a délivré un conseil stratégique</MiseEnEvidence> à l'utilisation de produits phytopharmaceutiques.</Paragraphe><Paragraphe>Le conseil stratégique est exigé pour chaque entreprise ou exploitation, et peut comporter plusieurs noms. Chaque personne mentionnée est considérée comme ayant eu le conseil stratégique dans le cadre du renouvellement du Certiphyto.</Paragraphe><Paragraphe>Si un conseil stratégique a été délivré à votre entrerise ou exploitation, mais que votre nom n'est pas indiqué sur l'attestation, vous devez demander à votre employeur de vous délivrer une <MiseEnEvidence>attestation indiquant que vous travaillez sur son exploitation</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il existe plusieurs exemptions à l'obligation de délivrance de conseil stratégique dans le cadre du renouvellement pour les certificats DENSA.</Paragraphe><Tableau><Titre>Exemptions d'obligation de conseil stratégique</Titre><Colonne largeur="10" type="header"/><Colonne largeur="10" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule/><Cellule><Paragraphe>Pièce justificative à présenter pour bénéficier de l'exemption</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Vous avez une exploitation certifiée Agriculture Biologique, en conversion en Agriculture Biologique ou Haute Valeur Environnementale (niveau 3) pour la totalité de ses surfaces</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Vous devez avoir à disposition la certification de votre exploitation. Si elle mentionne votre nom, vous n'avez pas besoin d'autres pièces justificatives. Si votre nom n'est pas mentionné dessus, vous devez avoir une attestation de votre employeur indiquant que vous travaillez sur l'exploitation.</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Vous avez une exploitation agricole n’utilisant que des produits de biocontrôles, des produits composés de substance de base, des produits à faible risque ou des produits utilisés pour lutter contre un organisme réglementé</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Vous devez avoir à disposition le registre d’utilisation des produits phytopharmaceutiques de votre entreprise pour justifier que vous n'utilisez pas d'autres produits. Vous devez avoir une attestation de votre employeur indiquant que vous travaillez pour cette entreprise.</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Vous exercez en service de remplacement</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Vous devez avoir une attestation de votre employeur indiquant que vous travaillez en service de remplacement.</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Vous avez créé ou repris une exploitation agricole depuis moins de 3 ans. Vous êtes aussi concerné si vous êtes employé sur une exploitation répondant à ce critère.</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Vous devez avoir un document attestant de la reprise de l’exploitation (autorisation d’exploiter) ou de création d’entreprise pour attester du délai de moins de 3 ans. Si votre nom n'est pas indiqué sur ce document, vous devez avoir une attestation de votre employeur indiquant que vous travaillez pour cette entreprise.</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Vous êtes salarié au sein d'une entreprise agréée « Bonnes Pratiques d'Expérimentations » (BPE)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Vous devez avoir à disposition l'attestation prouvant l'agrément de votre entreprise. Si votre nom n'est pas indiqué sur ce document, vous devez avoir une attestation de votre employeur indiquant que vous travaillez pour cette entreprise.</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Complement><Titre>Exemptions pour les salariés de l'INRAE et des collectivités territoriales</Titre><Paragraphe>Vous êtes exempté de justifier de la réalisation d’un conseil stratégique lors du renouvellement de votre certificat individuel DENSA si vous utilisez des produits phytosanitaires dans le cadre de votre activité professionnelle et que vous êtes dans un des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Salarié de l'INRAE exerçant une activité liée à l'expérimentation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Salarié d'une collectivité territoriale</Paragraphe></Item></Liste></Complement></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dérogation temporaire et obtention d'un certificat provisoire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une dérogation est prévue jusqu'au 31 décembre 2027. Vous pouvez obtenir un certificat provisoire valable pour 1 an si vous n'avez pas réalisé votre conseil stratégique. Si vous fournissez un <MiseEnEvidence>justificatif de prise de rendez-vous</MiseEnEvidence> auprès d'un conseiller agréé pour réaliser le conseil stratégique de votre entreprise ou de votre exploitation agricole. Vous obtiendrez alors un Certiphyto d’un an, ce qui vous permettra de bénéficier d’une année supplémentaire pour réaliser votre conseil stratégique.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le dispositif transitoire est prolongé jusqu’au 31 décembre 2028 en Martinique, en Guyane, à la Réunion, à Mayotte, en Guadeloupe et à Saint-Martin. De plus, vous n’aurez <MiseEnEvidence>pas à transmettre de justificatif de prise de rendez-vous</MiseEnEvidence> si vous êtes domiciliés dans un de ces territoires.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>À l’issue de cette année, vous devrez déposer une <MiseEnEvidence>nouvelle demande de renouvellement</MiseEnEvidence>. Le certificat provisoire sera prolongé de 4 ans supplémentaires sur présentation de l'attestation justifiant que l'on vous a délivré un conseil stratégique.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Démarche de renouvellement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Après avoir suivi et validé la formation (ou le diplôme ou le test) et, si vous êtes concerné, obtenu la délivrance d'un conseil stratégique, vous devez faire la demande en ligne.</Paragraphe><Paragraphe>Vous recevez une réponse dans un délai de 2 mois maximum.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R31441" URL="https://demarches.service-public.fr/mademarche/CIPHYTO/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Demande de certificat individuel professionnel produits phytopharmaceutiques (certiphyto ou CI-phyto)</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source><FranceConnect>true</FranceConnect></ServiceEnLigne></SousChapitre></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R16439" sve="non" type="Local"><Titre>Direction régionale de l'alimentation, de l'agriculture et de la forêt (DRAAF et DAAF)</Titre><RessourceWeb URL="https://agriculture.gouv.fr/les-directions-regionales-du-ministere-draaf"/><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R62720" sve="non" type="National"><Titre>Draaf - Service régional de la formation et du développement (SRFD)</Titre><RessourceWeb URL="https://chlorofil.fr/systeme-educatif-agricole/structuration/acteurs/srfd"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R31522" sve="non" type="Local"><Titre>Service régional de FranceAgriMer</Titre><RessourceWeb URL="http://www.franceagrimer.fr/Annuaire"/><Source ID="R31523">FranceAgriMer</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R58884" sve="non" type="Local"><Titre>Trouver une chambre d'agriculture</Titre><RessourceWeb URL="https://chambres-agriculture.fr/"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000022495632" ID="R41238"><Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles L254-1 à L254-12</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000024688087" ID="R31524"><Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles R254-3 à R254-14</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000039363896" ID="R54936"><Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles R254-31 à R254-37</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Adaptation des règles relatives aux certificats d'économie de produits phytopharmaceutiques</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000023335222" ID="R62057"><Titre>Décret n° 2010-1755 du 30 décembre 2010 relatif à la cession des produits phytopharmaceutiques aux utilisateurs non professionnels et aux conditions de vente et d'emploi de ces produits</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Mention "emploi autorisé dans les jardins", définition de l'usage professionnel</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000031832723/" ID="R42842"><Titre>Arrêté du 6 janvier 2016 relatif aux justificatifs requis pour l'achat de produits phytopharmaceutiques de la gamme d'usages « professionnel »</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000033105364/" ID="R45254"><Titre>Arrêté du 29 août 2016 portant création et fixant les modalités d'obtention du certificat individuel pour l'activité "conseil à l'utilisation des produits phytopharmaceutiques"</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000033105381" ID="R45255"><Titre>Arrêté du 29 août 2016 sur le certificat individuel pour l'utilisation des produits phytopharmaceutiques comme décideur en entreprise soumise à agrément et en entreprise non soumise à agrément</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000033105398" ID="R45256"><Titre>Arrêté du 29 août 2016 sur le certificat individuel pour l'activité « utilisation à titre professionnel des produits phytopharmaceutiques » dans la catégorie « opérateur »</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000033105414" ID="R45257"><Titre>Arrêté du 29 août 2016 portant création et fixant les modalités d'obtention du certificat individuel pour l'activité « mise en vente, vente des produits phytopharmaceutiques »</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000033253849" ID="R45549"><Titre>Arrêté du 5 octobre 2016 modifiant l'arrêté du 29 août 2016 sur le certificat individuel pour l'activité « mise en vente, vente des produits phytopharmaceutiques »</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGIARTI000042441202/#LEGIARTI000042441202" ID="R66981"><Titre>Arrêté du 16 octobre 2020 fixant la liste des démarches ou pratiques ayant des incidences favorables sur la réduction de l'usage et des impacts de produits phytopharmaceutiques</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Exemption de Certiphyto pour les exploitations en bio, conversion bio et HVE niveau 3</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000048679455" ID="R66952"><Titre>Décret n° 2023-1277 du 26 décembre 2023 relatif au renouvellement du certificat individuel prévu par le II de l'article L254-3 du code rural et de la pêche maritime</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Certificat renouvelé 1 an sur justificatif de rendez-vous pour délivrance du conseil stratégique</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R31441" URL="https://demarches.service-public.fr/mademarche/CIPHYTO/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Demande de certificat individuel professionnel produits phytopharmaceutiques (certiphyto ou CI-phyto)</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source><FranceConnect>true</FranceConnect></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R51475" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_12678.do" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="111.7 KB" numerocerfa="12678*04" type="Formulaire"><Titre>Demande d'inscription d'un matériel permettant de diminuer la dérive de pulvérisation des produits phytopharmaceutiques</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R39098" URL="http://mesdemarches.agriculture.gouv.fr/demarches/exploitation-agricole/creer-ou-ceder-une-exploitation/article/certiphyto-obtenir-le-certificat" audience="Professionnels"><Titre>Obtenir le certificat produits phytopharmaceutiques (Certiphyto ou CI-phyto)</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R42276" URL="https://ephy.anses.fr/" audience="Professionnels"><Titre>Catalogue des produits phytopharmaceutiques, biocides et matières fertilisantes et de leurs usages autorisés</Titre><Source ID="R44565">Agence nationale de sécurité sanitaire de l'alimentation, de l'environnement et du travail (Anses)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R62061" URL="https://draaf.auvergne-rhone-alpes.agriculture.gouv.fr/IMG/pdf/Diplomes_certiphyto_cle86dded.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="834.7 KB"><Titre>Liste diplômes permettant d'obtenir un certificat "Certiphyto"</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R62062" URL="https://agriculture.gouv.fr/questionsreponses-le-dispositif-des-certificats-deconomie-de-produits-phytopharmaceutiques-cepp" audience="Professionnels"><Titre>Dispositif des certificats d'économie de produits phyto (CEPP)</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R42394" URL="https://agriculture.gouv.fr/produits-phytopharmaceutiques-autorisations-de-mise-sur-le-marche-dune-duree-maximale-de-120-jours" audience="Professionnels"><Titre>Produits phyto : autorisation temporaire (120 jours) de commercialisation</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R67111"><Titre>Bioagresseur (ennemis des cultures)</Titre><Texte><Paragraphe>Organismes vivants qui attaquent les plantes cultivées et sont susceptibles de causer des pertes économiques.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R62721" type="Acronyme"><Titre>Draaf</Titre><Texte><Paragraphe>Direction régionale de l'alimentation, de l'agriculture et de la forêt</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>