<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31439" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-06-21T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F31439" profilsPro="tout"><dc:title>Quelle est la différence entre l'actif et le passif d'une entreprise ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Comptabilité - Facturation</dc:subject><dc:description>L'actif et le passif constituent les 2 parties du patrimoine d'une entreprise. Elles figurent en 2 colonnes dans le bilan comptable.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-06-27</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F31439</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31383</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><Cible>Tout professionnel</Cible><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N24266">Comptabilité - Facturation</Niveau><Niveau ID="N31383">Règles comptables</Niveau><Niveau ID="F31439" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Quelle est la différence entre l'actif et le passif d'une entreprise ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N24266"><Titre>Comptabilité - Facturation</Titre></Theme><DossierPere ID="N31383"><Titre>Règles comptables</Titre><Fiche ID="F23266">Obligations comptables du micro-entrepreneur</Fiche><Fiche ID="F21852">Obligations comptables du commerçant (entrepreneur individuel)</Fiche><Fiche ID="F37169">Obligations comptables d'une société commerciale</Fiche><Fiche ID="F36440">Modifier la date de clôture d'un exercice comptable</Fiche><Fiche ID="F31214">Dépôt des comptes annuels d'une société</Fiche><Fiche ID="F21118">Droit au compte en cas de refus d'ouverture d'un compte professionnel</Fiche><Fiche ID="F36048">Mise en place d'un tableau de bord de gestion</Fiche></DossierPere><Texte><Paragraphe>L'actif et le passif constituent les 2 parties du patrimoine d'une entreprise. Ils donnent une indication sur la valeur de l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Ils apparaissent sous la forme d'un tableau de 2 colonnes dans le <LienIntra LienID="R63172" type="Définition de glossaire">bilan comptable</LienIntra> de l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'actif</MiseEnEvidence> de l'entreprise correspond à à l'ensemble du patrimoine de l'entreprise. Il s'agit par exemple des bâtiments, du matériel, des créances, des brevets déposés, etc.</Paragraphe><Paragraphe>Parmi tous les actifs, il faut distinguer <LienIntra LienID="R60673" type="Définition de glossaire">l'actif immobilisé</LienIntra> (fonds de commerce, matériel notamment) et <LienIntra LienID="R65313" type="Définition de glossaire">l'actif circulant</LienIntra> (stocks, personnel, créances clients, solde bancaire créditeur, par exemple).</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Le</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>passif</MiseEnEvidence> correspond aux moyens de l’entreprise pour financer ses actifs. Il est constitué des <LienIntra LienID="R60017" type="Définition de glossaire">capitaux propres</LienIntra> (passif immobilisé) et des dettes (passif circulant).</Paragraphe><Paragraphe>Dans un bilan comptable, l'actif doit toujours être égal au passif.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Lorsque les liquidités du passif sont supérieures à celles de l'actif, l'entreprise est en <LienInterne LienPublication="F22352" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">cessation des paiements</LienInterne>.</Paragraphe></ASavoir></Texte><Definition ID="R63172"><Titre>Bilan comptable</Titre><Texte><Paragraphe>Document présentant la situation patrimoniale de l'entreprise à un instant donné (ex : à la clôture de son exercice comptable). Il répertorie ce que l'entreprise possède (l'actif) et ce qu'elle doit (le passif).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60673"><Titre>Actif immobilisé</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble des biens qui servent de façon durable à l’activité de l’entreprise (immeuble, terrain, bâtiment, brevet, fonds de commerce, etc.). Ces biens font partie du patrimoine de l'entreprise sur le long terme.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R65313"><Titre>Actif circulant</Titre><Texte><Paragraphe>Se compose des éléments que l’entreprise possède sur le court terme. Il s'agit des stocks, des créances, du solde du compte bancaire.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60017"><Titre>Capitaux propres</Titre><Texte><Paragraphe>Fonds que possède l'entreprise et qui ont été versées par les associés. Ils sont composés du capital social (sommes investies au moment de la création de l'entreprise par les associés), de la réserve (bénéfices qui n'ont pas été distribués) ou encore du résultat net de l'entreprise (ce que l'entreprise a gagné et perdu pendant un exercice).</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>