<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31643" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F31643" profilsPro="tout"><dc:title>Contrat de bail rural (ou bail à ferme)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Environnement, Baux</dc:subject><dc:description>Le bail rural est un contrat de location de terres ou de bâtiments agricoles par un propriétaire (appelé bailleur) à un exploitant (appelé preneur), en contrepartie d'un loyer. Cette mise à disposition permet l'exploitation et l'exercice d'une activité agricole. Le bail rural prend la forme d'un bail à ferme ou beaucoup plus rarement d'un bail à métayage (les produits de la récolte sont partagés avec le propriétaire).</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-10-07</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F31643</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071367/LEGISCTA000006152253/#LEGISCTA000006152253, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071367/LEGISCTA000006138342, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071367/LEGISCTA000006168392, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006135925/, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000046048968</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N32025</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><Cible>Agriculteur – Pêcheur</Cible><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31926">Baux</Niveau><Niveau ID="N32025">Bail rural</Niveau><Niveau ID="F31643" type="Fiche d'information conditionnée">Contrat de bail rural (ou bail à ferme)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31926"><Titre>Baux</Titre></Theme><DossierPere ID="N32025"><Titre>Bail rural</Titre><Fiche ID="F31643">Contrat de bail rural (ou bail à ferme)</Fiche><Fiche ID="F36449">Renouvellement du bail rural</Fiche><Fiche ID="F36454">Résiliation du bail rural</Fiche><Fiche ID="F36628">Cession du bail rural</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>bail rural</MiseEnEvidence> est un contrat de location de terres ou de bâtiments agricoles par un propriétaire (appelé <Expression>bailleur</Expression>) à un exploitant (appelé <Expression>preneur</Expression>), en contrepartie d'un loyer. Cette mise à disposition permet l'exploitation et l'exercice d'une activité agricole. Le bail rural prend la forme d'un <MiseEnEvidence>bail à ferme</MiseEnEvidence> ou beaucoup plus rarement d'un <MiseEnEvidence>bail à métayage</MiseEnEvidence> (les produits de la récolte sont partagés avec le propriétaire).</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Statut du bail rural (ou bail à ferme) : de quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Baux soumis au statut du fermage</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsqu'un bail est un bail rural, un ensemble de règles s’applique automatiquement. Par exemple, le locataire a droit au <LienInterne LienPublication="F36449" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">renouvellement du bail rural</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le propriétaire et le locataire ne peuvent pas y renoncer. On parle alors de <Expression>statut du fermage</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Tous les éléments suivants doivent être réunis pour que le statut du fermage s'applique :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Mise à disposition d'un immeuble à usage agricole</MiseEnEvidence>, c'est-à-dire des terres, des bâtiments d'exploitation et/ou une habitation</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Exploitation de cet immeuble <MiseEnEvidence>pour y exercer une</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>activité agricole</MiseEnEvidence>. Il s'agit des activités suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Maîtrise et exploitation d'un cycle biologique de caractère végétal ou animal</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Activités qui sont dans le prolongement de l'acte de production ou qui ont pour support l'exploitation d'un cycle biologique (par exemple, la transformation, la commercialisation, l'agrotourisme)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Élevage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Activités agricoles déterminées par la loi (comme la culture marine, certaines activités équestres, marais salants, déneigement des routes)</Paragraphe></Item></Liste></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Fixation d'un <MiseEnEvidence>loyer</MiseEnEvidence></MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Baux soumis au statut du fermage sous conditions</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans certains contrats, les règles du bail rural (ou <Expression>statut du fermage</Expression>) ne s'appliquent pas dans toutes les situations. Il faut que certaines conditions soient réunies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Vente d'herbe : </MiseEnEvidence>le propriétaire vend l'herbe de son pré à un exploitant qui y réalise la fenaison ou qui y fait paître ses animaux. Lorsque cette vente d'herbe est consentie par le propriétaire chaque année au même agriculteur, elle est considérée comme un bail rural. Mais si elle limitée dans le temps et concerne plusieurs acquéreurs, il ne s'agit pas d'un bail rural.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Prise en pension d'animaux</MiseEnEvidence> : le propriétaire prend en garde, entretient, nourrit et soigne les animaux d'un tiers contre un paiement. Lorsque cette prise en pension est réalisée de façon habituelle, elle constitue un bail rural et le statut s'applique.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Baux exclus du statut du fermage</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les règles du bail rural (ou <Expression>statut du fermage</Expression>) <MiseEnEvidence>ne s'appliquent pas</MiseEnEvidence> dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Location portant sur des <MiseEnEvidence>forêts ou des biens du domaine forestier</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Location conclue pour assurer <MiseEnEvidence>l'entretien d'un terrain à proximité d'un immeuble d'habitation</MiseEnEvidence> (dépendance)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Convention d'occupation précaire</MiseEnEvidence> : contrat de location qui permet d'occuper les lieux en échange d'une somme d'argent (appelée <Expression>redevance</Expression>) d'un montant inférieur au prix du marché.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Bail de petite parcelle</MiseEnEvidence> : contrat de location de terres agricoles de petite surface (par exemple, superficie de moins de 1 ha dans certaines régions) qui ne doit pas constituer un corps de ferme ni une partie essentielle de l'exploitation du locataire.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment conclure un bail rural (ou bail à ferme) ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Plusieurs règles doivent être respectées lors de la conclusion d'un bail rural.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut conclure un contrat de bail ? </Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le bail rural s'applique exclusivement à un bien immobilier à usage agricole, c'est-à-dire une terre ou un bâtiment d'exploitation.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut être conclu par 2 personnes physiques ou morales (par exemple, une société) :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Propriétaire agricole (<Expression>bailleur</Expression>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Locataire, fermier ou métayer (<Expression>preneur</Expression>)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le bailleur peut avoir un des statuts suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Propriétaire jouissant de la <LienIntra LienID="R56655" type="Définition de glossaire">pleine propriété</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R44557" type="Définition de glossaire">Usufruitier</LienIntra>. Dans ce cas-là, il doit obtenir le consentement du <LienIntra LienID="R37266" type="Définition de glossaire">nu-propriétaire</LienIntra> ou à défaut d'accord du nu-propriétaire, l'usufruitier peut demander une autorisation du juge civil</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R1115" type="Définition de glossaire">Indivisaire.</LienIntra> Il doit alors obtenir le consentement de tous les indivisaires ou un <LienIntra LienID="R53133" type="Définition de glossaire">mandat</LienIntra> spécial</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Époux bailleur si l'exploitation lui appartient personnellement. Le consentement de son époux(se), partenaire de Pacs ou concubin est nécessaire s'il s'agit d'un <LienIntra LienID="R56658" type="Définition de glossaire">bien commun</LienIntra>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si le locataire n'est pas ressortissant de <LienIntra LienID="R41270" type="Définition de glossaire">l'Union européenne</LienIntra>, il doit adresser une fiche de renseignements (<LienInterne LienPublication="R17968" type="Formulaire" audience="Professionnels">cerfa n°14519</LienInterne>) à la direction départementale des territoires et de la mer (DDTM) pour obtenir sa carte d'exploitant agricole.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Un contrat écrit est-il obligatoire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le bail rural peut être <MiseEnEvidence>écrit</MiseEnEvidence> mais ce n'est pas obligatoire.</Paragraphe><Paragraphe>Le bail rural <MiseEnEvidence>verbal</MiseEnEvidence> est valable s'il répond aux caractéristiques du bail rural (c'est-à-dire la mise à disposition, contre paiement d'un loyer ou fermage, d'un immeuble à usage agricole).</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque la durée du bail est <MiseEnEvidence>supérieure à 12 ans</MiseEnEvidence>, le bail doit être <MiseEnEvidence>écrit et rédigé par un notaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Faut-il établir un état des lieux ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'état des lieux n'est <MiseEnEvidence>pas obligatoire</MiseEnEvidence> mais il est vivement conseillé.</Paragraphe><Paragraphe>Il est établi par le bailleur et le locataire (<Expression>preneur</Expression>) dans le mois qui précède l'entrée en jouissance dans les lieux ou dans le mois suivant celle-ci. Les frais sont partagés.</Paragraphe><Paragraphe>L'état des lieux permet de déterminer quels travaux sont à la charge du propriétaire. Il sert aussi à prouver, au départ du locataire, que ce dernier a par exemple amélioré les terres ou les bâtiments.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>En l'absence d'état des lieux</MiseEnEvidence>, le locataire est supposé avoir reçu les <MiseEnEvidence>bâtiments en bon état</MiseEnEvidence>, et il doit donc les restituer en bon état.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Les chambres d'agriculture proposent parfois des guides détaillés d'établissement d'<LienExterne URL="https://aude.chambre-agriculture.fr/fileadmin/user_upload/Occitanie/064_Inst-Aude/documents_aude/juridique/AP11_-_Etat_des_lieux.pdf">état des lieux</LienExterne> distinguant chaque parcelle, chaque bâtiment et chaque pièce de ceux-ci.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du bail rural ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il existe plusieurs types de contrats d'exploitation de biens immobiliers à utilisation agricole.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Bail ordinaire</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le bail rural est en principe conclu pour une <MiseEnEvidence>durée minimale de</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>9 ans</MiseEnEvidence>. Cependant, les parties peuvent, d'un commun accord, mettre fin au bail avant le délai de 9 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée minimale <MiseEnEvidence>peut</MiseEnEvidence> exceptionnellement <MiseEnEvidence>être réduite</MiseEnEvidence> pour les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Bail conclu par une société d'aménagement foncier et d'établissement rural (Safer) : dans ce cas, la durée maximale est de <MiseEnEvidence>6 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bail concernant une <MiseEnEvidence>petite parcelle</MiseEnEvidence> : la parcelle ne doit pas dépasser une taille maximale fixée par un arrêté préfectoral ni constituer une partie essentielle de l'exploitation ou du corps de ferme.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bail d'<MiseEnEvidence>1 an</MiseEnEvidence> consenti <MiseEnEvidence>temporairement</MiseEnEvidence> en attendant d'installer un <LienIntra LienID="R12574" type="Définition de glossaire">descendant.</LienIntra></Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Bail à long terme</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le bail à long terme est établi par <MiseEnEvidence>acte notarié.</MiseEnEvidence> Il garantit une certaine stabilité au locataire. En contrepartie, le loyer est plus élevé que dans un bail ordinaire.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut prendre différentes formes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Bail de 18 ans</MiseEnEvidence> : il donne au locataire un droit au renouvellement par période de 9 ans.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Bail de <MiseEnEvidence>25 ans</MiseEnEvidence></MiseEnEvidence> : il s’arrête au bout de 25 ans ou peut continuer si les parties insèrent une clause de renouvellement automatique dans le contrat (<Expression>tacite reconduction</Expression>).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Bail de carrière</MiseEnEvidence> : il est conclu pour une durée minimale de 25 ans. Il prend fin à l'expiration de l'année culturale au cours de laquelle le locataire atteint l'âge de la retraite (fixée à 62 ans minimum par la <LienInterne LienPublication="R59075" type="Sigle">MSA</LienInterne>).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Bail</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>cessible hors cadre familial</MiseEnEvidence> : la durée minimale est de 18 ans. Il peut être cédé par le locataire à toutes les personnes autres que ses proches sans l'agrément du propriétaire.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment est fixé le loyer (appelé fermage) ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le loyer est appelé <Expression>fermage</Expression> dans le bail rural (ou bail à ferme).</Paragraphe><Paragraphe>Il faut distinguer 2 types de loyers :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Loyer des terres nues et des bâtiments d'exploitation</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Loyer des bâtiments d'habitation</Paragraphe></Item></Liste><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Terres nues et bâtiments d'exploitation</Titre><Paragraphe>Le prix de chaque fermage est établi en fonction d'un barème établi par le préfet du département.</Paragraphe><Paragraphe>Ce barème fixe des maxima et des minima en fonction de plusieurs caractéristiques des biens loués : qualité des sols, situation, importance et caractéristique des bâtiments d'exploitation, etc.</Paragraphe><Paragraphe>Le loyer est payé selon les <MiseEnEvidence>échéances fixées librement</MiseEnEvidence> dans le contrat de bail : soit 1 échéance annuelle, soit 2 échéances semestrielles.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut être exprimé de l'une des façons suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>En général, le loyer doit être exprimé en euros. Il est revalorisé en fonction de <MiseEnEvidence>l'indice national des fermages</MiseEnEvidence> fixé chaque année par le ministère chargé de l'agriculture <MiseEnEvidence>avant le 1<Exposant>er</Exposant> octobre</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lorsque le bail concerne des terres nues portant sur des cultures pérennes (comme les cultures permanentes viticoles, arboricoles, oléicoles et agrumicoles), le loyer peut être évalué <MiseEnEvidence>en une quantité de denrées</MiseEnEvidence> comprise entre des maxima et des minima arrêtés par le préfet du département.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En cas de contestation par l'une des parties du montant du fermage, le propriétaire ou l'exploitant des terres peut saisir le <LienInterne LienPublication="F1793" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tribunal paritaire des baux ruraux</LienInterne> par <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">assignation</LienInterne> ou par <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">requête</LienInterne>. Le tribunal pourra fixer le fermage.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>En 2022, l'indice national des fermages est fixé à <MiseEnEvidence>110,26</MiseEnEvidence>. Il est en hausse de <Valeur>3,55 %</Valeur> par rapport à 2021 (indice fixé à 106,48).</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, un bail portant sur 25 hectares de terres nues a un loyer annuel 2021 égal à <Valeur>3450 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour 2022, le loyer réactualisé est égal à : <Valeur>3 450 €</Valeur> + (3 450 x <Valeur>3,55 %</Valeur> ) = <Valeur>3 572 €</Valeur></Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Bâtiments d'habitation</Titre><Paragraphe>Le loyer est fixé en monnaie entre des minima et des maxima fixés par le préfet.</Paragraphe><Paragraphe>Il est actualisé selon la variation de l'<LienInterne LienPublication="F13723" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">indice de référence des loyers (IRL)</LienInterne> publié par <LienInterne LienPublication="R12417" type="Acronyme">Insee</LienInterne>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les obligations du bailleur et du locataire du bail à ferme ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lors de la conclusion d'un bail rural, certaines obligations pèsent sur le propriétaire et sur le locataire.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Bailleur</Titre><Paragraphe>Lors de la conclusion d'un bail rural, le propriétaire doit respecter les obligations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Obligation de délivrance</MiseEnEvidence>, c'est-à-dire la <MiseEnEvidence>mise à disposition de terres et de bâtiments</MiseEnEvidence> qui sont libres (et donc non occupés par un autre locataire). Cette obligation s'accompagne de l'obligation de délivrer la chose en bon état de de réparations de toute espèce.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Garantie de jouissance paisible</MiseEnEvidence> : le propriétaire ne doit apporter aucun trouble à l'exploitation. Par exemple, le propriétaire qui enlève une clôture ne permet pas au locataire d'utiliser normalement un pré. Il ne respecte pas l'obligation de jouissance paisible.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Entretien du bien loué </MiseEnEvidence>et <MiseEnEvidence>prise en charge d</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>es grosses</MiseEnEvidence> réparations</MiseEnEvidence> : les grosses réparations sont notamment celles des gros murs et des voûtes, le rétablissement des poutres et des couvertures entières, des murs de soutènement et de clôture. Les <MiseEnEvidence>réparations locatives</MiseEnEvidence> (comme les réparations de carreaux de chambres, ou de planches de cloison) sont à la charge du locataire.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Garantie contre les vices cachés</MiseEnEvidence> : l'obligation du bailleur s'applique au cas où l'altération de la chose est due à un vice caché. Le vice doit empêcher l'usage des lieux.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Assurer la permanence et la qualité des plantations</MiseEnEvidence> (notamment pour les vignes et les vergers). Cependant, le propriétaire n'est pas tenu d'assurer la permanence ou la qualité des plantations de pommiers à cidre ou de poiriers à poiré. La <LienIntra LienID="R62752" type="Définition de glossaire">commission consultative paritaire départementale des baux ruraux</LienIntra> détermine dans chaque département l'étendue et les modalités pratiques de <MiseEnEvidence>la</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>permanence et de la qualité des plantations</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Paiement de la prime d'assurance</MiseEnEvidence> contre l'incendie des bâtiments et l'impôt foncier</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Laisser chasser le locataire sur le fonds loué</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Locataire</Titre><Paragraphe>Le locataire doit respecter les obligations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence/><MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>Payer</MiseEnEvidence> un loyer</MiseEnEvidence> (appelé <Expression>fermage</Expression>) ou partager la récolte (<Expression>métayage</Expression>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>User de la chose louée </MiseEnEvidence><Expression><MiseEnEvidence>raisonnablement et suivant la destination donnée par le bail</MiseEnEvidence><Expression><MiseEnEvidence/></Expression></Expression>. Cela signifie que le locataire doit exploiter le fonds loué pour les activités prévues dans le bail rural et l'entretenir. Tout manquement important à cette obligation peut entrainer la reprise du fonds loué par le bailleur.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avertir le bailleur de toute utilisation frauduleuse du bien loué par un tiers (par exemple, empiétement et détournement de cours d'eau)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Respecter les pratiques culturales</MiseEnEvidence> (préservation de la ressource en eau ou des paysages par exemple) dans le cas d'un bail rural environnemental</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Obtenir une autorisation écrite du propriétaire pour effectuer <MiseEnEvidence>tout changement non prévu par le contrat de bail</MiseEnEvidence> et visant à améliorer l'exploitation (par exemple, en procédant à la mise en herbe de parcelles de terre)</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Lorsque le locataire souhaite faire des travaux, il doit envoyer au bailleur une lettre recommandée avec accusé de réception contenant un descriptif. S'il souhaite s'y opposer, le bailleur a un délai de 15 jours pour saisir le <LienInterne LienPublication="F1793" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tribunal paritaire des baux ruraux</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>La sous-location du bail rural est-elle possible ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La sous-location est un contrat par lequel le locataire donne en location tout ou partie de l'immeuble à une autre personne. Il reste locataire du propriétaire/bailleur, tout en devenant le bailleur de son sous-locataire.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est en principe interdite. Elle peut cependant être autorisée dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dans le cadre d'un <MiseEnEvidence>échange ou de location de parcelles</MiseEnEvidence> : pour obtenir de meilleures conditions d'exploitation (commodité géographique d'exploitation des parcelles notamment) le locataire sous-loue ou échange des parcelles plus éloignées du noyau central de l'exploitation. Le preneur envoie une lettre recommandée avec AR au bailleur pour l'informer. Si le bailleur décide de s'opposer à cette opération, il doit saisir le <LienInterne LienPublication="F1793" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tribunal paritaire des baux ruraux</LienInterne> dans un délai de 2 mois.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour un usage de <MiseEnEvidence>vacances ou de loisirs</MiseEnEvidence> : des bâtiments à usage d'habitation (d'une durée maximale de 3 mois consécutifs) avec l'autorisation du bailleur ou en cas de refus du bailleur, avec l'autorisation du <LienInterne LienPublication="F1793" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tribunal paritaire des baux ruraux</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sur des <MiseEnEvidence>bâtiments à usage d'habitation</MiseEnEvidence> à condition que le preneur ait une autorisation du bailleur.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour <MiseEnEvidence>héberger des proches</MiseEnEvidence> du preneur dans les bâtiments d'habitation loués. Les proches sont les ascendants, <LienIntra LienID="R12574" type="Définition de glossaire">descendants</LienIntra>, frères et sœurs, et les époux ou les partenaires d'un<LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F36449" audience="Professionnels"><Titre>Renouvellement du bail rural</Titre><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F36628" audience="Professionnels"><Titre>Cession du bail rural</Titre><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F36454" audience="Professionnels"><Titre>Résiliation du bail rural</Titre><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F1793" audience="Particuliers"><Titre>Litige agricole : procès devant le tribunal paritaire des baux ruraux</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R35" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Chambre d'agriculture</Titre><PivotLocal>chambre_agriculture</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://chambres-agriculture.fr/chambres-dagriculture/nous-connaitre/lannuaire-des-chambres-dagriculture/"/><Source ID="R30771">Assemblée permanente des chambres d'agriculture (APCA)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071367/LEGISCTA000006152253/#LEGISCTA000006152253" ID="R32999"><Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles L416-1 à L416-9</Titre><Complement>Régime du bail rural</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071367/LEGISCTA000006138342" ID="R11424"><Titre>Code rural et de la pêche maritime : article L491-1à L493-1</Titre><Complement>Tribunal paritaire des baux ruraux</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071367/LEGISCTA000006168392" ID="R33000"><Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles D410-1 à R411-27</Titre><Complement>Contrat, durée et prix du bail rural, droit de renouvellement et reprise</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006135925/" ID="R14841"><Titre>Code de procédure civile : articles 880 à 892</Titre><Complement>Procédure devant le tribunal paritaire des baux ruraux</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000046048968" ID="R63446"><Titre>Arrêté du 13 juillet 2022 constatant pour 2022 l'indice national des fermages</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source></Reference><ServiceEnLigne ID="R37274" URL="https://centre-valdeloire.chambres-agriculture.fr/fileadmin/user_upload/Centre-Val-de-Loire/122_Inst-Centre-Val-de-Loire/Piloter_son_exploitation/Gerer_foncier/Fermage/45_contrat_type_bail_a_ferme.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="121.1 KB" type="Modèle de document"><Titre>Modèle de contrat de bail à ferme (bail rural)</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R17968" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_14519.do" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="134.0 KB" numerocerfa="14519*01" type="Formulaire"><Titre>Fiche de renseignements pour l'installation d'un étranger comme exploitant agricole</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R62744" URL="https://aude.chambre-agriculture.fr/fileadmin/user_upload/Occitanie/064_Inst-Aude/documents_aude/juridique/AP11_-_Etat_des_lieux.pdf" audience="Professionnels"><Titre>Modèle d'état des lieux pour un bail rural</Titre><Source ID="R60455">Chambres d'agriculture</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R56655"><Titre>Pleine propriété</Titre><Texte><Paragraphe>Composée de l'usufruit et de la nue-propriété. Permet de disposer, d'utiliser et de percevoir des revenus d'un bien.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R44557"><Titre>Usufruit</Titre><Texte><Paragraphe>Droit d'utiliser un bien et d'en percevoir des revenus locatifs, sans pouvoir en disposer, notamment le vendre</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R37266"><Titre>Nue-propriété</Titre><Texte><Paragraphe>Droit d'un propriétaire de disposer d'un bien, sans pouvoir l'utiliser, ni en avoir la jouissance conférée à un usufruitier, ni en tirer un revenu locatif. Le nu-propriétaire peut vendre son droit de propriété, sans vendre la jouissance du bien.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1115"><Titre>Indivisaire</Titre><Texte><Paragraphe>Personne possédant, avec d'autres, des droits de même nature sur la totalité d'un bien</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136538" ID="R18644"><Titre>Code civil : articles 815 à 815-1</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R53133"><Titre>Mandat</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat par lequel une personne, le mandant, donne à une autre personne, le mandataire, le pouvoir de faire un ou des actes juridiques en son nom et pour son compte</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R56658"><Titre>Bien commun</Titre><Texte><Paragraphe>Meuble ou immeuble dont la propriété est partagée entre les époux. Les époux soumis au régime légal de la communauté réduite aux acquêts constituent des biens communs dès lors qu'un achat est réalisé par l'un des époux.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R41270"><Titre>Union européenne (UE)</Titre><Texte><Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Italie, Lituanie, Lettonie, Luxembourg, Malte, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Slovaquie, Slovénie, Suède</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12574"><Titre>Descendant</Titre><Texte><Paragraphe>Enfant, petit-enfant, arrière petit-enfant</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R62752"><Titre>Commission consultative paritaire départementale des baux ruraux</Titre><Texte><Paragraphe>Commission placée sous l'autorité du préfet. Elle dispose d'un pouvoir réglementaire propre pour déterminer l'étendue et les obligations du propriétaire d'un bail rural ou pour assurer la permanence et la qualité des plantations. Elle a un rôle consultatif sur toute question relative au statut du fermage, notamment sur les fourchettes minimales et maximales des prix des fermages.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R59075" type="Sigle"><Titre>MSA</Titre><Texte><Paragraphe>Mutualité sociale agricole</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R12417" type="Acronyme"><Titre>Insee</Titre><Texte><Paragraphe>Institut national de la statistique et des études économiques</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R45368" type="Sigle"><Titre>Pacs</Titre><Texte><Paragraphe>Pacte civil de solidarité</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>