<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32042" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-04-21T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F32042" profilsPro="societe"><dc:title>Régime fiscal d'une société civile de moyens (SCM)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Fiscalité</dc:subject><dc:description>Les professions libérales peuvent recourir à la société civile de moyens (SCM) pour mettre en commun les moyens d'exploitation comme le personnel, les locaux ou le matériel. En revanche, la SCM ne permet pas d'exercer l'activité. Elle est soumise au régime fiscal des sociétés de personnes, ce qui signifie que les bénéfices réalisés sont directement imposés entre les mains des associés.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé des finances</dc:contributor><dc:date>modified 2023-04-21</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F32042</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000006309158/1999-03-31/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042914688/2023-01-01/, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/5066-PGP, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/2693-PGP.html</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N13442</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><Cible>Profession libérale</Cible><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau><Niveau ID="N13442">Impôt sur les sociétés</Niveau><Niveau ID="F32042" type="Fiche d'information conditionnée">Régime fiscal d'une société civile de moyens (SCM)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N10736">Impôts liés à l'activité de l'entreprise</SousThemePere><DossierPere ID="N13442"><Titre>Impôt sur les sociétés</Titre><SousDossier ID="N13442-1"><Titre>Impôt sur les sociétés (IS)</Titre><Fiche ID="F23575">Entreprises concernées et taux d'imposition</Fiche><Fiche ID="F23510">Déclaration et paiement</Fiche><Fiche ID="F23628">Report de déficit</Fiche><Fiche ID="F31909">Calcul du résultat fiscal d'une entreprise</Fiche><Fiche ID="F31973">Charges déductibles du résultat fiscal d'une entreprise</Fiche><Fiche ID="F31431">Déclaration d'honoraires ou de commissions</Fiche><Fiche ID="F33465">Attestation de résidence fiscale pour les professionnels</Fiche><Fiche ID="F31265">Passer de l'impôt sur les sociétés à l'imposition des bénéfices sur le revenu</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N13442-2"><Titre>Imposition des rémunérations</Titre><Fiche ID="F33816">Rémunération des dirigeants de société</Fiche><Fiche ID="F32963">Distribution de dividendes</Fiche><Fiche ID="F32966">Comptes courants d'associé</Fiche><Fiche ID="F33162">Plus-values professionnelles</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N13442-3"><Titre>Autres impositions des sociétés</Titre><Fiche ID="F32042">Société civile de moyens (SCM)</Fiche><Fiche ID="F22790">Taxe sur les surfaces commerciales (Tascom)</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Autres impositions des sociétés</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Les professions libérales peuvent recourir à la société civile de moyens (SCM) pour mettre en commun les moyens d'exploitation comme le personnel, les locaux ou le matériel. En revanche, la SCM ne permet pas d'exercer l'activité. Elle est soumise au régime fiscal des sociétés de personnes, ce qui signifie que les bénéfices réalisés sont directement imposés entre les mains des associés.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>SCM : de quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La société civile de moyens (SCM) est <MiseEnEvidence>réservée aux professions libérales</MiseEnEvidence>, <LienExterne URL="https://bpifrance-creation.fr/encyclopedie/trouver-proteger-tester-son-idee/verifiertester-son-idee/liste-professions-liberales">réglementées ou non</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>objectifs</MiseEnEvidence> de la SCM sont les suivants:</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Gérer en commun les moyens matériels pour exercer la profession (par exemple, frais d'électricité, fournitures de bureaux, loyers..)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Réduire les coûts en partageant les dépenses</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il n'y a ni partage de bénéfice ni clientèle commune, mais seulement <MiseEnEvidence>contribution aux frais communs</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La création d'une SCM est <MiseEnEvidence>sans incidence </MiseEnEvidence>sur la situation juridique de ses membres. Ils restent sous le statut de travailleurs indépendants et conservent une totale indépendance dans leur activité professionnelle.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Les moyens matériels qui peuvent être mis en commun sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Local professionnel (loyer, chauffage, eau, électricité, frais d’entretien et de réparation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mobilier professionnel (bureaux, étagères…)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fournitures de bureau (enveloppes, stylos, cahiers…)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Abonnements à des revues ou de presse et ouvrages professionnels</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Frais d’envois postaux</Paragraphe></Item></Liste></Exemple><TitreFlottant><Paragraphe>Qui peut être associé d'une SCM ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les associés d'une SCM sont obligatoirement membres d'une profession libérale.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut s'agir de <MiseEnEvidence>personnes physiques</MiseEnEvidence> exerçant à titre individuel <MiseEnEvidence>et/ou</MiseEnEvidence> de <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R60351" type="Définition de glossaire">personnes morales</LienIntra></MiseEnEvidence> : société d'exercice libéral (SEL), société civile professionnelle (SCP), etc.</Paragraphe><Paragraphe>Ils doivent être <MiseEnEvidence>minimum 2</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Les associés partagent les dépenses et les coûts de fonctionnement. Ils sont responsables <MiseEnEvidence>conjointement</MiseEnEvidence> (c'est-à-dire à hauteur de leur participation dans le capital social) et <MiseEnEvidence>indéfiniment</MiseEnEvidence> (c'est-à-dire sur leur patrimoine personnel) des dettes de l'entreprise.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Quel est le montant du capital social ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Il n'y a pas de capital social minimum exigé.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Comment immatriculer la SCM ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La SCM doit être immatriculée au registre du commerce et des sociétés (RCS) et au registre national des national (RNE).</Paragraphe><Paragraphe>L'immatriculation doit être réalisée sur le site internet du <LienInterne LienPublication="R61572" type="Téléservice" audience="Professionnels">guichet des formalités des entreprises</LienInterne>.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Depuis le<MiseEnEvidence> 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023</MiseEnEvidence>, il n'est plus possible d'effectuer vos démarches dans un Centre de formalités des entreprises (CFE). Vous devez obligatoirement les réaliser <MiseEnEvidence>sur le site internet</MiseEnEvidence> du <MiseEnEvidence>guichet des formalités des entreprises</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Attention><ServiceEnLigne ID="R61572" URL="https://procedures.inpi.fr/?/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Guichet des formalités des entreprises</Titre><Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Dès son immatriculation, la SCM a la possibilité de conclure des contrats, d'embaucher du personnel ou de réaliser des investissements immobiliers.</Paragraphe><Paragraphe>La SCM ne peut pas signer de <LienInterne LienPublication="F24299" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">bail professionnel</LienInterne>, car le locataire doit exercer une activité professionnelle. Ce sont donc les associés qui signent le bail professionnel en leur nom.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment sont imposés les résultats de la SCM?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Régime fiscal des sociétés de personnes</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les SCM sont soumises au <MiseEnEvidence>régime fiscal des sociétés de personnes</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Cela signifie que les résultats sont déterminés par la société, mais <MiseEnEvidence>ce sont les associés qui sont imposés</MiseEnEvidence> sur les résultats réalisés. Le bénéfice est donc imposé soit à l'impôt sur le revenu (IR) soit à l'impôt sur les sociétés (IS) selon l'impôt auquel l'associé est soumis.</Paragraphe><Paragraphe>Les SCM ne peuvent pas opter pour l'impôt sur les sociétés (IS) lorsqu'elles mettent à disposition de leurs membres les moyens nécessaires à l'exercice de l'activité. En revanche, lorsqu'elles mettent ces moyens à disposition de tiers non associés, moyennant rémunération, elles réalisent une activité commerciale : dans ce cas, elles peuvent opter pour l'IS.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Détermination du résultat imposable</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La société doit d'abord <MiseEnEvidence>déterminer le résultat imposable</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le régime qui s'applique dépend de la situation des membres de la SCM :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence/>Lorsque les membres de la SCM sont imposables dans la catégorie des bénéfices non commerciaux (BNC), c'est le <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F32105" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">régime de la déclaration contrôlée</LienInterne> des bénéfices non commerciaux (BNC)</MiseEnEvidence> ou <LienInterne LienPublication="F32105" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">régime micro-BNC</LienInterne> lorsque le montant du chiffre d'affaires hors taxes pour les revenus de 2022 est inférieur à <Valeur>72 600 €</Valeur>. Pour 2023, le seuil annuel a été relevé à <Valeur>77 700 €</Valeur>. Ce régime concerne la plupart des associés de SCM exerçant à titre individuel.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque les membres de la SCM sont imposables à l'impôt sur les sociétés (IS) ou relèvent des bénéfices industriels et commerciaux (BIC), c'est le <LienInterne LienPublication="F32919" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels"/><MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F32919" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">régime simplifié</LienInterne> d'imposition des BIC </MiseEnEvidence>qui s'applique. C'est le cas lorsque l'associé est une société d'exercice libéral (SEL) ou une société civile professionnelle (SCP). La société peut toutefois opter pour le <MiseEnEvidence>régime réel normal des BIC.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les SCM composées de membres appartenant au régime de la déclaration contrôlée des BNC et au régime simplifié d'imposition des BIC doivent effectuer une double détermination de leurs résultats et respecter les obligations comptables propres à chacune de ces catégories.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment la SCM doit-elle déclarer ses résultats ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La SCM doit déposer une déclaration de résultats <MiseEnEvidence>au plus tard le 2<Exposant>e</Exposant> <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jour ouvré</LienIntra> suivant le 1<Exposant>er</Exposant> mai.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Un délai supplémentaire de 15 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> est accordé par l'administration fiscale lorsque la déclaration est effectuée par voie électronique en <LienInterne LienPublication="F23543" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">mode EDI-TDF</LienInterne>. Lorsque la déclaration n'est pas transmise par voie électronique, une majoration de <Valeur>0,2  %</Valeur>du montant des droits à payer est appliquée.</Paragraphe><Paragraphe>Dans la plupart des cas, la SCM se trouve dans une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit elle est composée exclusivement d'associés dont les revenus sont imposables dans la catégorie des bénéfices non commerciaux (BNC).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit certains de ses associés ont des revenus imposables dans la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux (BIC) ou relèvent de l’IS, et elle n’a pas renoncé au régime simplifié d’imposition (RSI).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque la SCM a opté pour le régime réel normal des BIC, elle doit utiliser un formulaire spécifique.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>La SCM doit alors adresser les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Déclaration n° 2036-SD</MiseEnEvidence></Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R18267" URL="https://www.impots.gouv.fr/formulaire/2036-sd/societes-civiles-de-moyens" audience="Professionnels" numerocerfa="11088*25" autrenumero="2036-SD" type="Formulaire"><Titre>Déclaration fiscale des sociétés civiles de moyens (SCM)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Déclaration n° 2036 bis-SD</MiseEnEvidence>, si elle a opté pour l'imposition d'après son bénéfice réel. Les recettes, les dépenses et les critères de répartition du résultat entre les associés doivent y être précisées.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R18268" URL="https://www.impots.gouv.fr/formulaire/2036-bis-sd/declaration-complementaire-des-societes-civiles-de-moyens" audience="Professionnels" numerocerfa="11090*25" autrenumero="2036 bis-SD" type="Formulaire"><Titre>Déclaration complémentaire des sociétés civiles de moyens (SCM)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Régime réel normal des BIC</Titre><Paragraphe>Lorsque la SCM a opté pour le régime réel normal des <LienInterne LienPublication="R24381" type="Sigle">BIC</LienInterne>, elle doit transmettre les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Déclaration de résultat n° 2031-SD </MiseEnEvidence>accompagnée de différents tableaux comptables et fiscaux</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R14120" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/2031-sd/impot-sur-le-revenu" audience="Professionnels" numerocerfa="11085" autrenumero="2031-SD" type="Formulaire"><Titre>Déclaration 2023 des revenus 2022 - Bénéfices industriels et commerciaux (BIC)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Déclaration n° 2036-SD </MiseEnEvidence>qui fait apparaître le montant des dépenses réparties entre les associés</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R18267" URL="https://www.impots.gouv.fr/formulaire/2036-sd/societes-civiles-de-moyens" audience="Professionnels" numerocerfa="11088*25" autrenumero="2036-SD" type="Formulaire"><Titre>Déclaration fiscale des sociétés civiles de moyens (SCM)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne></Item></Liste></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment les associés sont-ils imposés pour les bénéfices réalisés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Ce sont les <MiseEnEvidence>associés</MiseEnEvidence> qui sont imposés sur les résultats de la SCM pour la part des bénéfices correspondant à leurs droits dans la société. Ils sont soumis soit à <LienInterne LienPublication="F23510" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">l’impôt sur les sociétés (IS</LienInterne>), soit à l’impôt sur le revenu (IR).</Paragraphe><Paragraphe>Ces revenus peuvent être imposables dans la catégorie des <LienInterne LienPublication="F32919" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">BIC</LienInterne>, Mais dans la plupart des cas, l'activité de l'associé est imposable dans la catégorie des BNC : il relève alors soit du <LienInterne LienPublication="F32105" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">régime de la déclaration contrôlée</LienInterne> soit du <LienInterne LienPublication="F32105" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">régime micro-BNC.</LienInterne></Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Régime de la déclaration contrôlée</Titre><Paragraphe>L'associé doit utiliser le <MiseEnEvidence>formulaire n° 2035-SD</MiseEnEvidence> qui comprend également une annexe n° 2035-AS-SD et une liasse fiscale n° 2035-LIASSE-BNC.</Paragraphe><Paragraphe>Il indique la <MiseEnEvidence>fraction du résultat</MiseEnEvidence> de la SCM qui correspond à sa participation dans la société sur le formulaire n° 2035-SD. Il doit également ajouter cette fraction (si c'est un bénéfice) ou la retrancher (si c'est un déficit) du résultat sur la liasse fiscale n° 2035-LIASSE-BNC.</Paragraphe><Paragraphe>L'associé peut <MiseEnEvidence>déduire différents frais</MiseEnEvidence> de ses revenus professionnels sur l'annexe n° 2035-AS-SD. Il s'agit notamment des montants versés à la SCM pour sa participation aux frais communs ou des frais engagés pour acquérir les parts sociales de la SCM (intérêts d'emprunt, frais d'acte et d'enregistrement, frais de notaire).</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R14113" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/2035-sd/revenus-non-commerciaux-et-assimiles-regime-de-la-declaration-controlee" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="744.4 KB" numerocerfa="11176" autrenumero="2035-SD" type="Formulaire"><Titre>Bénéfices non commerciaux (BNC) - Régime de la déclaration contrôlée</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source><NoticeLiee ID="R52199" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/2035-sd/revenus-non-commerciaux-et-assimiles-regime-de-la-declaration-controlee" type="Notice" numerocerfa="50532" format="application/pdf" poids="317.9 KB">Impôt sur le revenu - Revenus non commerciaux - Régime de la déclaration contrôlée</NoticeLiee></ServiceEnLigne></Cas><Cas><Titre>Régime micro-BNC</Titre><Paragraphe>L'associé est dispensé du dépôt d’une déclaration de résultats. Il doit <MiseEnEvidence>déclarer le montant de leur chiffre d’affaires annuel </MiseEnEvidence>de la SCM sur la déclaration complémentaire des revenus n° 2042 C pro. Un abattement forfaitaire est ensuite calculé automatiquement par l’administration fiscale.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R36751" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/2042/declaration-des-revenus" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="149.5 KB" numerocerfa="11222" autrenumero="2042-C-PRO" type="Formulaire"><Titre>Déclaration complémentaire des revenus des professions non salariées</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le régime de TVA applicable à la SCM ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La SCM met à disposition de ses associés des locaux aménagés, du matériel ou du personnel nécessaires à l'exercice de l'activité. Cette activité est imposable à la <LienInterne LienPublication="F23566" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">TVA</LienInterne> au taux normal de <Valeur>20 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, ces mises à disposition peuvent être <MiseEnEvidence>exonérées</MiseEnEvidence> de TVA lorsque les <MiseEnEvidence>3 conditions suivantes </MiseEnEvidence>sont réunies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Les prestations de services (comme la gestion, l'entretien des locaux ou les travaux informatiques) sont rendues exclusivement aux associés de la SCM.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les services rendus par la SCM à ses associés doivent concourir directement et exclusivement à la réalisation d'opérations exonérées (par exemple, membres des professions médicales et paramédicales)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les sommes réclamées aux associés ne dépassent pas les charges communes de fonctionnement</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour bénéficier de cette exonération, il faut fournir certains renseignements sur <MiseEnEvidence>l'imprimé spécial n° 2036-SD </MiseEnEvidence>tenant lieu de déclaration de résultat.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit notamment d'indiquer les éléments suivants : identification des associés, participation de chacun des associés dans le capital, montant des dépenses réparties entre les associés.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R18267" URL="https://www.impots.gouv.fr/formulaire/2036-sd/societes-civiles-de-moyens" audience="Professionnels" numerocerfa="11088*25" autrenumero="2036-SD" type="Formulaire"><Titre>Déclaration fiscale des sociétés civiles de moyens (SCM)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>La SCM doit-elle payer la contribution économique territoriale (CET)  ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La contribution économique territoriale (CET) est composée de la cotisation foncière des entreprises (CFE) et de la cotisation sur la valeur ajoutée des entreprises (CVAE).</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>CFE</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La SCM est considérée comme exerçant une activité lucrative de prestataire de services. Elle est en conséquence <MiseEnEvidence>imposée à la cotisation foncière des entreprises (<LienInterne LienPublication="F23547" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">CFE)</LienInterne></MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F23547" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels"/> en son nom propre, quel que soit le régime d’imposition des bénéfices.</Paragraphe><Paragraphe>La CFE est basée sur la valeur locative des locaux de la SCM à usage <MiseEnEvidence>non privatif</MiseEnEvidence>, c'est-à-dire servant à l'ensemble des associés, et dont elle a assure le contrôle, la gestion et l'entretien. Il s'agit notamment du local du secrétariat, de l'entrée, de la salle d'attente, des locaux techniques, des salles de réunion ou de documentation.</Paragraphe><Paragraphe>Chaque <MiseEnEvidence>associé de la SCM</MiseEnEvidence> est aussi imposable à la CFE <MiseEnEvidence>en son nom propre </MiseEnEvidence>sur la valeur locative des seuls locaux dont il a la<MiseEnEvidence> jouissance exclusive</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>CVAE</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Lorsque les recettes de la SCM dépassent <Valeur>152 500 €</Valeur>, elle est soumise à la cotisation sur la valeur ajoutée des entreprises (<LienInterne LienPublication="F23546" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">CVAE</LienInterne>).</Paragraphe><Paragraphe>Les associés des SCM sont également imposables à la CVAE en leur nom propre.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F32919" audience="Professionnels"><Titre>Bénéfices industriels et commerciaux (BIC) : régime réel d'imposition</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32105" audience="Professionnels"><Titre>Bénéfices non commerciaux (BNC) : régime réel d'imposition</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F31431" audience="Professionnels"><Titre>Déclaration d'honoraires ou de commissions</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F24299" audience="Professionnels"><Titre>Bail professionnel</Titre><Theme ID="N31926"><Titre>Baux</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F23546" audience="Professionnels"><Titre>Cotisation sur la valeur ajoutée des entreprises (CVAE)</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F33162" audience="Professionnels"><Titre>Imposition des plus-values professionnelles</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F31973" audience="Professionnels"><Titre>Charges déductibles du résultat fiscal d'une entreprise</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F31909" audience="Professionnels"><Titre>Calcul du résultat fiscal d'une entreprise</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National" principal="true"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000006309158/1999-03-31/" ID="R36809"><Titre>Code général des impôts : article 239 quater A</Titre><Complement>Régime fiscal d'une SCM</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042914688/2023-01-01/" ID="R56453"><Titre>Code général des impôts : article 261 B</Titre><Complement>Exonération de TVA</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/5066-PGP" ID="R36810"><Titre>Bofip-Impôts n°BOI-BNC-SECT-70-20 sur les SCM</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/2693-PGP.html" ID="R45809"><Titre>Bofip-Impôts n°BOI-IF-CFE-10-10-10 sur la CFE</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R61572" URL="https://procedures.inpi.fr/?/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Guichet des formalités des entreprises</Titre><Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R14668" URL="https://cfspro.impots.gouv.fr/LoginAccess" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Compte fiscal en ligne pour les professionnels (mode EFI)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R18267" URL="https://www.impots.gouv.fr/formulaire/2036-sd/societes-civiles-de-moyens" audience="Professionnels" numerocerfa="11088*25" autrenumero="2036-SD" type="Formulaire"><Titre>Déclaration fiscale des sociétés civiles de moyens (SCM)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R18268" URL="https://www.impots.gouv.fr/formulaire/2036-bis-sd/declaration-complementaire-des-societes-civiles-de-moyens" audience="Professionnels" numerocerfa="11090*25" autrenumero="2036 bis-SD" type="Formulaire"><Titre>Déclaration complémentaire des sociétés civiles de moyens (SCM)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R14113" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/2035-sd/revenus-non-commerciaux-et-assimiles-regime-de-la-declaration-controlee" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="744.4 KB" numerocerfa="11176" autrenumero="2035-SD" type="Formulaire"><Titre>Bénéfices non commerciaux (BNC) - Régime de la déclaration contrôlée</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source><NoticeLiee ID="R52199" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/2035-sd/revenus-non-commerciaux-et-assimiles-regime-de-la-declaration-controlee" type="Notice" numerocerfa="50532" format="application/pdf" poids="317.9 KB">Impôt sur le revenu - Revenus non commerciaux - Régime de la déclaration contrôlée</NoticeLiee></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R18262" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/files/formulaires/2035-sd/2019/2035-sd_2465.pdf" audience="Professionnels" numerocerfa="11177*20" autrenumero="2035-A-SD" type="Formulaire"><Titre>Bénéfices non commerciaux (BNC) - Compte de résultat fiscal</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R36751" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/2042/declaration-des-revenus" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="149.5 KB" numerocerfa="11222" autrenumero="2042-C-PRO" type="Formulaire"><Titre>Déclaration complémentaire des revenus des professions non salariées</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R49329" URL="https://www.impots.gouv.fr/formulaire/2036-sd/societes-civiles-de-moyens" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="215.6 KB" numerocerfa="11088*19" autrenumero="2036-SD" type="Formulaire"><Titre>Impôt sur le revenu - sociétés civiles de moyens</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R14698" URL="https://www.impots.gouv.fr/formulaire/1330-cvae-sd/cotisation-sur-la-valeur-ajoutee-des-entreprises-valeur-ajoutee-et-effectif" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="111.6 KB" numerocerfa="14030" autrenumero="1330-CVAE-SD" type="Formulaire"><Titre>Déclaration de la valeur ajoutée et des effectifs salariés - formulaire n°1330-CVAE-SD</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source><NoticeLiee ID="R46921" URL="https://www.impots.gouv.fr/sites/default/files/formulaires/1330-cvae-sd/2022/1330-cvae-sd_3808.pdf" type="Notice" numerocerfa="51409#09" format="application/pdf" poids="143.2 KB">Notice - Déclaration de la valeur ajoutée et des effectifs salariés</NoticeLiee></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R64786" URL="https://www.impots.gouv.fr/partenaires-edi-0" audience="Professionnels"><Titre>Partenaires EDI</Titre><Source ID="R32241">Direction générale des finances publiques</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R17564" URL="https://bpifrance-creation.fr/encyclopedie/trouver-proteger-tester-son-idee/verifiertester-son-idee/liste-professions-liberales" audience="Professionnels"><Titre>Professions libérales réglementées ou non réglementées</Titre><Source ID="R30690">Bpifrance Création</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R60351"><Titre>Personne morale</Titre><Texte><Paragraphe>Structure, comme une association, à qui la loi donne la possibilité de passer des actes juridiques (contrat) et d'exercer des actions en justice. Une personne morale peut également supporter des obligations et voire sa responsabilité engagée. Elle est composée d'une ou de plusieurs personnes physiques.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17509"><Titre>Jour ouvré</Titre><Texte><Paragraphe>Jour effectivement travaillé dans une entreprise ou une administration. On en compte 5 par semaine.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1092"><Titre>Jour calendaire</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à la totalité des jours du calendrier de l'année civile, du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre, y compris les jours fériés ou chômés</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R24381" type="Sigle"><Titre>BIC</Titre><Texte><Paragraphe>Bénéfices industriels et commerciaux</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F23458" audience="Professionnels"><Titre>Professions libérales : quel statut juridique et comment déclarer l'activité ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F23543" audience="Professionnels"><Titre>Comment transmettre les déclarations fiscales professionnelles : EDI ou EFI ?</Titre></QuestionReponse></Publication>