<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32144" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-11-20T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F32144" profilsPro="tout"><dc:title>Répondre au marché : préparer le dossier de candidature</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Pratiques commerciales</dc:subject><dc:description>Toute entreprise (y une micro-entreprise) peut se porter candidate à un marché public. Elle doit alors préparer un dossier de réponse qui se compose toujours de deux parties : une candidature et une offre. Pour présenter sa candidature, l'entreprise peut utiliser soit le Dume électronique soit les formulaires de déclarations DC1, DC2 et éventuellement DC4.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-12-15</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F32144</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730697, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730687, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730683, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730667, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730621, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730613, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730609/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730597, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730591, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730585</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31387</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N24268">Pratiques commerciales</Niveau><Niveau ID="N31387">Marchés publics</Niveau><Niveau ID="F32144" type="Fiche d'information conditionnée">Répondre au marché : préparer le dossier de candidature</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme><SousThemePere ID="N32104">Développement commercial</SousThemePere><DossierPere ID="N31387"><Titre>Marchés publics</Titre><Fiche ID="F32089">Trouver les avis de marchés publics</Fiche><Fiche ID="F32130">Examiner les documents de la consultation d'un marché public</Fiche><Fiche ID="F32144">Répondre au marché : préparer le dossier de candidature</Fiche><Fiche ID="F32154">Répondre au marché : préparer le dossier offre</Fiche><Fiche ID="F32137">Répondre au marché en groupement (co-traitance) ou en sous-traitance</Fiche><Fiche ID="F32106">Remettre la réponse à un marché public et échanger avec l'acheteur public</Fiche><Fiche ID="F23384">Fournir des attestations de régularité fiscale et de vigilance dans un marché public</Fiche><Fiche ID="F23784">Signer l'acte d'engagement en cas d'attribution du marché</Fiche><Fiche ID="F32213">Être informé et faire un recours en cas de rejet de l'offre à un marché public</Fiche><Fiche ID="F23387">Exécuter le marché public</Fiche><Fiche ID="F23386">Demander le paiement et facturer un marché public</Fiche><Fiche ID="F23388">Régler un litige à l'amiable lors de l'exécution d'un marché public</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Toute entreprise (y une micro-entreprise) peut se porter candidate à un marché public. Elle doit alors préparer un <MiseEnEvidence>dossier de réponse</MiseEnEvidence> qui se compose toujours de deux parties : une <MiseEnEvidence>candidature</MiseEnEvidence> et une <MiseEnEvidence>offre</MiseEnEvidence>. Pour présenter sa candidature, l'entreprise peut utiliser soit le Dume électronique soit les formulaires de déclarations DC1, DC2 et éventuellement DC4.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le contenu du dossier de candidature ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le candidat doit fournir dans son dossier de candidature les pièces suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Déclaration sur l'honneur</MiseEnEvidence> pour justifier qu'il n'entre dans aucun cas d'interdiction de soumissionner à un marché public</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Documents et renseignements</MiseEnEvidence> qui permettent à l'acheteur de vérifier son aptitude à exercer son l'activité professionnelle, ses capacités économique, financière, techniques et professionnelles.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La candidature peut être présentée sous la forme d'un Dume (document unique de marché européen) rempli en ligne ou de formulaires types DC1 et DC2 (éventuellement d'un DC4).</Paragraphe><Paragraphe>L'acheteur exige parfois que la réponse soit transmise avec un Dume.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le Dume ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le Dume (document unique de marché européen) est un <MiseEnEvidence>formulaire standardisé électronique</MiseEnEvidence> qui permet aux candidats de présenter leur candidature.</Paragraphe><Paragraphe>L'acheteur public a la possibilité d'imposer que la candidature soit faite avec ce dispositif Dume dans le <LienInterne LienPublication="F32130" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">règlement de consultation (RC)</LienInterne>. Il est accessible via <LienInterne LienPublication="R52176" type="Téléservice" audience="Professionnels">Chorus Pro</LienInterne> ou peut être complété directement sur le <LienIntra LienID="R56056" type="Définition de glossaire">profil acheteur</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Il prend la forme d'une <MiseEnEvidence>déclaration sur l'honneur</MiseEnEvidence> du candidat qui certifie les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Il n'entre pas dans les critères d'exclusion du marché.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il remplit les critères de sélection.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il s'engage à fournir les informations requises par l'acheteur public.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Grâce au Dume, le candidat au marché public n'est pas obligé de fournir les informations déjà connues des administrations en application du principe « Dites-le nous une fois ». Un candidat qui a établi un Dume en ligne n'a donc pas besoin de transmettre une <LienInterne LienPublication="F23384" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">attestation de régularité fiscale et une attestation de vigilance</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce formulaire est élaboré sur la base d’un formulaire type établi par la Commission européenne. Une fois rempli, le Dume est enregistré et archivé. Il peut ensuite être modifié et réutilisé pour tous les marchés publics au sein de <LienIntra LienID="R41270" type="Définition de glossaire">l'Union européenne</LienIntra>. L'acheteur public peut imposer que la candidature soit rédigée en français.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R44043" URL="https://dume.chorus-pro.gouv.fr/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Document unique de marché européen (Dume)</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La <LienExterne URL="http://ec.europa.eu/markt/ecertis/login.do?selectedLanguage=fr">plateforme e-Certis</LienExterne> est <MiseEnEvidence>interconnectée</MiseEnEvidence> avec le Dume. Elle précise l’ensemble des documents qui peuvent être demandés lors de toute procédure de passation d’un marché public dans n’importe quel État membre de <LienIntra LienID="R41270" type="Définition de glossaire">l’Union européenne</LienIntra>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on encore utiliser les formulaires DC1 et DC2 ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'opérateur économique peut présenter sa candidature en remplissant les formulaires types « déclaration du candidat » <MiseEnEvidence>DC1</MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>DC2</MiseEnEvidence> mis en place par le ministère de l'Économie. En cas de recours à la <LienInterne LienPublication="F32137" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">sous-traitance</LienInterne>, il doit également remplir le formulaire <MiseEnEvidence>DC4 </MiseEnEvidence>de déclaration de sous-traitance qui présente le sous-traitant.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Formulaire DC1 : Lettre de candidature</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Ce formulaire DC1 est un modèle de lettre de candidature prenant la forme d’une <MiseEnEvidence>déclaration sur l’honneur</MiseEnEvidence> certifiant que le candidat n’entre pas dans les critères d’exclusion du marché.</Paragraphe><Paragraphe>Il est rempli par le candidat au marché ou par le mandataire en cas de réponse en <LienInterne LienPublication="F32137" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">groupement d'entreprises</LienInterne>.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R65918" URL="https://www.economie.gouv.fr/daj/formulaires-declaration-du-candidat" audience="Professionnels" type="Modèle de document"><Titre>Formulaire DC1 : modèle de lettre de candidature</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Le DC1 comporte les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Identification</MiseEnEvidence> du pouvoir adjudicateur (c'est-à-dire de l'acheteur public)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Objet de la consultation</MiseEnEvidence> : Contenu de la mention relative à l'objet de la consultation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Objet de la candidature</MiseEnEvidence> : Candidature présentée pour le marché public entier ou pour tous les lots ou pour certains lots</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Présentation du candidat</MiseEnEvidence> permet d'identifier le candidat qui peut se présenter seul ou constituer un <LienInterne LienPublication="F32137" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">groupement d'entreprise</LienInterne> (conjoint ou solidaire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Identification des membres du groupement </MiseEnEvidence>et répartition des prestations. Plusieurs entreprises peuvent s’associer afin de mutualiser leurs compétences afin de répondre à un marché public, cette association peut alors prendre la forme d’un <MiseEnEvidence>groupement momentané d’entreprises</MiseEnEvidence> (GME).</Paragraphe><Paragraphe>Les entreprises du GME sont représentées auprès de l’acheteur par un <MiseEnEvidence>mandataire</MiseEnEvidence> qui est son unique interlocuteur. Le mandataire est chargé de coordonner l’intervention des entreprises du groupement et d’assurer la gestion administrative et financière du marché. Il peut également être <MiseEnEvidence>solidaire</MiseEnEvidence> de l’ensemble des entreprises membres du groupement. Dans ce cas, une clause le mentionne explicitement dans le marché</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Désignation du mandataire et habilitation</MiseEnEvidence> (en cas de groupement) : les entreprises du GME sont représentées auprès de l’acheteur par un mandataire qui est son unique interlocuteur. Il est chargé de signer le marché, de coordonner l’intervention des entreprises du groupement et d’assurer la gestion administrative et financière du marché. Il peut également être <MiseEnEvidence>solidaire</MiseEnEvidence> de l’ensemble des entreprises membres du groupement. Dans ce cas, une clause le mentionne explicitement dans le marché.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Engagement du candidat <MiseEnEvidence>individuel </MiseEnEvidence>ou de chaque membre du groupement qui <MiseEnEvidence>atteste sur l'honneur </MiseEnEvidence>qu'il n'entre pas dans un cas d'exclusion à un marché public</Paragraphe></Item></Liste><Complement><Titre>Cas d'exclusion des candidats</Titre><Paragraphe>En principe, toute entreprise peut se porter candidate à un marché public. En revanche, lorsque les dirigeants ont fait l'objet d'une <LienIntra LienID="R51889" type="Définition de glossaire">condamnation définitive</LienIntra> pour certaines infractions, l'entreprise est exclue de la procédure.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit notamment des infractions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Trafic de stupéfiants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Escroquerie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Abus de confiance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Blanchiment</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Corruption et trafic d'influence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Association de malfaiteurs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fraude fiscale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travail dissimulé, Prêt illicite de main d'œuvre ou emploi d'étrangers non autorisés à travailler</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Cette exclusion n’est pas applicable en cas d’obtention d’un sursis, d’un ajournement du prononcé de la peine ou d’un relèvement de peine.</Paragraphe></Complement><TitreFlottant><Paragraphe>Formulaire DC2 : Déclaration du candidat individuel ou du membre du groupement</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le formulaire DC2 complète le formulaire DC1.</Paragraphe><Paragraphe>Il apporte des précisions sur les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Identification du candidat</MiseEnEvidence> : nom commercial, dénomination sociale du candidat individuel, adresse de son établissement et de son siège social, son adresse électronique, ses numéros de téléphone et de télécopie et son numéro SIRET…, forme juridique du candidat individuel ou du membre du groupement (entreprise individuelle, SA, SAS, SARL, EURL, …)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Renseignements sur son <MiseEnEvidence>aptitude à exercer l'activité professionnelle</MiseEnEvidence>. Le candidat fournit également son <LienInterne LienPublication="F21000" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">numéro unique d'identification (Siren)</LienInterne>. Lorsqu'il exerce une profession réglementée nécessitant l'inscription sur un registre professionnel, il fournit la preuve de cette inscription.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Renseignements sur la <MiseEnEvidence>capacité économique et financière</MiseEnEvidence> du candidat individuel : chiffre d'affaires global et chiffre d’affaires relatif à l’objet du marché.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Renseignements sur la <MiseEnEvidence>capacité technique et professionnelle</MiseEnEvidence> du candidat : moyens humains, techniques (matériel et équipement technique dont le candidat dispose)</Paragraphe></Item></Liste><ServiceEnLigne ID="R65921" URL="https://www.economie.gouv.fr/daj/formulaires-declaration-du-candidat" audience="Professionnels" type="Modèle de document"><Titre>Formulaire DC2 : modèle de déclaration du candidat</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>En cas de candidature groupée, chaque membre du <LienInterne LienPublication="F32137" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">groupement</LienInterne> doit remplir un formulaire DC2.</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>Formulaire DC4 : Déclaration de sous-traitance</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>En cas de recours à la <LienInterne LienPublication="F32137" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">sous-traitance</LienInterne>, le candidat doit également remplir le formulaire DC4 pour présenter le ou les sous-traitants.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration de sous-traitance comporte les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nature des prestations sous-traitées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom, raison ou dénomination sociale et adresse du sous-traitant proposé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant maximum des sommes à verser au sous-traitant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de paiement prévues par le projet de contrat de sous-traitance et, le cas échéant, les modalités de variation des prix</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Capacités professionnelles, techniques et financières du sous-traitant sur lesquelles le candidat s'appuie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Déclaration du sous-traitant indiquant qu'il ne tombe pas sous le coup d'une interdiction d'accéder aux marchés publics</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La déclaration de sous-traitance est à signer par l'entreprise candidate au marché public, le sous-traitant et l'acheteur public.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R38271" URL="https://www.economie.gouv.fr/daj/formulaires-declaration-du-candidat" audience="Professionnels" autrenumero="DC1, DC2 et DC4" type="Formulaire"><Titre>Marchés publics - Déclarations du candidat</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Chaque sous-traitant présenté doit faire l’objet d’un DC4 distinct.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment transmettre le dossier de candidature ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le moyen et les délais de transmission du dossier de candidature de l'entreprise candidate dépendent du montant du marché public.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les marchés publics d'un montant égal ou supérieur à <Valeur>40 000 €</Valeur> HT, le dossier de candidature et l'offre doivent être transmis par le biais d'une plateforme de dématérialisation appelée <LienIntra LienID="R56056" type="Définition de glossaire">profil d'acheteurs</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>En-dessous d'un montant de <Valeur>40 000 €</Valeur>  HT, la dématérialisation de la procédure n'est pas obligatoire. Il est possible d'utiliser une boîte mail dédiée avec l’envoi d’un accusé de réception indiquant la date et l’heure de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Pour en savoir plus, vous pouvez consulter la <LienInterne LienPublication="F32106" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">fiche dédiée à ce sujet.</LienInterne></Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F32130" audience="Professionnels"><Titre>Examiner les documents de la consultation d'un marché public</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32154" audience="Professionnels"><Titre>Répondre au marché : préparer le dossier offre</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32137" audience="Professionnels"><Titre>Répondre au marché en groupement (co-traitance) ou en sous-traitance</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32106" audience="Professionnels"><Titre>Remettre la réponse à un marché public et échanger avec l'acheteur public</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F23384" audience="Professionnels"><Titre>Fournir des attestations de régularité fiscale et de vigilance dans un marché public</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730697" ID="R56093"><Titre>Code de la commande publique : articles R2142-1 à R2142-4</Titre><Complement>Conditions générales de participation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730687" ID="R56094"><Titre>Code de la commande publique : article R2142-5</Titre><Complement>Conditions concernant l'aptitude à exercer une activité professionnelle</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730683" ID="R56095"><Titre>Code de la commande publique : articles R2142-6 à R2142-12</Titre><Complement>Conditions concernant les capacités économiques et financières</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730667" ID="R56096"><Titre>Code de la commande publique : articles R2142-13 à R2142-14</Titre><Complement>Conditions concernant les capacités techniques et professionnelles</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730621" ID="R55565"><Titre>Code de la commande publique : articles R2143-3 et R2143-4</Titre><Complement>Déclaration sur l'honneur et Dume</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730613" ID="R56097"><Titre>Code de la commande publique : article R2143-5</Titre><Complement>Documents justificatifs et autres moyens de preuve</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730609/" ID="R56098"><Titre>Code de la commande publique : articles R2143-6 à R2143-10</Titre><Complement>Preuve de l'absence de motifs d'exclusion</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730597" ID="R56099"><Titre>Code de la commande publique : articles R2143-11 à R2143-12</Titre><Complement>Preuve concernant les conditions de participation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730591" ID="R56100"><Titre>Code de la commande publique : articles R2143-13 à R2143-14</Titre><Complement>Accès des acheteurs aux documents justificatifs et moyens de preuve</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037730585" ID="R56101"><Titre>Code de la commande publique : article R2143-15</Titre><Complement>Candidats inscrits sur une liste officielle d'opérateurs agréés d'un État de l'Union européenne</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R65918" URL="https://www.economie.gouv.fr/daj/formulaires-declaration-du-candidat" audience="Professionnels" type="Modèle de document"><Titre>Formulaire DC1 : modèle de lettre de candidature</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R65921" URL="https://www.economie.gouv.fr/daj/formulaires-declaration-du-candidat" audience="Professionnels" type="Modèle de document"><Titre>Formulaire DC2 : modèle de déclaration du candidat</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R44043" URL="https://dume.chorus-pro.gouv.fr/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Document unique de marché européen (Dume)</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R37818" URL="https://www.boamp.fr/pages/entreprise-reglementation/" audience="Professionnels"><Titre>Répondre à un marché public</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R44099" URL="http://ec.europa.eu/markt/ecertis/login.do?selectedLanguage=fr" audience="Professionnels"><Titre>Système e-Certis pour connaître le type de pièce à fournir dans chaque pays européen</Titre><Source ID="R30669">Commission européenne</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R56056"><Titre>Profil d'acheteurs</Titre><Texte><Paragraphe>Plateforme dématérialisée permettant la mise en ligne des documents de la consultation à disposition des entreprises. Permet également la réception électronique des documents transmis par les candidats.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R41270"><Titre>Union européenne (UE)</Titre><Texte><Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Italie, Lituanie, Lettonie, Luxembourg, Malte, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Slovaquie, Slovénie, Suède</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51889"><Titre>Condamnation définitive</Titre><Texte><Paragraphe>Qui ne peut plus faire l'objet d'un recours</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>