<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32276" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F32276" profilsPro="tout"><dc:title>Comment demander un emplacement dans un marché ou une halle ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Pratiques commerciales</dc:subject><dc:description>Un commerçant qui n'a pas de boutique (on parle de commerçant non sédentaire) souhaitant vendre ses produits dans une halle couverte ou sur un marché de plein air doit se conformer à certaines règles. Il doit obtenir une autorisation d'occupation temporaire (AOT) du domaine public en faisant une demande d'emplacement auprès de la commune du lieu de l'événement, payer un droit de place et respecter le règlement du marché.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-01-01</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F32276</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006180817/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006180991/, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2015/07/cir_39801.pdf</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N32110</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N24268">Pratiques commerciales</Niveau><Niveau ID="N32110">Méthodes de vente</Niveau><Niveau ID="F32276" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Comment demander un emplacement dans un marché ou une halle ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31352">Réglementation</SousThemePere><DossierPere ID="N32110"><Titre>Méthodes de vente</Titre><Fiche ID="F23224">Démarchage à domicile</Fiche><Fiche ID="F22397">Vente au déballage : règles à respecter</Fiche><Fiche ID="F21856">Commerce ambulant (non sédentaire)</Fiche><Fiche ID="F10003">Occupation du domaine public par un commerce (AOT)</Fiche><Fiche ID="F37410">Devenir agent commercial indépendant</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Un commerçant qui n'a pas de boutique (on parle de <Expression>commerçant non sédentaire</Expression>) souhaitant vendre ses produits dans une halle couverte ou sur un marché de plein air doit se conformer à certaines règles. Il doit obtenir une autorisation d'occupation temporaire (AOT) du domaine public en faisant une demande d'emplacement auprès de la commune du lieu de l'événement, payer un droit de place et respecter le règlement du marché.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions à remplir pour obtenir une place ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les conditions à remplir pour pouvoir obtenir un <MiseEnEvidence>emplacement sur un marché ou dans une halle</MiseEnEvidence> sont les suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Avoir au moins 18 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Être de nationalité française, ressortissant de l'Union européenne ou être étranger en situation régulière (c'est-à-dire avoir obtenu le droit de résider en France)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Être inscrit au registre du commerce et des sociétés (RCS) ou au registre national des entreprises (RNE) pour une activité commerciale non sédentaire</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À qui adresser la demande d'emplacement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La demande d'attribution d'un emplacement fixe sur un marché découvert ou dans une halle doit être déposée, selon le cas :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit auprès de la <MiseEnEvidence>mairie</MiseEnEvidence>, généralement auprès de la commission chargée de l'attribution des places</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit auprès du <MiseEnEvidence>gestionnaire délégataire </MiseEnEvidence>(personnel communal chargé de l'attribution des places - placier, entreprise ou structure chargée de la gestion du marché).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il est recommandé de vous rapprocher de la mairie pour obtenir ces informations.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser><Paragraphe>Si la demande est faite par courrier, elle doit être faite par lettre recommandé avec accusé de réception. Des modèles de lettre sont disponibles sur internet.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on demander un emplacement à l'année ou à la journée ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>2 cas de figure sont possibles :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit le commerçant demande un abonnement à l'année pour obtenir un emplacement fixe, dont il est assuré de bénéficier sauf cas exceptionnel (travaux par exemple). Il paye alors un droit de place par un abonnement annuel, trimestriel ou mensuel.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit le commerçant sollicite un emplacement vacant à la journée (dite <Expression>place de volant</Expression> ou <Expression>place de passager</Expression>) auprès du receveur-placier.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Selon les conditions détaillées dans le règlement communal, l'attribution d'emplacement vacant peut être effectuée par tirage au sort ou par ordre d'arrivée, après inscription sur une liste d'attente.</Paragraphe><Paragraphe>Par respect de l'égalité des administrés devant les services publics, il est interdit de réserver des emplacements aux commerçants résidents de la commune.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si un commerçant exerce une activité ambulante uniquement sur les marchés de la commune où est situé son domicile ou son établissement principal, il n'est pas dans l'obligation de détenir la <LienInterne LienPublication="F21856" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">carte de commerçant ambulant</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les documents à fournir pour la demande d'emplacement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les documents suivants <MiseEnEvidence>doivent</MiseEnEvidence> être joints à la demande :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Carte de commerçant non sédentaire en cours de validité ou attestation provisoire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F21000" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">Extrait Kbis du registre des commerçants et des sociétés (RCS)</LienInterne> ou <LienIntra LienID="R63735" type="Définition de glossaire">justificatif d'immatriculation</LienIntra> au <LienInterne LienPublication="R63705" type="Sigle">RNE</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Carte de la MSA pour les producteurs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestation d'assurance</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Les commerçants sédentaires doivent également fournir un extrait Kbis du registre des commerçants ou un <LienIntra LienID="R63735" type="Définition de glossaire">justificatif d'immatriculation</LienIntra> au <LienInterne LienPublication="R63705" type="Sigle">RNE</LienInterne> mentionnant l'extension de leur activité.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand faire la demande d'emplacement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Selon les villes, il faut respecter certaines dates pour effectuer sa demande.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, à Paris, les demandes doivent être faites entre les mois de janvier et février de chaque année.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>L'autorisation d'occupation temporaire (AOT) obtenue est-elle transmissible ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'autorisation d'occupation du territoire (AOT), obtenue à la suite de la demande d'emplacement, est accordée <MiseEnEvidence>personnellement</MiseEnEvidence> au commerçant. Elle est temporaire et peut être retirée.</Paragraphe><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F10003" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">L'AOT</LienInterne> ne peut pas être cédée à un autre commerçant. Ainsi, lors d'un changement d'activité ou d'une cession de fonds de commerce, l'autorisation est annulée (elle ne fait pas partie du fonds de commerce cédé) et une nouvelle demande doit être déposée par le nouveau propriétaire ou repreneur.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, le commerçant peut présenter un successeur au maire de la commune, mais les conditions suivantes doivent être respectées :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le successeur potentiel doit être obligatoirement inscrit au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le commerçant qui présente un repreneur doit avoir exercé son activité dans la halle ou sur le marché depuis une certaine durée fixée par le conseil municipal (sans être supérieure à 3 ans).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le maire peut ainsi accepter que l'AOT de l'emplacement dans la halle ou sur le marché soit transmise au repreneur.</Paragraphe><Paragraphe>La transmissibilité de l'AOT <MiseEnEvidence>n'est pas automatique</MiseEnEvidence> : le repreneur doit satisfaire aux règles d'attribution d'un emplacement de marché, fixées dans le cahier des charges ou le règlement municipal.</Paragraphe><Paragraphe>La décision du maire <MiseEnEvidence>doit</MiseEnEvidence> être <LienIntra LienID="R60392" type="Définition de glossaire">notifiée</LienIntra> au vendeur et à l'acheteur pressenti du fonds de commerce, dans un délai de 2 mois suivant la réception de la demande par la commune.</Paragraphe><Paragraphe>Si le maire refuse de transférer l'autorisation au successeur présenté, il doit expliquer les raisons qui l'ont menées à prendre cette décision.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de décès, d'incapacité ou de retraite du titulaire de l'AOT, ses <LienIntra LienID="R13146" type="Définition de glossaire">ayants droit</LienIntra> peuvent demander une AOT identique, permettant la poursuite de l'exploitation du fonds.</Paragraphe><Paragraphe>Si les ayants droit ne poursuivent pas l'exploitation du fonds, ils peuvent, dans un délai de 6 mois suivant le décès, présenter un successeur, qui peut bénéficier des droits et obligations de l'ancien titulaire.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le montant de la taxe de droit de place ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le tarif du droit de place doit être défini par le maire et délibéré en conseil municipal, en <MiseEnEvidence>concertation obligatoire</MiseEnEvidence> avec les organisations professionnelles concernées.</Paragraphe><Paragraphe>La taxe du droit de place peut être appliquée soit par abonnement mensuel ou annuel, soit par un forfait à la journée.</Paragraphe><Paragraphe>Le tarif est calculé aux mètres linéaires occupés ou aux mètres carrés de surface occupée.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La procédure de sélection préalable des commerçants ambulants doit présenter toutes les garanties d'impartialité et de transparence.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>liberté de commerce</MiseEnEvidence> interdit d'appliquer des droits de place différents selon la nature des activités ou la catégorie des professionnels (commerçant, artisan ou producteur agricole).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>En cas de différences trop importantes dans les tarifs exigés, un recours auprès des juges administratifs peut être envisager par le commerçant qui considérerait être l'objet d'une injustice tarifaire.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Le montant du droit de place doit être <MiseEnEvidence>affiché</MiseEnEvidence> sur les lieux des marchés dans le <MiseEnEvidence>règlement communal des marchés</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Chaque paiement (à la régie de la mairie ou auprès du placier) <MiseEnEvidence>doit</MiseEnEvidence> faire l'objet d'un <Expression>reçu de droit de place</Expression>. Ce document doit porter les mentions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom de la commune</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom du professionnel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Métrage occupé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prix total à payer (avec TVA ressortie pour la partie du montant total qui revient à un concessionnaire)</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles informations figurent dans le règlement du marché ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'organisation des halles et marchés relève de la <MiseEnEvidence>compétence du maire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Une délibération du conseil municipal établit le règlement ou le cahier des charges des marchés établis dans la commune.</Paragraphe><Paragraphe>Les informations suivantes y sont mentionnées :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Création ou transfert d'un marché</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnement général du marché</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nombre d'emplacements pour les commerçants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dates et horaires des marchés communaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tarifs des droits de place</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Types d'autorisation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Règles du stationnement et de la circulation des véhicules</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contrôle des transactions qui s'effectuent sur le marché notamment</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F10003" audience="Professionnels"><Titre>Occupation du domaine public par un commerce (AOT)</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F21856" audience="Professionnels"><Titre>Commerce ambulant (non sédentaire)</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006180817/" ID="R2106"><Titre>Code général de la propriété des personnes publiques : articles L2122-1 à L2122-4</Titre><Complement>Règles générales d'occupation du domaine public : procédure de sélection impartiale (article L2122-1-1)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006180991/" ID="R38170"><Titre>Code général des collectivités territoriales : articles L2224-18 à L2224-22</Titre><Complement>Halles et marchés</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2015/07/cir_39801.pdf" ID="R41231" format="application/pdf" poids="356.9 KB"><Titre>Circulaire du 15 juin 2015 relative aux activités commerciales sur le domaine public</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R61351" URL="https://www.paris.fr/pages/exercer-sur-les-marches-alimentaires-3508" audience="Professionnels"><Titre>Vendre sur les marchés (Paris)</Titre><Source ID="R30894">Ville de Paris</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R63735"><Titre>Justificatif d'immatriculation</Titre><Texte><Paragraphe>Justificatif servant à prouver l'existence d'une entreprise. Il s'agit soit d'un extrait du registre du commerce et des sociétés (RCS) ou extrait Kbis, soit d'un extrait du répertoire national des entreprises (RNE).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60392"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité pour tenir officiellement informé une personne du contenu d'un acte auquel elle ne fait pas partie</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R13146"><Titre>Ayant droit (pour la Sécurité sociale)</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui tient son droit à l'assurance maladie-maternité du fait de ses liens avec un assuré</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R63705" type="Sigle"><Titre>RNE</Titre><Texte><Paragraphe>Registre national des entreprises</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24403" type="Sigle"><Titre>RCS</Titre><Texte><Paragraphe>Registre du commerce et des sociétés</Paragraphe></Texte></Abreviation><CommentFaireSi ID="F36831" audience="Professionnels" pictogramme="icone-food-truck"><Titre>Ouvrir un food-truck, restauration ambulante</Titre></CommentFaireSi></Publication>