<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32783" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-09-23T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F32783" profilsPro="tout"><dc:title>Comment est évaluée l'indemnité d'éviction d'un bail commercial ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Baux</dc:subject><dc:description>Lorsque le bailleur (c'est-à-dire le propriétaire) refuse le renouvellement du bail commercial, il doit payer au locataire une indemnité d'éviction. Celle-ci correspond à une somme d'argent qui compense les dommages causés par le refus de renouvellement.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé de la justice</dc:contributor><dc:date>modified 2023-01-01</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F32783</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006221741, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006161265/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31379</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><Cible>Artisan, Commerçant, Industriel</Cible><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31926">Baux</Niveau><Niveau ID="N31379">Bail commercial</Niveau><Niveau ID="F32783" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Comment est évaluée l'indemnité d'éviction d'un bail commercial ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31926"><Titre>Baux</Titre></Theme><DossierPere ID="N31379"><Titre>Bail commercial</Titre><Fiche ID="F23927">Contrat de bail commercial</Fiche><Fiche ID="F31925">Loyer du bail commercial</Fiche><Fiche ID="F32336">Charges et dépenses du locataire et du bailleur</Fiche><Fiche ID="F22854">Prolongation ou renouvellement du bail commercial</Fiche><Fiche ID="F36537">Refus de renouvellement du bail commercial</Fiche><Fiche ID="F31227">Ajout ou changement d'activité du local</Fiche><Fiche ID="F22229">Sous-location du bail commercial</Fiche><Fiche ID="F31707">Résiliation du bail commercial</Fiche><Fiche ID="F32781">Cession du bail commercial</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Lorsque le bailleur (c'est-à-dire le propriétaire) refuse le renouvellement du bail commercial, il doit payer au locataire une indemnité d'éviction. Celle-ci correspond à une somme d'argent qui compense les dommages causés par le refus de renouvellement.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas le bailleur doit-il verser une indemnité d'éviction au locataire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le bailleur refuse le renouvellement du bail commercial, il doit <MiseEnEvidence>en principe payer</MiseEnEvidence> au locataire une indemnité d'éviction. Elle permet de compenser le préjudice du locataire qui est obligé de quitter les lieux.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le locataire d'un bail commercial peut demander le versement d'une indemnité d'éviction dans un délai de 2 ans à compter de la date de notification du congé du bailleur ou de la réception du refus de renouvellement du bail.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>En revanche, dans certains cas, le bailleur peut <LienInterne LienPublication="F36537" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">refuser le renouvellement du bail commercial</LienInterne> <MiseEnEvidence>sans avoir à verser au locataire une indemnité d'éviction</MiseEnEvidence>. Il s'agit des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Comportement grave du locataire. On parle alors de <Expression>motifs graves et légitimes</Expression>. C'est le cas lorsque le locataire ne paye pas le loyer ou lorsqu'il cesse d'exploiter le fonds loué.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Construction ou reconstruction avec offre d'un local en remplacement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Démolition d'un immeuble insalubre ou vétuste</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Reprise d'un local d'habitation accessoire au local commercial</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Pour bénéficier d'une indemnité d'éviction, le locataire doit exploiter effectivement un fonds de commerce et être <LienInterne LienPublication="F35934" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">immatriculé</LienInterne> au registre du commerce et des sociétés (RCS) et au registre national des entreprises (RNE).</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les critères pour évaluer l'indemnité d'éviction ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'indemnité d'éviction est une compensation financière versée au locataire qui doit quitter les lieux.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est évaluée en fonction du dommage subi. Elle doit couvrir l'intégralité du <LienIntra LienID="R60893" type="Définition de glossaire">préjudice</LienIntra> causé au locataire par le non-renouvellement du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Les éléments à prendre en considération pour l'évaluation de l'indemnité sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Valeur marchande du fonds de commerce déterminée suivant les usages de la profession</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Frais normaux de déménagement et de réinstallation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Frais et <LienIntra LienID="R50498" type="Définition de glossaire">droits de mutation</LienIntra> à payer pour un fonds de même valeur (par exemple, frais de négociation d'un nouveau bail, montant de la commission due à un intermédiaire).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'indemnité d'éviction est constituée d'une <MiseEnEvidence>indemnité principale</MiseEnEvidence>. Il s'agit soit d'une <Expression>indemnité de remplacement</Expression> lorsque le fonds de commerce est amené à disparaître, soit d'une <Expression>indemnité de déplacement</Expression> lorsque le fonds peut être déplacé.</Paragraphe><Paragraphe>Dans de nombreux cas, des <MiseEnEvidence>indemnités accessoires</MiseEnEvidence> sont versées en plus de cette indemnité principale.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Indemnité de remplacement (ou de perte de fonds)</Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Calcul de l'indemnité de remplacement</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si le locataire perd sa clientèle à la suite du refus de renouvellement du bail, l'indemnité principale est qualifiée d'<MiseEnEvidence>indemnité de remplacement</MiseEnEvidence> ou de <MiseEnEvidence>perte de fonds</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il n'existe pas de méthode particulière pour évaluer le fonds de commerce.</Paragraphe><Paragraphe>Le locataire est indemnisé sur la base de la <MiseEnEvidence>valeur marchande du fonds de commerce</MiseEnEvidence> fixée suivant les usages de la profession.</Paragraphe><Paragraphe>Les éléments suivants sont alors pris en compte :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>P<MiseEnEvidence>erte de la clientèle</MiseEnEvidence></MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/>. Elle peut entraîner la disparition totale du fonds de commerce. C'est le cas des commerces de proximité puisque la clientèle est attachée à la localisation du commerce.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Résultats d'exploitation</MiseEnEvidence>, souvent sur la base du chiffre d'affaires des 3 dernières années.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence> <LienIntra LienID="R37970" type="Définition de glossaire"/><LienIntra LienID="R37970" type="Définition de glossaire">Droit au bail</LienIntra> des locaux loués</MiseEnEvidence> par le locataire. Il s'agit de l'un des éléments du fonds de commerce qui disparaît à suite du non-renouvellement du bail. Il peut arriver que la valeur du droit au bail soit supérieure à la valeur du fonds, en raison par exemple de la localisation exceptionnelle du local. L'indemnité d'éviction doit alors être égale à la valeur du droit au bail.</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Indemnité accessoires</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'indemnité de remplacement peut être augmentée des <MiseEnEvidence>indemnités accessoires</MiseEnEvidence> suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Frais de déménagement</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Frais de réinstallation du fonds de commerce</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Frais et <LienIntra LienID="R50498" type="Définition de glossaire">droits de mutation</LienIntra> liés à l'achat du nouveau fonds</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Éventuelles indemnités de licenciement dues aux salariés, si l'éviction entraîne leur licenciement</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Indemnité pour perte de logement, quand le bail comporte des locaux d'habitation</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Frais liés au paiement d'indemnités de résiliation de contrats</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Frais accessoires (par exemple, perte d'une licence)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indemnité de trouble commercial destinée à compenser la gêne due à l'éviction</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Frais de double loyer (pendant la période de réinstallation, le preneur peut devoir payer à la fois le loyer de l'ancien local et le nouveau)</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Indemnité de déplacement (ou de transfert)</Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Calcul de l'indemnité de déplacement</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Lorsque l'activité exercée dans le local est transférable, une <MiseEnEvidence>indemnité de déplacement</MiseEnEvidence> (ou de transfert) doit être versée. Pour apprécier la possibilité de réinstallation du locataire, il faut tenir compte de la nature de l'activité et de l'état locatif du marché sur le quartier.</Paragraphe><Paragraphe>L'évaluation de l'indemnité de déplacement consiste à faire la différence entre le montant du loyer que le locataire aurait payé en cas de renouvellement et le montant à payer pour le nouveau local. On applique à cette différence un coefficient qui prend en compte la qualité de l'emplacement du local et la nature de l'activité.</Paragraphe><Paragraphe>L'indemnité d'éviction pour déplacement de fonds tient compte des éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Transfert du fonds</MiseEnEvidence>, conséquence de l'installation du locataire dans de nouveaux locaux, sans perte (ou perte partielle) de la clientèle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Valeur du <LienIntra LienID="R37970" type="Définition de glossaire">droit au bail</LienIntra></MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R37970" type="Définition de glossaire"/> de l'ancien local</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Éventuellement, <MiseEnEvidence>coût d'un nouveau <LienInterne LienPublication="F31925" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">pas-de-porte</LienInterne></MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F31925" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels"/>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si le coût du déplacement est supérieur à la valeur même du fonds, l'indemnité est limitée à la valeur de remplacement. C'est au bailleur d'apporter la preuve que le fonds ne disparaît pas.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Indemnité accessoires</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'indemnité de déplacement est augmentée des <MiseEnEvidence>indemnités accessoires</MiseEnEvidence> suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Frais de déménagement</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Frais de réinstallation du fonds de commerce</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Frais et <LienIntra LienID="R50498" type="Définition de glossaire">droits de mutation</LienIntra> liés à l'achat du nouveau fonds</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Éventuelles indemnités de licenciement dues aux salariés, si l'éviction entraîne leur licenciement</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Indemnité pour perte de logement, quand le bail comporte des locaux d'habitation</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Frais liés au paiement d'indemnités de résiliation de contrats</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Frais accessoires (par exemple, perte d'une licence)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Trouble commercial pour compenser la gêne due à l'éviction</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Frais de double loyer (pendant la période de réinstallation, le preneur peut devoir payer à la fois le loyer de l'ancien local et le nouveau)</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Une <MiseEnEvidence>indemnité dite de remploi</MiseEnEvidence> est versée par le bailleur pour couvrir les frais et droits de mutation lors de l'acquisition d'un nouveau fonds de commerce. Toutefois, elle n'est pas versée si le bailleur apporte la preuve que le locataire ne s'est en fait pas réinstallé dans un nouveau local.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment est fixée l'indemnité d'éviction ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Qui fixe l'indemnité d'éviction ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'indemnité d'éviction peut être fixée à l'amiable entre les parties.</Paragraphe><Paragraphe>En pratique, elle est le plus souvent fixée par un expert professionnel.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence d'accord, les parties peuvent demander au tribunal judiciaire d'en fixer le montant. Le juge se prononce alors sur l'importance des préjudices que l'indemnité d'éviction doit réparer.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>À quel moment l'indemnité d'éviction est-elle évaluée ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le montant de l'indemnité d'éviction doit être apprécié au moment le plus proche de la réalisation du <LienIntra LienID="R60893" type="Définition de glossaire">préjudice</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>L'indemnité est évaluée <MiseEnEvidence>à la date du départ du locataire</MiseEnEvidence> ou lorsque le locataire est maintenu dans les lieux, à la date de la décision des juges qui a fixé l'indemnité.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F31707" audience="Professionnels"><Titre>Résilier un bail commercial</Titre><Theme ID="N31926"><Titre>Baux</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F36537" audience="Professionnels"><Titre>Refus de renouvellement du bail commercial par le propriétaire</Titre><Theme ID="N31926"><Titre>Baux</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F31925" audience="Professionnels"><Titre>Bail commercial : fixer et réviser le loyer</Titre><Theme ID="N31926"><Titre>Baux</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R36" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Chambre de commerce et d'industrie (CCI)</Titre><PivotLocal>cci</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.cci.fr/web/organisation-du-reseau/annuaire"/><Source ID="R30752">CCI France</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006221741" ID="R40793"><Titre>Code de commerce : article L145-14</Titre><Complement>Calcul de l'indemnité d'éviction</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006161265/" ID="R38461"><Titre>Code de commerce : articles L145-14 à L145-30</Titre><Complement>Indemnité éviction et départ du locataire</Complement></Reference><Definition ID="R60893"><Titre>Préjudice économique</Titre><Texte><Paragraphe>Atteinte à la situation financière, perte d'argent</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R50498"><Titre>Droits de mutation</Titre><Texte><Paragraphe>Sommes payées auprès des services fiscaux lors d'un transfert de propriété (pour une vente), ou gratuit (pour une succession ou donation)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R37970"><Titre>Droit au bail</Titre><Texte><Paragraphe>Droit de prendre la suite du titulaire d'un bail commercial, d'occuper les locaux et de bénéficier d'un droit au renouvellement du bail. Il constitue un élément du fonds de commerce appartenant au locataire sortant et a une valeur patrimoniale.</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>