<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32914" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F32914" profilsPro="tout"><dc:title>Réduction d'impôt pour l'achat d'œuvres d'art et d'instruments de musique</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Fiscalité</dc:subject><dc:description>L'entreprise qui achète une œuvre d'art originale ou un instrument de musique avant le 31 décembre 2025 peut déduire le prix d'acquisition de son résultat imposable. Pour bénéficier de cet avantage fiscal, l'entreprise doit remplir certaines conditions.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F32914</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000046868630, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006179374, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1801-PGP.html</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N10812</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau><Niveau ID="N10812">Réductions d'impôts</Niveau><Niveau ID="F32914" type="Fiche d'information conditionnée">Réduction d'impôt pour l'achat d'œuvres d'art et d'instruments de musique</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N32118">Allègements fiscaux</SousThemePere><DossierPere ID="N10812"><Titre>Réductions d'impôts</Titre><Fiche ID="F22263">Mécénat d'entreprise : dons en faveur d'organismes sans but lucratif</Fiche><Fiche ID="F32914">Réduction d'impôt pour l'achat d'œuvres d'art et d'instruments de musique</Fiche><Fiche ID="F35676">Réduction d'impôt pour participation à l'achat de trésors nationaux</Fiche><Fiche ID="F37091">Réduction d'impôt (IR-PME) pour souscription au capital d'une société</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>L'entreprise qui achète une <MiseEnEvidence>œuvre d'art originale</MiseEnEvidence> ou un <MiseEnEvidence>instrument de musique</MiseEnEvidence> avant le 31 décembre 2025 peut <MiseEnEvidence>déduire le prix d'acquisition</MiseEnEvidence> de son résultat imposable. Pour bénéficier de cet avantage fiscal, l'entreprise doit remplir certaines conditions.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Œuvres d'art</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut bénéficier de la déduction ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La déduction fiscale pour l'achat d'une œuvre d'art est ouverte aux entreprises suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Sociétés soumises à l'impôt sur les sociétés</MiseEnEvidence> : de plein droit (automatiquement) ou sur option</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Sociétés et entrepreneurs individuels soumis à l'impôt sur le revenu dans la catégorie des <LienInterne LienPublication="R24381" type="Sigle">BIC</LienInterne></MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Les entreprises soumises à l'impôt sur le revenu dans la catégorie des <LienInterne LienPublication="F32105" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">bénéfices non commerciaux (BNC)</LienInterne> sont exclues de ce dispositif.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les œuvres concernées ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La déduction fiscale s'applique pour l'achat d'<MiseEnEvidence>œuvres originales</MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>entièrement exécutées de la main de l'artiste</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Tableau</MiseEnEvidence>, peinture, dessin, aquarelle, gouache, pastel, monotype</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Gravure</MiseEnEvidence>, estampe et <MiseEnEvidence>lithographie</MiseEnEvidence>, tirée en nombre limité directement de planches. La technique ou la matière employée n'a pas d'importance, à l'exception de tout procédé mécanique ou photomécanique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Production en toutes matières de <MiseEnEvidence>l'art statuaire</MiseEnEvidence> ou de la <MiseEnEvidence>sculpture</MiseEnEvidence> et assemblage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Fonte de sculpture</MiseEnEvidence> à tirage limité à 8 exemplaires et contrôlé par l'artiste ou ses <LienIntra LienID="R52183" type="Définition de glossaire">ayants-droit</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Tapisserie</MiseEnEvidence> faite à la main, sur la base de cartons originaux fournis par l'artiste, limitée à 8 exemplaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Exemplaire unique de <MiseEnEvidence>céramique</MiseEnEvidence>, signé par l'artiste</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Émail</MiseEnEvidence> sur cuivre, dans la limite de 8 exemplaires numérotés et comportant la signature de l'artiste</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Photographie</MiseEnEvidence> prise par l'artiste, tirée par lui ou sous son contrôle, signée et numérotée dans la limite de 30 exemplaires, tous formats et supports confondus.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En revanche, les <MiseEnEvidence>objets manufacturés</MiseEnEvidence> fabriqués par des artisans ou des industriels dits <Expression>artisans ou industriels d'art</Expression> ne constituent pas des œuvres originales. De même, les articles de bijouterie, d'orfèvrerie et de joaillerie sont exclus du dispositif.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>œuvres achetées en vue de la revente</MiseEnEvidence> et qui figurent parmi les stocks de l'entreprise <MiseEnEvidence>n'ouvrent pas droit à la déduction</MiseEnEvidence>. Ainsi, les négociants, galeries d'art ou toute entreprise intervenant dans les transactions d'œuvres d'art <MiseEnEvidence>sont exclus</MiseEnEvidence> du dispositif de déduction fiscale.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment bénéficier de la déduction ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour bénéficier de la déduction fiscale, l'entreprise doit s'assurer que <MiseEnEvidence>plusieurs conditions</MiseEnEvidence> sont remplies.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Artiste encore vivant</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'artiste doit être <MiseEnEvidence>vivant au moment de l'achat de l'œuvre</MiseEnEvidence>. C'est à l'entreprise de prouver l'existence de l'artiste à la date d'acquisition.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Exposition de l'œuvre</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entreprise doit faire exposer l'œuvre d'art dans un <MiseEnEvidence>lieu accessible gratuitement au public ou aux salariés</MiseEnEvidence> (à l'exception de ses bureaux).</Paragraphe><Paragraphe>La durée de l'exposition est fixée à <MiseEnEvidence>5 ans</MiseEnEvidence>. Cette période correspond à l'exercice comptable au cours duquel l’œuvre a été acquise et aux 4 années suivantes.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>L'exposition doit être <MiseEnEvidence>continue</MiseEnEvidence> pendant les 5 années requises. Elle ne peut pas être occasionnelle et se limiter à des manifestations ponctuelles (exposition temporaire, festival saisonnier...).</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Concrètement, l'exposition de l'œuvre peut être réalisée de différentes manières :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dans les <MiseEnEvidence>locaux de l'entreprise</MiseEnEvidence>, à condition qu'ils soient effectivement accessibles au public ou aux salariés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans un <MiseEnEvidence>musée</MiseEnEvidence> auquel le bien est mis en dépôt</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans un <MiseEnEvidence>établissement public à caractère scientifique, culturel ou professionnel</MiseEnEvidence> : par exemple, universités, écoles normales supérieures, instituts nationaux polytechniques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lors de <MiseEnEvidence>manifestations</MiseEnEvidence> organisées par l'entreprise ou par un musée, une collectivité territoriale ou un établissement public auquel le bien aura été confié</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En revanche, l'œuvre ne doit pas être placée <MiseEnEvidence>dans un local réservé à une personne</MiseEnEvidence> ou à un groupe restreint de personnes.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Une entreprise qui exposerait l’œuvre acquise dans le bureau d'un salarié, une résidence personnelle ou dans un lieu réservé aux clients ne pourrait pas bénéficier de l'avantage fiscal.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Quelles que soient les conditions d'exposition au public adoptées par l'entreprise, <MiseEnEvidence>le public doit être informé</MiseEnEvidence> du lieu d'exposition et de sa possibilité d'accès au bien. L'entreprise doit donc communiquer l'information appropriée au public.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit le faire par des <MiseEnEvidence>indications attractives</MiseEnEvidence> sur le lieu même de l'exposition et par <MiseEnEvidence>tous moyens promotionnels</MiseEnEvidence> adaptés à l'importance de l'œuvre.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Obligations comptables</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entreprise doit respecter <MiseEnEvidence>2 obligations comptables</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Enregistrer l’œuvre en <LienIntra LienID="R62566" type="Définition de glossaire">immobilisation</LienIntra> dans sa comptabilité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Affecter le montant des déductions fiscales à un <MiseEnEvidence>compte de réserve spéciale</MiseEnEvidence>, figurant au <LienIntra LienID="R57061" type="Définition de glossaire">passif</LienIntra> du bilan. L'entreprise doit joindre à sa déclaration de résultat un document concernant la constitution de cette réserve, conforme au modèle présenté par l'administration fiscale.</Paragraphe></Item></Liste><ServiceEnLigne ID="R62722" URL="https://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1803-PGP.html/identifiant=BOI-FORM-000040-20210203" audience="Professionnels" type="Formulaire"><Titre>Réserve spéciale constituée en application de l'article 238 bis AB du CGI</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment s'applique la déduction ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La base de la déduction correspond au <MiseEnEvidence>prix d'acquisition hors taxe</MiseEnEvidence> de l’œuvre, auquel s'ajoutent des frais accessoires éventuels (ex : transport de l’œuvre). En revanche, les frais qui ne sont pas inclus dans le prix d'acquisition (ex : commission versée à un marchand d'art) sont exclus de la base de la déduction. Ces derniers sont immédiatement déductibles.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Modalités d'application</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La déduction fiscale est <MiseEnEvidence>étalée sur 5 ans</MiseEnEvidence> (année de l'acquisition et les 4 années suivantes) <MiseEnEvidence>par fractions égales</MiseEnEvidence>. Ainsi, elle est égale chaque année à <MiseEnEvidence>1/5<Exposant>e</Exposant></MiseEnEvidence> (<Valeur>20 %</Valeur>) du prix de revient de l’œuvre. Si l'acquisition est réalisée en cours d'année, la déduction n'est pas réduite <LienIntra LienID="R35326" type="Définition de glossaire">prorata temporis</LienIntra>.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Une entreprise acquiert l'œuvre d'un artiste vivant pour <Valeur>1500 €</Valeur> <LienInterne LienPublication="R31841" type="Sigle">HT</LienInterne>. Elle peut opérer une déduction fiscale de <Valeur>300 €</Valeur> chaque année, entre l'année N (année d’acquisition) et l'année N+4.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Les sommes sont déduites du résultat de l'exercice, selon le régime fiscal de l'entreprise :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Régime réel normal</MiseEnEvidence> : sur le tableau n°2058-A ligne XG (<LienInterne LienPublication="R18655" type="Formulaire" audience="Professionnels">cerfa n° 15949</LienInterne>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Régime simplifié d'imposition</MiseEnEvidence> : sur le tableau n°2033-B (<LienInterne LienPublication="R52884" type="Formulaire" audience="Professionnels">cerfa n°15948</LienInterne>)</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>la réduction fiscale n'est pas rattrapable. Toute déduction non pratiquée par l'entreprise au titre d'une année est <MiseEnEvidence>définitivement perdue</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Attention></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Limitation de la déduction</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les sommes sont déductibles <MiseEnEvidence>dans la limite de</MiseEnEvidence> <Valeur>20 000 €</Valeur> ou <MiseEnEvidence>5‰ du chiffre d'affaires</MiseEnEvidence> hors taxe de l'entreprise lorsque ce dernier montant est plus élevé. Ce plafond annuel est diminué des versements réalisés au titre du <LienInterne LienPublication="F22263" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">mécénat</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si la fraction du prix d'acquisition ne peut être totalement déduite au titre d'une année, <MiseEnEvidence>l'excédent non utilisé est perdu</MiseEnEvidence>. Il ne peut pas être reporté pour être déduit sur une année ultérieure.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>1. Au cours de l'année N, une entreprise réalise <Valeur>5 000 000 €</Valeur> de chiffre d'affaires hors taxe. Pour cet exercice, le plafond applicable est donc fixé à <MiseEnEvidence>5‰</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>de son chiffre d'affaires <LienInterne LienPublication="R31841" type="Sigle">HT</LienInterne> </MiseEnEvidence>(<Valeur>25 000 €</Valeur>).</Paragraphe><Paragraphe>L'entreprise acquiert l'œuvre d'un artiste vivant pour <Valeur>150 000 €</Valeur> <LienInterne LienPublication="R31841" type="Sigle">HT</LienInterne>. La réduction fiscale sera échelonnée sur les 5 prochains exercices comptables, soit au maximum <Valeur>30 000 €</Valeur> par an (150 000/5).</Paragraphe><Paragraphe>En raison du plafond, la déduction fiscale est limitée à <Valeur>25 000 €</Valeur> pour l'année N, l'excédent est perdu.</Paragraphe><Paragraphe>2. Au cours de l'année N+1, l'entreprise réalise <Valeur>6 500 000 €</Valeur> de chiffre d'affaires hors taxe. Pour cet exercice, le plafond est fixé à <Valeur>32 500 €</Valeur>. L'entreprise bénéficie donc d'une réduction fiscale de <Valeur>30 000 €</Valeur> en année N+1.</Paragraphe><Paragraphe>Cette logique se répète jusqu'à l'exercice N+4.</Paragraphe></Exemple></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>La déduction fiscale peut-elle être remise en cause ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'avantage fiscal accordé à l'entreprise peut être <MiseEnEvidence>remis en cause</MiseEnEvidence>. Dès lors, la somme déduite doit être <MiseEnEvidence>réintégrée au résultat imposable</MiseEnEvidence> de façon extra-comptable.</Paragraphe><Paragraphe>Les cas de remise en cause sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Changement d'affectation</MiseEnEvidence> : l'œuvre n'est plus exposée au public</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Cession de l'œuvre</MiseEnEvidence> : le bien sort de l'<LienIntra LienID="R60673" type="Définition de glossaire">actif immobilisé</LienIntra>, en raison d'une vente ou d'une donation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Prélèvement sur le compte de réserve</MiseEnEvidence> : le prélèvement de tout ou partie des sommes affectées au compte de réserve spéciale entraîne une réintégration des sommes prélevées dans les bénéfices imposables au taux de droit commun</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Instruments de musique</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut bénéficier de la déduction ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La déduction fiscale pour l'achat d'instruments de musique est ouverte aux entreprises suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Sociétés soumises à l'impôt sur les sociétés</MiseEnEvidence> : de plein droit (automatiquement) ou sur option</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Sociétés et entrepreneurs individuels soumis à l'impôt sur le revenu dans la catégorie des <LienInterne LienPublication="R24381" type="Sigle">BIC</LienInterne></MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>les entreprises soumises à l'impôt sur le revenu dans la catégorie des <LienInterne LienPublication="F32105" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">bénéfices non commerciaux (BNC)</LienInterne> sont exclues de ce dispositif.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment bénéficier de la déduction ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour bénéficier de la déduction fiscale, l'entreprise doit respecter <MiseEnEvidence>plusieurs obligations</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Prêt de l'instrument</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entreprise doit s'engager à <MiseEnEvidence>prêter gratuitement l'instrument de musique aux artistes-interprètes</MiseEnEvidence> qui en font la demande.</Paragraphe><Paragraphe>Concrètement, l'instrument peut être prêté aux <MiseEnEvidence>personnes suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Personne suivant une <MiseEnEvidence>formation musicale</MiseEnEvidence> dans un établissement d'enseignement musical</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Personne disposant d'une <MiseEnEvidence>qualification musicale</MiseEnEvidence>. Le diplôme doit correspondre à un cycle 3 de conservatoire national de région (ou d'école nationale de musique) ou d'un équivalent européen</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Étudiant</MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>ancien étudiant</MiseEnEvidence> des conservatoires nationaux supérieurs de musique de Paris et de Lyon</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Personne exerçant, <MiseEnEvidence>à titre professionnel</MiseEnEvidence>, une activité d'artiste-interprète</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'entreprise doit pouvoir démontrer qu'elle a procédé à la <MiseEnEvidence>publicité de son offre de prêt</MiseEnEvidence> auprès du public potentiellement concerné. Elle doit également être en mesure de prouver que les instruments ont été prêtés à des artistes-interprètes ayant le niveau requis.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Obligations comptables</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entreprise doit respecter <MiseEnEvidence>2 obligations comptables</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Enregistrer l’instrument de musique en <LienIntra LienID="R62566" type="Définition de glossaire">immobilisation</LienIntra> dans la comptabilité de l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Affecter le montant des déductions fiscales à un <MiseEnEvidence>compte de réserve spéciale</MiseEnEvidence>, figurant au <LienIntra LienID="R57061" type="Définition de glossaire">passif</LienIntra> du bilan. L'entreprise doit joindre à sa déclaration de résultat un document concernant la constitution de cette réserve, conforme au modèle présenté par l'administration fiscale.</Paragraphe></Item></Liste><ServiceEnLigne ID="R62722" URL="https://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1803-PGP.html/identifiant=BOI-FORM-000040-20210203" audience="Professionnels" type="Formulaire"><Titre>Réserve spéciale constituée en application de l'article 238 bis AB du CGI</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment s'applique la déduction ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La base de la déduction correspond au <MiseEnEvidence>prix d'acquisition hors taxe</MiseEnEvidence> de l’instrument de musique, auquel s'ajoutent des frais accessoires éventuels (ex : transport du bien). En revanche, les commissions versées aux intermédiaires sont exclues de la base de la déduction. Celles-ci sont immédiatement déductibles.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Modalités d'application</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La déduction fiscale est <MiseEnEvidence>étalée sur 5 ans</MiseEnEvidence> (année de l'acquisition et les 4 années suivantes) <MiseEnEvidence>par fractions égales</MiseEnEvidence>. Ainsi, elle est égale chaque année à <MiseEnEvidence>1/5<Exposant>e</Exposant></MiseEnEvidence> (<Valeur>20 %</Valeur>) du prix de revient de l’instrument. Si l'acquisition est réalisée en cours d'année, la déduction n'est pas réduite <LienIntra LienID="R35326" type="Définition de glossaire">prorata temporis</LienIntra>.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Une entreprise acquiert un instrument de musique pour <Valeur>1500 €</Valeur> <LienInterne LienPublication="R31841" type="Sigle">HT</LienInterne>. Elle peut opérer une déduction fiscale de <Valeur>300 €</Valeur> chaque année, entre l'année N (année d’acquisition) et l'année N+4.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Les sommes sont déduites du résultat de l'exercice de la manière suivante, selon le régime fiscal de l'entreprise :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Régime réel normal</MiseEnEvidence> : sur le tableau n°2058-A ligne XG (<LienInterne LienPublication="R18655" type="Formulaire" audience="Professionnels">cerfa n°15949</LienInterne>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Régime simplifié d'imposition</MiseEnEvidence> : sur le tableau n°2033-B (<LienInterne LienPublication="R52884" type="Formulaire" audience="Professionnels">cerfa n°15948</LienInterne>)</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>la réduction fiscale n'est pas rattrapable. Toute déduction non pratiquée par l'entreprise au titre d'une année est <MiseEnEvidence>définitivement perdue</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Attention></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Limitation de la déduction</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les sommes sont déductibles <MiseEnEvidence>dans la limite de</MiseEnEvidence> <Valeur>20 000 €</Valeur> ou <MiseEnEvidence>5‰ du chiffre d'affaires</MiseEnEvidence> hors taxe de l'entreprise lorsque ce dernier montant est plus élevé. Ce plafond annuel est diminué des versements réalisés au titre du <LienInterne LienPublication="F22263" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">mécénat</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si la fraction du prix d'acquisition ne peut être totalement déduite au titre d'une année, <MiseEnEvidence>l'excédent non utilisé est perdu</MiseEnEvidence>. Il ne peut pas être reporté pour être déduit sur une année ultérieure.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>1. Au cours de l'année N, une entreprise réalise <Valeur>5 000 000 €</Valeur> de chiffre d'affaires hors taxe. Pour cet exercice, le plafond applicable est donc fixé à<MiseEnEvidence> 5‰ de son chiffre d'affaires</MiseEnEvidence> <LienInterne LienPublication="R31841" type="Sigle">HT</LienInterne> (<Valeur>25 000 €</Valeur>).</Paragraphe><Paragraphe>L'entreprise acquiert des instruments de musique pour <Valeur>150 000 €</Valeur> <LienInterne LienPublication="R31841" type="Sigle">HT</LienInterne>. La réduction fiscale sera échelonnée sur les 5 prochains exercices comptables, soit au maximum <Valeur>30 000 €</Valeur> par an (150 000 / 5).</Paragraphe><Paragraphe>En raison du plafond, la déduction fiscale est limitée à <Valeur>25 000 €</Valeur> pour l'année N, l'excédent est perdu.</Paragraphe><Paragraphe>2. Au cours de l'année N+1, l'entreprise réalise <Valeur>6 500 000 €</Valeur> de chiffre d'affaires hors taxe. Pour cet exercice, le plafond est fixé à <Valeur>32 500 €</Valeur>. L'entreprise bénéficie donc d'une réduction fiscale de <Valeur>30 000 €</Valeur> en année N+1.</Paragraphe><Paragraphe>Cette logique se répète jusqu'à l'exercice N+4.</Paragraphe></Exemple></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>La déduction fiscale peut-elle être remise en cause ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'avantage fiscal accordé à l'entreprise peut être <MiseEnEvidence>remis en cause</MiseEnEvidence>. Dès lors, la somme déduite doit être <MiseEnEvidence>réintégrée au <LienInterne LienPublication="F31909" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">résultat fiscal</LienInterne> </MiseEnEvidence>de l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Les cas de remise en cause sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Changement d'affectation</MiseEnEvidence> : l'instrument n'est plus prêté à un artiste-interprète</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Cession de l'instrument </MiseEnEvidence>: le bien sort de l'<LienIntra LienID="R60673" type="Définition de glossaire">actif immobilisé</LienIntra>, en raison d'une vente ou d'une donation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Prélèvement sur le compte de réserve</MiseEnEvidence> : le prélèvement de tout ou partie des sommes affectées au compte de réserve spéciale entraîne une réintégration des sommes prélevées dans les bénéfices imposables au taux de droit commun</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F22263" audience="Professionnels"><Titre>Mécénat d'entreprise : dons en faveur d'organismes sans but lucratif</Titre><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F35676" audience="Professionnels"><Titre>Réduction d'impôt pour participation à l'achat de trésors nationaux</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F31909" audience="Professionnels"><Titre>Calcul du résultat fiscal d'une entreprise</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National" principal="true"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000046868630" ID="R40681"><Titre>Code général des impôts : article 238 bis AB</Titre><Complement>Déduction fiscale</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006179374" ID="R15932"><Titre>Code général des impôts, annexe 3 : article 98 A</Titre><Complement>Définition fiscale des œuvres d'art</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1801-PGP.html" ID="R43690"><Titre>Bofip-impôts n°BOI-BIC-CHG-70-10 relatif aux dépenses d'acquisition d'œuvres d'artistes vivants ou d'instruments de musique</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R62722" URL="https://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1803-PGP.html/identifiant=BOI-FORM-000040-20210203" audience="Professionnels" type="Formulaire"><Titre>Réserve spéciale constituée en application de l'article 238 bis AB du CGI</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R18655" URL="https://www.impots.gouv.fr/formulaire/2050-liasse/liasse-fiscale-du-regime-reel-normal-en-matiere-de-bic-et-dis" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="366.1 KB" numerocerfa="15949*05" autrenumero="2050-SD" type="Formulaire"><Titre>Liasse fiscale du régime réel normal (BIC et IS)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R52884" URL="https://www.impots.gouv.fr/formulaire/2033-sd/liasse-bicsi-regime-rsi-tableaux-ndeg-2033-sd-2033-g-sd" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="209.4 KB" numerocerfa="15948" autrenumero="2033-A-SD" type="Formulaire"><Titre>Bilan comptable simplifié</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R52183"><Titre>Ayant droit</Titre><Texte><Paragraphe>Celui qui bénéficie d'un droit par le biais d'un parent ou d'un proche</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R62566"><Titre>Immobilisation corporelle</Titre><Texte><Paragraphe>Élément d'actif durable qui appartient à une entreprise et qui a une consistance physique. Il peut s'agir par exemple d'un terrain, d'une construction, de matériel industriel.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57061"><Titre>Passif (en comptabilité)</Titre><Texte><Paragraphe>Dettes (déduites des ressources de l'entreprise) ou ressources financières immobilisées (capitaux)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R35326"><Titre>Prorata temporis</Titre><Texte><Paragraphe>Expression latine signifiant en proportion du temps effectivement écoulé. Permet d'effectuer un calcul en tenant compte du temps réel.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60673"><Titre>Actif immobilisé</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble des biens qui servent de façon durable à l’activité de l’entreprise (immeuble, terrain, bâtiment, brevet, fonds de commerce, etc.). Ces biens font partie du patrimoine de l'entreprise sur le long terme.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R24381" type="Sigle"><Titre>BIC</Titre><Texte><Paragraphe>Bénéfices industriels et commerciaux</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R31841" type="Sigle"><Titre>HT</Titre><Texte><Paragraphe>Hors taxes</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>