<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33167" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-06-17T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F33167" profilsPro="tout"><dc:title>Importations et exportations (hors Union européenne) : règles en matière de TVA</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Fiscalité</dc:subject><dc:description>En tant qu'entreprise, vous réalisez des importations et des exportations entre la France et des pays situés en dehors de l'Union européenne (UE). Certaines règles en matières fiscale et douanière vont alors s'appliquer (autoliquidation de la TVA, exonération., etc.). Nous vous présentons ces règles.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-09-20</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F33167</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006191467, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069577/LEGISCTA000006162559/#LEGISCTA000006162559, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033469152, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042914666, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000041534638/, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/793-PGP.html</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N13445</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><Cible>Tout professionnel</Cible><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau><Niveau ID="N13445">Taxe sur la valeur ajoutée (TVA)</Niveau><Niveau ID="F33167" type="Fiche d'information conditionnée">Importations et exportations (hors Union européenne) : règles en matière de TVA</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N10736">Impôts liés à l'activité de l'entreprise</SousThemePere><DossierPere ID="N13445"><Titre>Taxe sur la valeur ajoutée (TVA)</Titre><SousDossier ID="N13445-1"><Titre>Taux applicables</Titre><Fiche ID="F23567">Taux de TVA dans le secteur de l'hygiène et de la santé</Fiche><Fiche ID="F22399">Taux de TVA sur les produits alimentaires et les boissons</Fiche><Fiche ID="F23568">Taux de TVA pour les travaux de rénovation d'un logement</Fiche><Fiche ID="F37288">Taux de TVA dans le secteur de l'hébergement et de l'hôtellerie</Fiche><Fiche ID="F37605">Taux de TVA dans le secteur des loisirs (culture, sport, etc.)</Fiche><Fiche ID="F37781">Taux de TVA dans les secteurs des arts et de la presse</Fiche><Fiche ID="F37786">Taux de TVA dans le secteur agricole</Fiche><Fiche ID="F37826">Taux de TVA dans le secteur des énergies et des déchets</Fiche><Fiche ID="F20558">Vente en détaxe aux touristes</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N13445-2"><Titre>Déclaration de la TVA</Titre><Fiche ID="F23566">Déclarer et payer la TVA</Fiche><Fiche ID="F36811">Création et dissolution d'un groupe TVA</Fiche><Fiche ID="F21746">Franchise en base de TVA</Fiche><Fiche ID="F23569">Déduction de la TVA sur les achats professionnels</Fiche><Fiche ID="F31983">Autoliquidation de la TVA en cas de sous-traitance dans le BTP</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N13445-3"><Titre>Commerce international et TVA</Titre><Fiche ID="F33340">TVA applicable aux échanges européens</Fiche><Fiche ID="F23570">Numéro de TVA intracommunautaire</Fiche><Fiche ID="F31673">Remboursement de la TVA intracommunautaire</Fiche><Fiche ID="F33167">Importations et exportations (hors Union européenne) : règles en matière de TVA</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Commerce international et TVA</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>En tant qu'entreprise, vous réalisez des importations et des exportations entre la France et des pays situés en dehors de <LienIntra LienID="R41270" type="Définition de glossaire">l'Union européenne </LienIntra>(UE). Certaines règles en matières fiscale et douanière vont alors s'appliquer (autoliquidation de la TVA, exonération., etc.). Nous vous présentons ces règles.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Importations</Titre><Texte><Paragraphe>Lorsque vous réalisez des importations en France de biens provenant d'un pays situé en dehors de l'Union européenne, vous devez procéder à l’autoliquidation de la TVA due à l'importation (TVAI).</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'une importation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous réalisez une importation de bien si vous faites <MiseEnEvidence>entrer en France un bien</MiseEnEvidence> originaire ou qui provient d'un <MiseEnEvidence>État ou d'un territoire situé en dehors de l'<LienIntra LienID="R41270" type="Définition de glossaire">Union européenne (UE)</LienIntra></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous faites des importations dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous faites <MiseEnEvidence>entrer en France métropolitaine un bien</MiseEnEvidence> provenant de la Guadeloupe, de la Guyane, de Mayotte, de Martinique ou de la Réunion</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous faites<MiseEnEvidence> entrer en Guadeloupe ou en Martinique un bien</MiseEnEvidence> provenant de la France métropolitaine, d'un État membre de l'UE, de la Guyane, de Mayotte ou de la Réunion</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous faites <MiseEnEvidence>entrer à la Réunion un bien</MiseEnEvidence> provenant de la France métropolitaine, d'un État membre de l'UE, de la Guadeloupe, de la Guyane, de Mayotte ou de la Martinique</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut bénéficier de l'autoliquidation de TVA ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Toute entreprise</MiseEnEvidence> soumise à la TVA en France et qui réalise des importations doit collecter la TVA à l'importation (TVAI) sur sa déclaration de TVA.</Paragraphe><Paragraphe>L'entreprise peut être située <MiseEnEvidence>en dehors</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>au sein de l'Union européenne</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Guyane et Mayotte</Titre><Paragraphe>La TVA n'est <MiseEnEvidence>provisoirement pas applicable</MiseEnEvidence> en Guyane et à Mayotte. Les importations dans ces territoires ne sont pas imposables et ne doivent pas être déclarées sur la déclaration de TVA.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment déclarer et payer la TVAI ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous êtes soumis au régime réel normal d'imposition</Titre><Paragraphe>Vous ne payez plus la TVA à l'importation (TVAI) auprès des douanes lors du dédouanement. Vous collectez et déduisez la TVAI lors de votre <MiseEnEvidence>déclaration mensuelle ou trimestrielle de chiffre d'affaires </MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="R14660" type="Formulaire" audience="Professionnels">n° 3310-CA3</LienInterne> auprès de la direction générale des finances publiques.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant des opérations taxables lors de vos importations est <MiseEnEvidence>directement pré-rempli</MiseEnEvidence> sur votre déclaration à la ligne A4. Ce pré-remplissage est effectué sur la base des informations fournies lors des opérations de dédouanement.</Paragraphe><Paragraphe>Ce pré-remplissage est <MiseEnEvidence>effectif le 14 de chaque mois (ou du mois suivant le trimestre)</MiseEnEvidence> au titre des opérations réalisées au cours du mois (ou du trimestre) précédant.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez vérifier les informations pré-remplies et les corriger si nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, vous devez indiquer sur votre déclaration les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Bases de TVA à l'importation taxables si vous avez recours à un <LienIntra LienID="R61955" type="Définition de glossaire">régime fiscal suspensif</LienIntra> (RFS)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bases non taxables et le montant de TVA déductible qui s'y rapporte</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pouvez accéder au détail des informations pré-remplies à l'aide du service en ligne « données ATVAI » accessible sur le site de la direction générale des douanes et des droits indirects (DGDDI) :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R62492" URL="https://www.douane.gouv.fr/service-en-ligne/donnees-atvai" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déclaration de TVA : vérifier les informations pré-remplies</Titre><Source ID="R58557">Direction générale des douanes et des droits indirects</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Lorsque vous réalisez des importations, vous remplissez une déclaration en douanes sur laquelle figure un certain nombre d'informations. Le service des douanes utilise ces informations pour pré-remplir votre déclaration mensuelle de TVA.</Paragraphe><Paragraphe>Le service en ligne <Expression>Données ATVAI</Expression> vous permet de vérifier ces informations pré-remplies.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><Paragraphe>Vous devez déposer votre déclaration de TVA <MiseEnEvidence>au plus tard le 24 de chaque mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous êtes soumis au régime réel simplifié d'imposition</Titre><Paragraphe>En tant qu'entreprise soumise au régime simplifié d'imposition de TVA, vous ne pouvez pas bénéficier de l'autoliquidation de la TVA lorsque vous réalisez des opérations d'importation.</Paragraphe><Paragraphe>Dès votre 1<Exposant>re</Exposant> importation, vous ne pouvez plus bénéficier du régime simplifié d'imposition. Vous devez informer votre service des impôts des entreprises (SIE) que vous réalisez des importations. Vous relevez du régime réel normal d'imposition.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser><Paragraphe>Vous devez déposer une déclaration de TVA à l'une des échéances suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Chaque mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le montant de votre TVA annuel exigible est inférieur à <Valeur>4 000 €</Valeur>, tous les 3 mois</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Votre déclaration doit récapituler l'ensemble des opérations pour lesquelles la taxe est devenue exigible depuis le début de l'exercice en cours.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne payer plus la TVA à l'importation auprès des douanes lors du dédouanement. Vous collectez et déduisez la TVAI lors de votre <MiseEnEvidence>déclaration mensuelle ou trimestrielle de chiffre d'affaires </MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="R14660" type="Formulaire" audience="Professionnels">n° 3310-CA3</LienInterne> auprès de la direction générale des finances publiques.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant des opérations taxables lors de vos importations est <MiseEnEvidence>directement pré-rempli </MiseEnEvidence>sur votre déclaration à la ligne A4 à partir des informations fournies lors de vos dédouanement. Ce pré-remplissage est <MiseEnEvidence>effectif le 14 de chaque mois</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>(ou du mois suivant le trimestre)</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, vous devez indiquer sur votre déclaration les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Bases de TVA à l'importation taxables si vous avez recours à un <LienIntra LienID="R61955" type="Définition de glossaire">régime fiscal suspensif</LienIntra> (RFS)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bases non taxables et montant de TVA déductible qui s'y rapporte</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pouvez accéder au détail des informations pré-remplies à l'aide du service en ligne « <Expression>données ATVAI</Expression> » accessible sur le site de la direction générales des douanes et des droits indirects (DGDDI).</Paragraphe><Paragraphe>Vous devrez déposer votre déclaration de TVA <MiseEnEvidence>au plus tard le 24 de chaque mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous êtes soumis au régime de la franchise en base de TVA</Titre><Paragraphe>Vous continuez de facturer sans TVA mais vous devez déclarer et payer la TVA due sur vos importations au titre du mois au cours duquel la TVA est devenue exigible sur la <MiseEnEvidence>déclaration de chiffre d'affaires </MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="R14660" type="Formulaire" audience="Professionnels">n° 3310-CA3</LienInterne> du mois correspondant auprès de la direction générale des finances publiques.</Paragraphe><Paragraphe>Cette déclaration porte uniquement sur la TVA à l'importation collectée.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant des opérations taxables lors de vos importations est <MiseEnEvidence>directement pré-rempli</MiseEnEvidence> sur votre déclaration à la ligne A4.</Paragraphe><Paragraphe>Ce pré-remplissage est <MiseEnEvidence>effectif le 14 de chaque mois</MiseEnEvidence> pour les opérations réalisées au cours du mois précédent. Vous devrez vérifiez les informations pré-remplies et les modifier si cela est nécessaire.</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Bases de TVA à l'importation taxables si vous avez recours à un <LienIntra LienID="R61955" type="Définition de glossaire">régime fiscal suspensif</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bases non taxables et montant de TVA déductible qui s'y rapporte</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devrez déposer votre déclaration de TVA <MiseEnEvidence>au plus tard le 24 de chaque mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser><Paragraphe>Pour effectuer une importation et collecter la TVA, vous devez obligatoirement avoir un <LienInterne LienPublication="F23570" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">numéro de TVA intracommunautaire.</LienInterne></Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'en avez pas, vous devez faire une demande auprès du <MiseEnEvidence>service des impôts des entreprises (SIE)</MiseEnEvidence> dont vous dépendez.</Paragraphe><Paragraphe>La demande peut être réalisée via votre espace professionnel sur le site impots.gouv.fr en cliquant sur « <Expression>Messagerie</Expression> », puis « <Expression>Ecrire</Expression> », Puis « <Expression>TVA</Expression> », puis « <Expression>Je demande un numéro de TVA intracommunautaire</Expression> ».</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez ensuite cocher la réponse qui correspond à votre situation :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Assujetti soumis au régime de la franchise en base de TVA</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Exploitant agricole placé sous le régime du remboursement forfaitaire agricole</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Assujetti qui ne réalise que des opérations n'ouvrant pas droit à déduction</Paragraphe></Item></Liste><ServiceEnLigne ID="R58912" URL="https://cfspro.impots.gouv.fr/LoginAccess?op=c&amp;url=aHR0cHM6Ly9jZnNwcm8uaW1wb3RzLmdvdXYuZnIvbWlyZS9hY2N1ZWlsLmRv" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Espace professionnel impots.gouv.fr</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Exportations</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les États et territoires concernés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les pays, régions ou départements désignés comme des <MiseEnEvidence>territoires fiscaux d'exportation</MiseEnEvidence> sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>États hors <LienIntra LienID="R41270" type="Définition de glossaire">Union européenne</LienIntra> (UE)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Départements et territoires d'outre-mer (Guadeloupe, Guyane, Martinique, Mayotte, La Réunion)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Collectivités d'outre-mer (Saint-Pierre-et-Miquelon, Îles Wallis et Futuna, Polynésie Française, Saint-Barthélemy, Saint-Martin)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nouvelle-Calédonie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Terres australes et antarctiques françaises</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Certains territoires d'États de l'UE :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Île d'Helgoland et territoire de Büsingen, pour l'Allemagne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ceuta, Melilla et îles Canaries, pour l'Espagne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Livigno, Campione d'Italia et eaux nationales du lac de Lugano, pour l'Italie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Îles Aland, pour la Finlande</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mont Athos, pour la Grèce</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Îles anglo-normandes</Paragraphe></Item></Liste></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les départements de la Guadeloupe et de la Martinique ne sont pas considérés comme des territoires d'exportation entre eux.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les opérations d'exportation concernées par la TVA ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les opérations d'exportation sont les suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Livraisons de biens</MiseEnEvidence> effectuées <MiseEnEvidence>par le vendeur</MiseEnEvidence> en dehors de <LienIntra LienID="R41270" type="Définition de glossaire">l'Union européenne</LienIntra> (UE)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Livraisons de biens transportés par l'acheteur</MiseEnEvidence> situé en dehors de l'Union européenne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Prestations de services liées</MiseEnEvidence> à des exportations</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Par principe, ces opérations sont soumises à la TVA. En revanche, elles peuvent en être exonérées si l'entreprises remplit <MiseEnEvidence>certaines conditions</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment bénéficier d'une exonération de TVA ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour <MiseEnEvidence>bénéficier d'une exonération de TVA </MiseEnEvidence>sur vos opérations d'exportation, autrement dit pour ne pas payer la TVA, vous devez remplir les <MiseEnEvidence>2 conditions </MiseEnEvidence>suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous devez respecter <MiseEnEvidence>vos obligations comptables</MiseEnEvidence> en indiquant vos exportations dans vos livres comptables</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous devez produire <MiseEnEvidence>l'un des documents douaniers </MiseEnEvidence>suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Certification électronique de la sortie du territoire de l'Union européenne dans le cadre du dispositif communautaire ECS (<Expression>Export control system</Expression>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Exemplaire n° 3 du document administratif unique visé par le bureau des douanes du point de sortie de l'UE lorsque vous avez utilisé la « <Expression>procédure de secours</Expression> »</Paragraphe></Item></Liste></Item></Liste><Complement><Titre>Autres documents douaniers</Titre><Paragraphe>Lorsque <MiseEnEvidence>vous n'avez pas un des documents douaniers habituels</MiseEnEvidence>, vous pouvez envoyer l'un des documents suivants selon votre situation :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lorsque vous <MiseEnEvidence>effectuez des exportations en tant que vendeur</MiseEnEvidence> ou pour <MiseEnEvidence>votre compte</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Déclaration d'importation authentifiée par la douane du pays d'importation ou attestation de celle-ci</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Document de transport des biens vers un pays ou territoire situé en dehors de l'Union européenne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Document concernant le chargement du moyen de transport quittant l'Union européenne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Document douanier de surveillance s'il s'agit de biens soumis à des contrôles particuliers</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Document d'accompagnement ou tout autre document accepté par la douane lorsqu'il s'agit de produits soumis à <LienIntra LienID="R59356" type="Définition de glossaire">accises</LienIntra></Paragraphe></Item></Liste></Item><Item><Paragraphe>Lorsque vous <MiseEnEvidence>effectuez des exportations en tant qu'acheteur </MiseEnEvidence>établi hors de l'Union européenne : Déclaration du transporteur qui a pris en charge les biens avec la preuve du paiement des biens par le client. Pour les produits soumis à accises (tabac, alcool, etc. ) ou à des contrôles particuliers la preuve de l'exportation se fait par l'exemplaire du document administratif unique visé au verso</Paragraphe></Item></Liste></Complement><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Les livraisons de biens d'équipement et d'avitaillement des bateaux de plaisance, des avions de tourisme et de tout autre moyen de transport privé effectuées par l'acheteur <MiseEnEvidence>ne sont pas exonérées de TVA</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment demander l'exonération de TVA ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous bénéficiez d'un régime simplifié de TVA</Titre><Paragraphe>Vous devez déclarer les exportations que vous réalisez dans le cadre « <Expression>opérations non imposables</Expression> » à la ligne E1 « <Expression>Exportation hors UE</Expression> » <MiseEnEvidence>sur le formulaire <LienInterne LienPublication="R14660" type="Formulaire" audience="Professionnels">n° 3310-CA3</LienInterne>.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Cette déclaration doit être transmise de l'une des manières suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Par l'intermédiaire d'un partenaire EDI (<LienExterne URL="https://www.impots.gouv.fr/professionnel/obligations-de-teleprocedures-0">mode EDI-TDFC</LienExterne>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Directement à partir de votre espace abonné sur le site impots.gouv.fr (mode échange de formulaire informatisé ou EFI)</Paragraphe></Item></Liste><ServiceEnLigne ID="R14668" URL="https://cfspro.impots.gouv.fr/LoginAccess" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Compte fiscal en ligne pour les professionnels (mode EFI)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne></Cas><Cas><Titre>Vous bénéficiez d'un régime réel normal de TVA</Titre><Paragraphe>Vous devez déclarer les exportations que vous réalisez dans le cadre « <Expression>opérations non imposables</Expression> » à la ligne 02 « <Expression>Exportation hors UE</Expression> » <MiseEnEvidence>sur le formulaire <LienInterne LienPublication="R14665" type="Formulaire" audience="Professionnels">n° 3517-S-SD</LienInterne></MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="R14665" type="Formulaire" audience="Professionnels"/>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette déclaration doit être transmise de l'une des manières suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Par l'intermédiaire d'un partenaire EDI (<LienExterne URL="https://www.impots.gouv.fr/professionnel/obligations-de-teleprocedures-0">mode EDI-TDFC</LienExterne>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Directement à partir de votre espace abonné sur le site impots.gouv.fr (mode échange de formulaire informatisé ou EFI)</Paragraphe></Item></Liste><ServiceEnLigne ID="R14668" URL="https://cfspro.impots.gouv.fr/LoginAccess" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Compte fiscal en ligne pour les professionnels (mode EFI)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne></Cas><Cas><Titre>Vous bénéficiez du régime agricole simplifié de TVA</Titre><Paragraphe>Vous devez déclarer les exportations que vous réalisez dans le cadre « <Expression>opérations non imposables</Expression> » à la ligne 01 « <Expression>Exportation hors UE</Expression> » <MiseEnEvidence>sur le formulaire <LienInterne LienPublication="R14664" type="Formulaire" audience="Professionnels">n° 3517-AGR-SD</LienInterne>.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Cette déclaration doit être transmise de l'une des manières suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Par l'intermédiaire d'un partenaire EDI (<LienExterne URL="https://www.impots.gouv.fr/professionnel/obligations-de-teleprocedures-0">mode EDI-TDFC</LienExterne>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Directement à partir de votre espace abonné sur le site impots.gouv.fr (mode échange de formulaire informatisé ou EFI)</Paragraphe></Item></Liste><ServiceEnLigne ID="R14668" URL="https://cfspro.impots.gouv.fr/LoginAccess" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Compte fiscal en ligne pour les professionnels (mode EFI)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les formalités douanières ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsqu'une entreprise réalise des exportations, elle doit remplir certaines formalités douanières.</Paragraphe><Paragraphe>Pour cela, elle doit désigner un <LienExterne URL="https://www.douane.gouv.fr/fiche/le-representant-en-douane-enregistre">représentant en douane enregistré</LienExterne>, chargé de remplir les formalités douanières pour le compte des entreprises.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F23570" audience="Professionnels"><Titre>Numéro de TVA intracommunautaire</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F33340" audience="Professionnels"><Titre>TVA applicable aux échanges européens</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National" principal="true"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R51328" sve="non" type="National"><Titre>Direction générale des douanes de droits indirects (DGDDI)</Titre><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/gouvernement/7e776411-ee48-4510-b87c-0544793056ec"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R16283" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Infos Douane Service</Titre><Texte><Paragraphe>Pour obtenir des informations douanières concernant l'exportation, l'importation, les formulaires douaniers, les transports et le passage aux frontières, les franchises...</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe> <MiseEnEvidence>0 800 94 40 40</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Ouvert du lundi au vendredi de 8h30 à 18h</Paragraphe><Paragraphe>Numéro gratuit, prix d'un appel local</Paragraphe><Paragraphe>Hors métropole ou depuis l'étranger, composer le +33 1 72 40 78 50</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accès au <LienExterne URL="https://www.douane.gouv.fr/formulaire-infos-douane-service">formulaire de contact</LienExterne></Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R14628" sve="non" type="Local"><Titre>Business France - Agence pour le développement international des entreprises</Titre><RessourceWeb URL="https://www.businessfrance.fr/contact"/><Source ID="R30709">Business France</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006191467" ID="R31243"><Titre>Code général des impôts : articles 74 à 75A</Titre><Complement>Opérations d'exportation exonérées de TVA</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069577/LEGISCTA000006162559/#LEGISCTA000006162559" ID="R61957"><Titre>Code général des impôts : articles 256 à 263</Titre><Complement>TVA champ d'application</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033469152" ID="R32813"><Titre>Code général des impôts : article 262</Titre><Complement>Opérations exonérées de TVA</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042914666" ID="R31246"><Titre>Code général des impôts : article 286</Titre><Complement>TVA : déclarations d'existence et comptabilité</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000041534638/" ID="R42296"><Titre>Code général des impôts : article 1695</Titre><Complement>Taxe à l'importation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/793-PGP.html" ID="R39584"><Titre>Bofip-Impôts n°BOI-TVA-GEO-20-30 sur le régime de la TVA non perçue récupérable (TVA NPR) applicable dans les DOM</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R14660" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/3310-ca3-sd/tva-et-taxes-assimilees-regime-du-reel-normal-mini-reel" audience="Professionnels" numerocerfa="10963" autrenumero="3310-CA3-SD" type="Formulaire"><Titre>Déclaration de la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) - Taxe sur la valeur ajoutée et taxes assimilées - Régime réel normal-mini réel</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R38712" audience="Professionnels" type="Modèle de document"><Titre>Demande d'attribution d'un numéro de TVA intracommunautaire à un assujetti non redevable</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R42398" URL="https://www.impots.gouv.fr/professionnel/jutilise-le-guichet-unique-tva-ioss-oss" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Guichet unique de TVA</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R61956" URL="https://www.impots.gouv.fr/tva-limportation-0" audience="Professionnels"><Titre>TVA à l'importation</Titre><Source ID="R32241">Direction générale des finances publiques</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R41270"><Titre>Union européenne (UE)</Titre><Texte><Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Italie, Lituanie, Lettonie, Luxembourg, Malte, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Slovaquie, Slovénie, Suède</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R61955"><Titre>Régime fiscal suspensif (RFS)</Titre><Texte><Paragraphe>Le recours au RFS permet de suspendre le paiement de la TVA le temps nécessaire à la réalisation de certaines opérations (stockage, perfectionnement, réparation, transformation).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R59356"><Titre>Droit d'accises</Titre><Texte><Paragraphe>Taxe indirecte perçue sur la vente ou l'utilisation de certains produits : boissons alcoolisées, produits du tabac et produits énergétiques)</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>