<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33339" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F33339" profilsPro="mi"><dc:title>Micro-entrepreneur : peut-on cumuler plusieurs activités indépendantes ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Étapes de vie</dc:subject><dc:description>Vous êtes micro-entrepreneur et vous souhaitez exercer une ou plusieurs activités supplémentaires, en plus de votre activité initiale. Quelles sont les règles ? Comment procéder concrètement ? On vous explique tout.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F33339</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000036391061, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044628922, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032118836, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000030909693, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006197182/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000046872552, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000037988716/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006197230/, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/7762-PGP, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/2745-PGP</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31901</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><Cible>Tout professionnel</Cible><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31900">Étapes de vie</Niveau><Niveau ID="N31901">Je crée</Niveau><Niveau ID="F33339" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Micro-entrepreneur : peut-on cumuler plusieurs activités indépendantes ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme><DossierPere ID="N31901"><Titre>Je crée</Titre><SousDossier ID="N31901-1"><Titre>Vous êtes au stade de l'idée</Titre><Fiche ID="F35952">Êtes-vous fait pour créer et gérer une entreprise ?</Fiche><Fiche ID="F35954">Votre idée de business peut-elle réussir ?</Fiche><Fiche ID="F35958">Faire une étude de marché</Fiche><Fiche ID="F35965">Construire votre business plan</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N31901-2"><Titre>Vous préparez la création</Titre><Fiche ID="F36040">Tester votre activité avant de vous lancer (incubateur, couveuse, portage salarial, coopérative, pépinière...)</Fiche><Fiche ID="F32887">Déterminer la nature de l'activité de votre entreprise</Fiche><Fiche ID="F35897">Vérifier si l'activité que vous envisagez est réglementée</Fiche><Fiche ID="F23844">Choisir la forme juridique de votre entreprise</Fiche><Fiche ID="F35939">Être accompagné dans la création de votre entreprise</Fiche><Fiche ID="F35930">Trouver des financements</Fiche><Fiche ID="F2160">Domicilier votre entreprise individuelle et votre activité </Fiche><Fiche ID="F37412">Domicilier votre société et votre activité </Fiche><Fiche ID="F23283">Choisir et protéger la dénomination de votre entreprise individuelle</Fiche><Fiche ID="F37414">Choisir et protéger la dénomination de votre société</Fiche><Fiche ID="F35972">Protéger votre idée et votre produit</Fiche><Fiche ID="F32333">Constituer et déposer le capital social si vous créez une société</Fiche><Fiche ID="F32232">Rédiger et enregistrer les statuts si vous créez une société</Fiche><Fiche ID="F35938">Nommer le dirigeant si vous créez une société</Fiche><Fiche ID="F35957">Publier dans un journal d'annonces légales si vous créez une société</Fiche><Fiche ID="F36070">Effectuer les démarches si vous exercez une activité réglementée</Fiche><Fiche ID="F32069">Choisir la date de clôture d'un exercice comptable</Fiche><Fiche ID="F36703">Déclaration des bénéficiaires effectifs de la société</Fiche><Fiche ID="F37369">Ouvrir un compte bancaire professionnel au nom de la société</Fiche><Fiche ID="F37368">Ouvrir un compte bancaire dédié à l'activité professionnelle de l'entreprise individuelle</Fiche><Fiche ID="F35991">Ouvrir un compte bancaire dédié à l'activité professionnelle de la micro-entreprise</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N31901-3"><Titre>Vous lancez votre entreprise</Titre><Fiche ID="F35934">Immatriculer votre société</Fiche><Fiche ID="F36763">Immatriculer votre entreprise individuelle</Fiche><Fiche ID="F36746">Immatriculer votre micro-entreprise</Fiche><Fiche ID="F37365">Assurer votre société</Fiche><Fiche ID="F37364">Assurer votre entreprise individuelle</Fiche><Fiche ID="F23667">Assurer votre micro-entreprise</Fiche><Fiche ID="F35974">Vous faire connaître à la Poste et souscrire des abonnements internet, téléphonie, électricité</Fiche><Fiche ID="F36018">Mettre en place les registres obligatoires de votre micro-entreprise</Fiche><Fiche ID="F37372">Mettre en place les registres obligatoires de votre entreprise individuelle</Fiche><Fiche ID="F37373">Mettre en place les registres obligatoires de votre société</Fiche></SousDossier></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous êtes micro-entrepreneur et vous souhaitez exercer une ou plusieurs activités supplémentaires, en plus de votre activité initiale. Quelles sont les règles ? Comment procéder concrètement ? On vous explique tout.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Cumul d'activités : de quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Principe général : cumul d'activités autorisé</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes micro-entrepreneur, vous avez le <MiseEnEvidence>droit d'exercer</MiseEnEvidence> plusieurs <MiseEnEvidence>activités différentes</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>On entend par là des activités <MiseEnEvidence>non salariées</MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>lucratives</MiseEnEvidence> c'est-à-dire générant un revenu ou un chiffre d'affaires.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez le droit d'exercer <MiseEnEvidence>une ou plusieurs</MiseEnEvidence> activités supplémentaires différentes en <MiseEnEvidence>même temps</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Seulement, vous devez le faire au sein d'<MiseEnEvidence>une seule et même micro-entreprise</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez donc exercer en gardant le <MiseEnEvidence>même numéro d'immatriculation</MiseEnEvidence> d'entreprise pour chacune des différentes activités.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne pouvez <LienInterne LienPublication="F32135" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">avoir qu'un seul numéro Siren</LienInterne>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si vous effectuez la <MiseEnEvidence>domiciliation</MiseEnEvidence> de vos activités en déclarant des <MiseEnEvidence>adresses différentes</MiseEnEvidence> pour chacune, vous recevez alors un numéro Siret propre à chacune d'elle, donc <MiseEnEvidence>plusieurs numéros Siret</MiseEnEvidence> (un numéro Siret par établissement géographique ou par adresse physique).</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Concrètement, vous pouvez exercer des activités différentes au sein d'une seule micro-entreprise, même si elles n'ont aucun rapport de nature entre elles.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Vous avez créé votre micro-entreprise dans laquelle vous exercez une activité libérale de cours particuliers (français, histoire auprès de collégiens par exemple). Vous pouvez en même temps exercer une activité de brassage de bière artisanale et en parallèle une activité commerciale de transporteur routier de marchandises (TRM).</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Le temps nécessaire et les compétences sont rarement réunis pour exercer des activités sans aucun lien entre elles, mais vous <MiseEnEvidence>en avez le droit</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>On parle alors de cumul d'<MiseEnEvidence>activités distinctes</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Activités mixtes ou activités distinctes</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est plus courant d'exercer des <MiseEnEvidence>activités proches</MiseEnEvidence>, qui <MiseEnEvidence>se complètent</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>On parle alors de cumul d'<MiseEnEvidence>activités mixtes</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>1<Exposant>er</Exposant> exemple</MiseEnEvidence> : vous êtes artisan luthier et vous réparez des violons (activité artisanale) ; vous pouvez aussi vendre (activité commerciale) des instruments de votre propre fabrication, mais aussi ceux d'autres fabricants ainsi que d'autres accessoires comme des archets, des partitions, etc. Vous pouvez exercer une 3<Exposant>e</Exposant> activité en donnant des cours particuliers de musique (activité libérale).</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>2<Exposant>e</Exposant> exemple</MiseEnEvidence> : vous avez votre micro-entreprise artisanale de fabrication de savons. Au sein de cette même micro-entreprise, vous pouvez aussi vendre des produits cosmétiques (activité commerciale) et exercer une 3<Exposant>e</Exposant> activité libérale de soins naturels et de massage.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>3<Exposant>e</Exposant> exemple</MiseEnEvidence> : vous êtes plombier en micro-entreprise, vous avez donc une activité artisanale de réparation, mais aussi une 2<Exposant>e</Exposant> activité commerciale de vente d'installations (robinetterie, bac de douche, chauffe-eau, chaudière, etc.).</Paragraphe></Exemple></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les cumuls d'activités impossibles en micro-entreprise ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les activités <MiseEnEvidence>agricoles</MiseEnEvidence> sont <MiseEnEvidence>interdites</MiseEnEvidence> sous le statut de la micro-entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>En outre, les <LienInterne LienPublication="F23458" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">professions libérales réglementées</LienInterne> sont <MiseEnEvidence>incompatibles</MiseEnEvidence> avec le cumul d'une activité <MiseEnEvidence>commerciale</MiseEnEvidence>. Par exemple un infirmier, un vétérinaire ou un architecte ne peuvent cumuler avec une activité de commerçant, quelle qu'elle soit.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les activités artistiques exercées sous le statut d'<MiseEnEvidence>artiste-auteur</MiseEnEvidence> sont incompatibles avec la micro-entreprise, hormis les activités accessoires comme des cours, des ateliers d'art dans les écoles, etc.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Si vous souhaitez connaître les <MiseEnEvidence>règles de cumul</MiseEnEvidence> du <MiseEnEvidence>micro-entrepreneur</MiseEnEvidence> avec <MiseEnEvidence>d'autres statuts</MiseEnEvidence>, vous pouvez vous reporter à nos <MiseEnEvidence>contenus spécifiques</MiseEnEvidence> suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F23264" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">Comment cumuler les statuts de salarié et de micro-entrepreneur ?</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F36611" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">Comment cumuler les statuts de retraité et de micro-entrepreneur ?</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F36612" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">Comment cumuler les statuts d'étudiant et de micro-entrepreneur ?</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F36613" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">Comment cumuler les statuts de demandeur d'emploi et de micro-entrepreneur ?</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Vous ne pouvez pas cumuler le statut de micro-entrepreneur et celui de <MiseEnEvidence>gérant majoritaire d'une <LienInterne LienPublication="R24383" type="Sigle">SARL</LienInterne></MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Attention><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Activités agricoles interdites en micro-entreprise</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les activités agricoles sont <MiseEnEvidence>interdites</MiseEnEvidence> sous le <MiseEnEvidence>régime de la micro-entreprise</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne pouvez donc <MiseEnEvidence>pas cumuler</MiseEnEvidence> votre activité principale (commerciale, artisanale ou libérale) avec une activité agricole secondaire en micro-entreprise.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Comment savoir si votre activité est agricole ou non ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Une activité est agricole si elle dépend du cycle biologique végétal ou animal dans le cadre d'une exploitation ou d'une production.</Paragraphe><Paragraphe>Ce critère est déterminant et s'applique quelle que soit la forme juridique de votre exploitation (entreprise individuelle, société, groupement agricole).</Paragraphe><Paragraphe>Il peut s'agir également d'une activité qui prolonge l'activité de production agricole. Ainsi les activités suivantes sont considérées comme agricoles :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Activités de "tourisme à la ferme" (gîtes, chambres d'hôtes, tables d'hôtes, fermes auberges, etc.) ayant pour support l'exploitation agricole</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Activités de préparation et d'entraînement des chevaux et poneys domestiques en vue de leur exploitation : courses, concours, cours, etc.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Production et commercialisation de biogaz, d'électricité et de chaleur par la méthanisation, lorsqu'elle est issue en majorité (plus de 50 %) de matières provenant d'exploitations agricoles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Transformation et vente directe des produits issus de l'exploitation (fromages, beurre, confiture, crème glacée, viande, etc.)</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La pension de <MiseEnEvidence>chevaux</MiseEnEvidence> ou leur exploitation pour des <MiseEnEvidence>spectacles</MiseEnEvidence> ne sont pas des activités agricoles. Ce sont des <MiseEnEvidence>activités commerciales</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Professions libérales réglementées et activité commerciale incompatibles</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous n'avez pas le droit de <MiseEnEvidence>cumuler</MiseEnEvidence> une <MiseEnEvidence>activité commerciale</MiseEnEvidence>, quelle qu'elle soit, avec une <LienInterne LienPublication="F23458" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">profession libérale réglementée</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Ces professions sont principalement les suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Avocat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Notaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Huissier de justice, mandataire de justice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Commissaire-priseur, commissaire aux comptes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Greffier du tribunal de commerce</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Architecte, géomètre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Expert-comptable</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Professionnels de santé exerçant en libéral : médecin, infirmier, sage-femme, kiné, ostéo, psychothérapeute, dentiste, ophtalmo, vétérinaire, etc.</Paragraphe></Item></Liste><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous êtes architecte, vous ne pouvez pas cumuler cette profession libérale réglementée avec la vente de biens immobiliers.</Paragraphe></Exemple></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Artiste-auteur : possible mais seulement pour les activités accessoires</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous êtes un artiste-auteur si vous êtes créateur <LienIntra LienID="R57258" type="Définition de glossaire">d'œuvres artistiques originales</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Votre activité génère des revenus en droits d'auteur.</Paragraphe><Paragraphe>Pour correspondre à la catégorie des artistes-auteurs, vos activités doivent répondre à des critères précis.</Paragraphe><Paragraphe>On vous explique <MiseEnEvidence>en détail ces critères</MiseEnEvidence> dans notre contenu spécifique suivant : <LienInterne LienPublication="F22388" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Artiste-auteur : déclaration d'activité</LienInterne>.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Vous êtes graphiste. Vous touchez des droits d'auteur sur vos productions graphiques. Il s'agit de votre activité principale. Votre activité secondaire correspond à des cours de dessin que vous donnez dans une école d'art et à des ateliers que vous menez dans des collèges et lycées. Ces activités <MiseEnEvidence>secondaires</MiseEnEvidence> constituent et génèrent vos <MiseEnEvidence>revenus accessoires</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>On vous explique tout sur le <LienInterne LienPublication="F22428" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">cumul de la micro-entreprise avec vos activités d'artiste-auteur dans notre page dédiée</LienInterne>.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Si vous avez un doute sur la possibilité ou non de cumuler certaines activités, ou des interrogations sur les modalités pour effectuer ce cumul, vous pouvez contacter soit l'<MiseEnEvidence>Urssaf Limousin</MiseEnEvidence> soit la <MiseEnEvidence>Sécurité sociale des artistes-auteurs</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><OuSAdresser ID="R57196" sve="non" type="National"><Titre>Urssaf Limousin (Artistes-auteurs)</Titre><Source ID="R64895">Urssaf Limousin</Source><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par mail (courriel)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>https://www.artistes-auteurs.urssaf.fr/aa/accueil</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Urssaf Limousin</Paragraphe><Paragraphe>Pôle artistes-auteurs - TSA 70009</Paragraphe><Paragraphe>93517 MONTREUIL CEDEX</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R17689" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Sécurité sociale des artistes-auteurs (Agessa et Maison des artistes)</Titre><Source ID="R62649">Sécurité sociale des artistes auteurs</Source><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Du lundi au vendredi : de 9h à 17h</Paragraphe><Paragraphe>0 806 804 208 (prix d'un appel local)</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe></Titre><Paragraphe>http://www.secu-artistes-auteurs.fr/contact</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>60 rue du Faubourg Poissonnière</Paragraphe><Paragraphe>75010 Paris</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment déterminer votre activité principale et votre activité secondaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une activité est définie comme <MiseEnEvidence>principale</MiseEnEvidence> lorsque :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>soit elle génère votre <MiseEnEvidence>chiffre d'affaires le plus élevé</MiseEnEvidence>,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit il s'agit de l'activité que vous avez exercée en premier, c'est-à-dire la <MiseEnEvidence>plus ancienne</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>1<Exposant>er</Exposant> exemple</MiseEnEvidence> : vous vendez des vélos et vous décidez d'ouvrir un atelier de réparation. Vous êtes donc à la fois <MiseEnEvidence>commerçant</MiseEnEvidence> (vendeur de cycles) mais aussi <MiseEnEvidence>artisan</MiseEnEvidence> (réparateur de cycles). Votre <LienInterne LienPublication="R24382" type="Sigle">CA</LienInterne> de vente de cycles s'élève à 100 000 € par an et votre CA de réparation de cycles s'élève à 25 000 € par an. Votre activité <MiseEnEvidence>principale</MiseEnEvidence> est donc l'activité commerciale de vendeur de cycles, puisque c'est celle qui génère le plus important chiffre d'affaires.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>2<Exposant>e</Exposant> exemple</MiseEnEvidence> : un artisan luthier : son activité artisanale de réparation de violon constitue son métier initial, il s'agit de son activité principale. S'il décide ensuite de lancer une activité de vente d'instruments ou/et de cours de musique, il s'agira alors d'<MiseEnEvidence>activités secondaires</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Attention : conséquences fiscales pour rester dans le régime micro-fiscal</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La sortie du régime micro-fiscal survient automatiquement si vous <MiseEnEvidence>dépassez les seuils de bénéfices</MiseEnEvidence> pendant <MiseEnEvidence>2 années consécutives</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que l'on appelle le  <Expression><MiseEnEvidence>régime micro-fiscal </MiseEnEvidence></Expression> ? Vous pouvez vous reporter à notre page spécifique  : <Expression><LienInterne LienPublication="F36244" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Tout ce qu'il faut savoir sur la fiscalité d'un micro-entrepreneur</LienInterne></Expression></Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Dans le cas d'une <MiseEnEvidence>activité mixte</MiseEnEvidence>, vous allez devoir <MiseEnEvidence>cumuler les bénéfices</MiseEnEvidence> de vos différentes activités.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez donc faire attention à ne pas dépasser les <MiseEnEvidence>plafonds</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si vous dépassez les plafonds, vous pouvez consulter notre contenu dédié : <Expression><LienInterne LienPublication="F32353" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">Quelles conséquences pour un micro-entrepreneur qui dépasse les seuils de chiffre d'affaires ?</LienInterne></Expression></Paragraphe></ANoter><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Déterminer la nature de vos bénéfices</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Quel que soit le nombre d'activités exercées, vous devez veiller à ce que votre chiffre d'affaires (vos recettes) reste en-dessous d'un certain montant.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Votre <MiseEnEvidence>chiffre d'affaires</MiseEnEvidence> (CA) annuel correspond à vos <MiseEnEvidence>recettes</MiseEnEvidence> effectivement encaissées au cours de l'<LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">année civile</LienIntra> (et non le chiffre d'affaires facturé). Vous devez considérer votre CA <MiseEnEvidence>hors taxe (HT)</MiseEnEvidence>. Vos bénéfices correspondent à votre CA HT duquel <LienInterne LienPublication="F23267" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">vous avez déduit vos charges</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>On distingue 2 types de bénéfices selon la nature de vos activités.</Paragraphe><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>2 catégories</MiseEnEvidence> de bénéfices sont les suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Bénéfices non commerciaux (BNC appelés aussi <MiseEnEvidence>micro-BNC</MiseEnEvidence>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bénéfices industriels et commerciaux (BIC appelés aussi <MiseEnEvidence>micro-BIC</MiseEnEvidence>)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Voici les professions et les activités qui correspondent à ces 2 types de bénéfices :</Paragraphe><Tableau><Titre>Quelles activités correspondent à quels types de bénéfices (BIC ou BNC) et à quels seuils ?</Titre><Colonne largeur="18" type="normal"/><Colonne largeur="30" type="normal"/><Colonne largeur="15" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Type de bénéfices</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Quelles activités correspondent ?</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Seuil de bénéfices engendrés en 2023</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="4"><Paragraphe>Bénéfices industriels et commerciaux (BIC ou micro-BIC)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Activités d'<MiseEnEvidence>achat</MiseEnEvidence> et de <MiseEnEvidence>revente</MiseEnEvidence></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>188 700 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Activités de fourniture de <MiseEnEvidence>logement</MiseEnEvidence> ou de nourriture (hôtel, restaurants, location meublée…) </Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>188 700 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Prestations de services <MiseEnEvidence>commerciales</MiseEnEvidence> comme les agents immobiliers, les agents de sécurité, etc.</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>188 700 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Prestations de services <MiseEnEvidence>artisanales</MiseEnEvidence>, comme les coiffeurs, les plombiers, les maçons, les boulangers, etc.</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>77 700 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="4"><Paragraphe>Bénéfices non commerciaux (BNC ou micro-BNC)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Professions <MiseEnEvidence>libérales</MiseEnEvidence></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>77 700 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Titulaires de charges et offices (notaires, huissiers, etc.)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>77 700 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Personnes percevant des revenus de la propriété intellectuelle </Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>77 700 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Personnes percevant des <MiseEnEvidence>droits d'auteur</MiseEnEvidence>, etc.</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>77 700 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si <MiseEnEvidence>vous êtes artisan</MiseEnEvidence>, vous devez déclarer différemment votre CA selon si vous <MiseEnEvidence>fournissez</MiseEnEvidence> ou non les <MiseEnEvidence>matériaux</MiseEnEvidence> principaux de vos réalisations et prestations.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous fournissez les matériaux à titre principal, votre activité est considérée comme <MiseEnEvidence>mixte</MiseEnEvidence>. Vous devez alors déclarer <MiseEnEvidence>2 types de <LienInterne LienPublication="R24382" type="Sigle">CA</LienInterne></MiseEnEvidence>, celui de vos prestations et celui de vos matériaux (par exemple le ciment pour le maçon, le bois pour le menuisier, la peinture pour le peintre).</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne fournissez pas les matériaux des réalisations (par exemple réparateur de cycles ou cordonnier), vous ne déclarez alors qu'<MiseEnEvidence>un seul CA</MiseEnEvidence> pour cette activité artisanale.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les seuils de chiffres d'affaires pour une activité mixte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Concernant vos bénéfices engendrés au cours de l'année 2023, vous les déclarerez dans votre déclaration de revenus en 2024.</Paragraphe><Paragraphe>Vous regarderez alors les seuils applicables pour 2023, qui ont été réhaussés par rapport aux années précédentes.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'<MiseEnEvidence>activité mixte</MiseEnEvidence>, les <MiseEnEvidence>2 seuils</MiseEnEvidence> suivants de bénéfices ne doivent <MiseEnEvidence>pas être dépassés</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R24387" type="Sigle">CAHT</LienInterne> global (<LienInterne LienPublication="R24387" type="Sigle">CAHT</LienInterne> de vente <MiseEnEvidence>+</MiseEnEvidence> <LienInterne LienPublication="R24387" type="Sigle">CAHT</LienInterne> d'activité libérale et celui de prestations de services artisanales) ne doit pas dépasser : <Valeur>188 700 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R24387" type="Sigle">CAHT</LienInterne> relatif à l'activité libérale ou à des prestations de services artisanales ne doit pas dépasser : <Valeur>77 700 €</Valeur></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si votre chiffre d'affaires dépasse ces seuils, vous ne pouvez plus bénéficier du régime de la micro-entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'activité est créée en cours d'année, les seuils doivent être ajustés au <LienIntra LienID="R35326" type="Définition de glossaire">prorata temporis</LienIntra> d'exploitation, sauf s'il s'agit d'entreprises saisonnières.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Exemples pratiques</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Voici <MiseEnEvidence>3 exemples d'activité mixte</MiseEnEvidence> en fonction de la nature de votre (ou de vos) <MiseEnEvidence>activité principale</MiseEnEvidence>, selon si elle est <MiseEnEvidence>commerciale</MiseEnEvidence>, <MiseEnEvidence>artisanale</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>libérale</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Commerciale</Titre><Paragraphe>Imaginons que votre <MiseEnEvidence>micro-entreprise</MiseEnEvidence> soit constituée de <MiseEnEvidence>3 activités</MiseEnEvidence> de natures différentes.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une <MiseEnEvidence>activité principale</MiseEnEvidence> de vente de cycles (<MiseEnEvidence>commerciale</MiseEnEvidence>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une activité <MiseEnEvidence>secondaire</MiseEnEvidence> de réparation de cycles (<MiseEnEvidence>artisanale</MiseEnEvidence>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une activité <MiseEnEvidence>secondaire</MiseEnEvidence> de coach sportif (<MiseEnEvidence>libérale</MiseEnEvidence>). Le coaching est défini comme une activité libérale non réglementée donc autorisée dans la micro-entreprise.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez alors prendre en considération 2 types de plafonds de chiffre d'affaires :</Paragraphe><Liste type="numero"><Item><Paragraphe>Votre<MiseEnEvidence> <LienInterne LienPublication="R24382" type="Sigle">CA</LienInterne> global</MiseEnEvidence> : addition des chiffre d'affaires des 3 activités</Paragraphe><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>montant cumulé</MiseEnEvidence> de vos bénéfices ne doit jamais dépasser le seuil suivant : <Valeur>188 700 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le CA engendré par votre <MiseEnEvidence>activité secondaire libérale</MiseEnEvidence> de coaching et le CA engendré par votre <MiseEnEvidence>activité secondaire artisanale</MiseEnEvidence> de réparation de vélos</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de vos bénéfices pour <MiseEnEvidence>chacune</MiseEnEvidence> de ces activités doit être en-dessous du seuil suivant : <Valeur>77 700 €</Valeur></Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Dans le cas où vous dépassez les seuils de CA, nous vous expliquons plus en détail les conséquences de la <MiseEnEvidence>sortie du régime fiscal de la micro-entreprise</MiseEnEvidence> dans notre page dédiée :</Paragraphe><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F32353" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">Quelles conséquences pour un micro-entrepreneur qui dépasse les seuils de chiffre d'affaires ?</LienInterne></Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Artisanale</Titre><Paragraphe>Imaginons que votre micro-entreprise soit constituée de <MiseEnEvidence>2 activités</MiseEnEvidence> différentes, l'une artisanale et l'autre commerciale.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes <MiseEnEvidence>artisan</MiseEnEvidence> cordonnier, il s'agit de votre <MiseEnEvidence>activité principale</MiseEnEvidence>. Vous l'exercez en tant que métier initial et cette activité génère votre plus grand chiffre d'affaires.</Paragraphe><Paragraphe>Vous vendez également quelques paires de chaussures, il s'agit alors de votre <MiseEnEvidence>activité secondaire</MiseEnEvidence>, de nature <MiseEnEvidence>commerciale</MiseEnEvidence>. Elle génère un <LienInterne LienPublication="R24382" type="Sigle">CA</LienInterne> moins élevé.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez prendre en considération votre <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="R24382" type="Sigle">CA</LienInterne> global</MiseEnEvidence> : addition des chiffres d'affaires des 2 activités.</Paragraphe><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>montant cumulé</MiseEnEvidence> de vos bénéfices ne doit jamais dépasser le seuil suivant : <Valeur>77 700 €</Valeur></Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Dans le cas où vous dépassez les seuils de CA, nous vous expliquons plus en détail les conséquences de la <MiseEnEvidence>sortie du régime fiscal de la micro-entreprise</MiseEnEvidence> dans notre page dédiée :</Paragraphe><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F32353" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">Quelles conséquences pour un micro-entrepreneur qui dépasse les seuils de chiffre d'affaires ?</LienInterne></Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Libérale</Titre><Paragraphe>Vous exercez au sein de votre micro-entreprise <MiseEnEvidence>2 activités</MiseEnEvidence>, l'une libérale d'ostéopathe, l'autre de nature commerciale de vente de produits de beauté.</Paragraphe><Paragraphe>Votre activité d'ostéopathe est votre activité principale. Il s'agit de votre métier initial et cette activité génère le <LienInterne LienPublication="R24382" type="Sigle">CA</LienInterne> le plus élevé.</Paragraphe><Paragraphe>L'activité commerciale de vente de produits de beauté est votre activité <MiseEnEvidence>secondaire</MiseEnEvidence>. Elle génère un <LienInterne LienPublication="R24382" type="Sigle">CA</LienInterne> moins élevé.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez prendre en considération votre <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="R24382" type="Sigle">CA</LienInterne> global</MiseEnEvidence> : addition des chiffres d'affaires des 2 activités.</Paragraphe><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>montant cumulé</MiseEnEvidence> de vos bénéfices ne doit jamais dépasser le seuil suivant : <Valeur>77 700 €</Valeur></Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Dans le cas où vous dépassez les seuils de CA, nous vous expliquons plus en détail les conséquences de la <MiseEnEvidence>sortie du régime fiscal de la micro-entreprise</MiseEnEvidence> dans notre page dédiée :</Paragraphe><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F32353" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">Quelles conséquences pour un micro-entrepreneur qui dépasse les seuils de chiffre d'affaires ?</LienInterne></Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas><TitreFlottant><Paragraphe>Autre cas : plusieurs activités de même nature</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Imaginons qu'au sein de votre micro-entreprise, vous exercez 2 activités <MiseEnEvidence>de même nature</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>2 activités commerciales : vous êtes restaurateur (activité principale) et vous louez un gîte rural (activité secondaire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>2 activités libérales : vous êtes ostéopathe (activité principale) et vous donnez des cours de bateau à voile (activité secondaire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>2 activités artisanales : vous êtes charpentier (activité principale) et ébéniste (activité secondaire)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez alors <MiseEnEvidence>cumuler</MiseEnEvidence> le montant de <LienInterne LienPublication="R24382" type="Sigle">CA</LienInterne> des 2 activités.</Paragraphe><Paragraphe>Votre <MiseEnEvidence>CA global</MiseEnEvidence> ne devra <MiseEnEvidence>pas dépasser</MiseEnEvidence> l'<MiseEnEvidence>un des 2 seuils</MiseEnEvidence> concernés :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pour les <MiseEnEvidence>2 activités</MiseEnEvidence> de nature <MiseEnEvidence>commerciale</MiseEnEvidence> : <Valeur>188 700 €</Valeur> au cours de l'année 2023</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour les <MiseEnEvidence>2 activités</MiseEnEvidence> de nature <MiseEnEvidence>libérale</MiseEnEvidence> : <Valeur>77 700 €</Valeur> au cours de l'année 2023</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour les <MiseEnEvidence>2 activités</MiseEnEvidence> de nature <MiseEnEvidence>artisanale</MiseEnEvidence> : <Valeur>77 700 €</Valeur> au cours de l'année 2023</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Attention : ne pas dépasser un seuil de CA pour rester en franchise de TVA</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La franchise en base de TVA <MiseEnEvidence>exonère</MiseEnEvidence> les entreprises de la déclaration et du <MiseEnEvidence>paiement de la TVA</MiseEnEvidence> sur les prestations ou les ventes qu'elles réalisent.</Paragraphe><Paragraphe>Ce régime fiscal s'applique à toutes les entreprises dont le chiffre d'affaires de l'année précédente ne dépasse pas certains seuils.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'activité mixte, le <MiseEnEvidence>principe est le même</MiseEnEvidence> que celui qui permet de rester dans le régime micro-fiscal. Les plafonds de CA varient en fonction de la nature de l'activité (commerciale et artisanale ou libérale).</Paragraphe><Paragraphe>Si les activités relèvent de bénéfices de natures différentes (micro-BIC et micro-BNC), alors chacun des <LienInterne LienPublication="R24382" type="Sigle">CA</LienInterne> doit rester en-dessous du seuil qui lui correspond en fonction du type d'activité.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Les plafonds de <LienInterne LienPublication="R24382" type="Sigle">CA</LienInterne> sont <MiseEnEvidence>différents</MiseEnEvidence> de ceux appliqués pour rester dans le régime micro-fiscal.</Paragraphe><Paragraphe>Pour <MiseEnEvidence>plus de détails,</MiseEnEvidence> vous pouvez consulter notre <LienInterne LienPublication="F21746" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">contenu dédié aux plafonds de CA pour rester en franchise en base de TVA</LienInterne>.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles cotisations sociales payez-vous en cas de cumul d'activités ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Affiliation à quel régime de protection sociale ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En matière de protection sociale, l'affiliation doit être faite auprès de la <MiseEnEvidence>caisse de sécurité sociale</MiseEnEvidence> dont relève l'<MiseEnEvidence>activité principale</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'<MiseEnEvidence>activité principale</MiseEnEvidence> s'apprécie chaque année civile et correspond à l'activité <MiseEnEvidence>la plus ancienne</MiseEnEvidence> ou la <MiseEnEvidence>plus</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>génératrice de revenus</MiseEnEvidence> ou de chiffre d'affaires.</Paragraphe><Paragraphe>À partir de la 3<Exposant>e</Exposant> année d'affiliation, l'activité qui a rapporté le plus de recettes sur les <MiseEnEvidence>3 dernières années</MiseEnEvidence> peut être considérée comme principale.</Paragraphe><Paragraphe>L'affiliation au régime de cette nouvelle activité prend effet le 1<Exposant>er</Exposant> janvier de la 2<Exposant>e</Exposant> année suivant ces 3 années.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si vous avez une activité <MiseEnEvidence>permanente</MiseEnEvidence> et une autre <MiseEnEvidence>saisonnière</MiseEnEvidence>, l'activité permanente est alors considérée comme votre activité principale. Vous relevez du <MiseEnEvidence>seul régime</MiseEnEvidence> de votre <MiseEnEvidence>activité permanente</MiseEnEvidence>. Si cette activité est la plus récente, l'affiliation au régime dont relève l'activité permanente prend effet à la <MiseEnEvidence>date</MiseEnEvidence> à laquelle la situation de <MiseEnEvidence>pluriactivité a débuté</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>SI vous exercez l'une des <MiseEnEvidence>professions libérales</MiseEnEvidence> listées ci-dessous et si vous avez créé votre activité <MiseEnEvidence>après le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2018</MiseEnEvidence>, vous êtes affilié à la <MiseEnEvidence>Cipav</MiseEnEvidence> (Caisse de prévoyance et d'assurance vieillesse de certaines professions libérales).</Paragraphe><Complement><Titre>Professions libérales relevant de la Cipav</Titre><Paragraphe>Il s'agit des professions suivantes : architecte, architecte d’intérieur, économiste de la construction, maître d’œuvre, géomètre-expert, ingénieur conseil, moniteur de ski, guide de haute montagne, accompagnateur de moyenne montagne, ostéopathe, psychologue, psychothérapeute, ergothérapeute, diététicien, chiropracteur, psychomotricien, artiste non affilié à la Maison des artistes ou à l’Agessa, expert devant les tribunaux, mandataire judiciaire à la protection des majeurs, expert en automobile et guide-conférencier.</Paragraphe></Complement><Paragraphe>Si votre profession libérale ne correspond à aucune de ces professions, vous êtes rattaché au régime général.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les taux de cotisations sociales ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les taux diffèrent en fonction de la nature de votre activité.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vente de marchandises et fourniture de logement</Titre><Paragraphe>Le montant de vos cotisations sociales est égal à <Valeur>12,3 %</Valeur> de votre chiffre d'affaires.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez opté pour le <LienIntra LienID="R61663" type="Définition de glossaire">versement libératoire</LienIntra> de l'impôt, l'Urssaf collecte votre impôt et vos cotisations sociales, le taux appliqué est alors de <Valeur>13,3 %</Valeur>. Vous devez toujours faire votre déclaration de chiffre d'affaires soit tous les mois soit tous les trimestres.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Location d'habitation meublée</Titre><Paragraphe>Le montant de vos cotisations sociales est égal à <Valeur>21,2 %</Valeur> de votre chiffre d'affaires.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Location de logements meublés de tourisme</Titre><Paragraphe>Le montant de vos cotisations sociales est égal à <Valeur>6 %</Valeur> de votre chiffre d'affaires.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Prestation de services (BIC)</Titre><Paragraphe>Le montant de vos cotisations sociales est égal à <Valeur>21,2 %</Valeur> de votre chiffre d'affaires.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez opté pour le <LienIntra LienID="R61663" type="Définition de glossaire">versement libératoire</LienIntra> de l'impôt, l'Urssaf collecte votre impôt et vos cotisations sociales, le taux appliqué est alors de <Valeur>22,9 %</Valeur>. Vous devez toujours effectuer votre déclaration de chiffre d'affaires tous les mois ou tous les trimestres.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Prestation de services (BNC)</Titre><Paragraphe>Le montant de vos cotisations sociales est égal à <Valeur>21,1 %</Valeur> de votre chiffre d'affaires.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez opté pour le <LienIntra LienID="R61663" type="Définition de glossaire">versement libératoire</LienIntra> de l'impôt, l'Urssaf collecte votre impôt et vos cotisations sociales, le taux appliqué est alors de <Valeur>22,8 %</Valeur>. Vous devez toujours effectuer votre déclaration de chiffre d'affaires tous les mois ou tous les trimestres.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Activité libérale relevant de la sécurité sociale des indépendants (SSI)</Titre><Paragraphe>Le montant de vos cotisations sociales est égal à <Valeur>21,1 %</Valeur> de votre chiffre d'affaires.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez opté pour le <LienIntra LienID="R61663" type="Définition de glossaire">versement libératoire</LienIntra> de l'impôt, l'Urssaf collecte votre impôt et vos cotisations sociales, le taux appliqué est alors de <Valeur>23,3 %</Valeur>. Vous devez toujours effectuer votre déclaration de chiffre d'affaires tous les mois ou tous les trimestres.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Activité libérale relevant de la Cipav</Titre><Paragraphe>La Cipav est la caisse interprofessionnelle de prévoyance et d'assurance vieillesse pour les professionnels libéraux ne relevant pas de la SSI (sécurité sociale des indépendants).</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de vos cotisations sociales est égal à <Valeur>21,2 %</Valeur> de votre chiffre d'affaires.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez opté pour le <LienIntra LienID="R61663" type="Définition de glossaire">versement libératoire</LienIntra> de l'impôt, l'Urssaf collecte votre impôt et vos cotisations sociales, le taux appliqué est alors de <Valeur>23,4 %</Valeur>. Vous devez toujours effectuer votre déclaration de chiffre d'affaires tous les mois ou tous les trimestres.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelles cotisations sociales payez-vous ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous payez des cotisations sociales sur l'ensemble du chiffres d'affaires hors taxe (CA HT) engrangé.</Paragraphe><Paragraphe>Les cotisations sociales sont calculées <MiseEnEvidence>tous les mois</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>tous les trimestres</MiseEnEvidence> en fonction du chiffre d'affaires réalisé le mois ou le trimestre <MiseEnEvidence>précédent</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez déclarer votre chiffres d'affaires et payer vos cotisations auprès de l'<MiseEnEvidence>Urssaf</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R19133" URL="https://login.urssaf.fr/api/oauth/v1/providerLogin?requestOrigin=response_type%3Did_token%2Btoken%26state%3Dq1GSuTWBNANqH42U0gp6lzmRisYqINyLBPG4tEK45Or%26redirect_uri%3Dhttps%3A%2F%2Fwww.autoentrepreneur.urssaf.fr%2Fservices%2Fcallback%3Faction%3Dlogin%26END%3DTRUE%26nonce%3D7XxS7Gq790srdjysmJ70kFN5bGWJgDRQpLT8II1uP7W%26client_id%3Dcd65d646-7564-4e25-8f6a-95281c723980%26scope%3Dopenid%2Bbeae.api%2Bcfe.norme%2Bcfe.rpa%2Bteledep.declaration%2Bteledep.declarations%2Bteledep.mandat%2Bteledep.paiement%26apm.clientId%3Dcd65d646-7564-4e25-8f6a-95281c723980%26version%3Dv3%26ns%3DpPte8LlLJ4HCvkchSraPuXbKFKscpOYCcBOOrxF4toT6uirgkb7vwwyC3ro6HihpnHbofrSq8CS0LA17prwb11BVBvYPKQvaOdoypXg1wOmPk1btr95SrjE2Ba%2FYZ%2FMGSpLQ0nkvbuKpACd%2FrsoSDE5JNLfXpjB43zUQTLvV7g8%3D" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Micro-entrepreneur : déclaration en ligne du chiffre d'affaires (régime micro-social simplifié)</Titre><Source ID="R30759">Urssaf</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Les cotisations sociales comprises dans le taux appliqué à votre chiffre d'affaires sont les suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Cotisation d'assurance maladie-maternité/paternité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Cotisation supplémentaire d'indemnité journalière</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Cotisation d'allocations familiales</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R31257" type="Sigle">CSG</LienInterne>/<LienInterne LienPublication="R31258" type="Sigle">CRDS</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Cotisation invalidité-décès</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Cotisations de retraite de base et de retraite complémentaire</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Récapitulatif du taux d'abattement fiscal et du taux de cotisations sociales par activité</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le micro-entrepreneur se voit appliqué un taux d'<LienIntra LienID="R47251" type="Définition de glossaire">abattement forfaitaire</LienIntra> sur ses bénéfices pour déterminer son <MiseEnEvidence>revenu imposable</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce tableau présente les taux d'abattement forfaitaire et les taux de cotisations sociales en fonction de la nature de votre <MiseEnEvidence>activité principale</MiseEnEvidence> et de celle de votre <MiseEnEvidence>activité secondaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Votre <MiseEnEvidence>chiffre d'affaires</MiseEnEvidence> (CA) annuel correspond à vos <MiseEnEvidence>recettes</MiseEnEvidence> effectivement encaissées au cours de l'<LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">année civile</LienIntra> (et non le chiffre d'affaires facturé). Vous devez considérer votre CA <MiseEnEvidence>hors taxe (HT)</MiseEnEvidence>. Vos bénéfices correspondent à votre <LienInterne LienPublication="R24382" type="Sigle">CA</LienInterne> HT duquel <LienInterne LienPublication="F23267" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">vous avez déduit vos charges</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter><Tableau><Titre>Taux d'abattement forfaitaire et taux de cotisations sociales par type d'activité</Titre><Colonne largeur="11" type="header"/><Colonne largeur="10" type="normal"/><Colonne largeur="10" type="normal"/><Colonne largeur="11" type="header"/><Colonne largeur="10" type="normal"/><Colonne largeur="10" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Activité principale</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Taux d'abattement fiscal activité principale</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Taux de cotisation activité principale</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Activité secondaire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Taux d'abattement fiscal activité secondaire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Taux de cotisation activité secondaire</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Activité commerciale</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe><Valeur>71 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe><Valeur>12,30 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Prestation de services BIC (activité artisanale)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>21,20 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Activité libérale ou prestation de services BNC et activité libérale Cipav</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>34 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>21,10 %</Valeur></Paragraphe><Paragraphe><Valeur>21,20 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Prestation de services BIC (activité artisanale)</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe><Valeur>21,20 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Activité commerciale</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>71 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>12,30 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Activité libérale ou prestation de services BNC et activité libérale Cipav</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>34 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>21,10 %</Valeur></Paragraphe><Paragraphe><Valeur>21,20 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Activité libérale ou prestation de services BNC</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe><Valeur>34 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe><Valeur>21,10 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Activité commerciale</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>71 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>12,30 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Prestation de services BIC (activité artisanale)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>21,20 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Activité libérale Cipav</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe><Valeur>34 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe><Valeur>21,20 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Activité commerciale</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>71 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>21,20 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Prestation de services BIC (activité artisanale)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>21,20 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Mobilité internationale du micro-entrepreneur : quelle protection sociale ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'<MiseEnEvidence>Urssaf</MiseEnEvidence> a mis en place un <MiseEnEvidence>service Mobilité internationale</MiseEnEvidence> pour vous <MiseEnEvidence>faciliter</MiseEnEvidence> l'<MiseEnEvidence>accès à une protection sociale</MiseEnEvidence> en cas de travail à l'étranger.</Paragraphe><Paragraphe>Ce service vous aide à savoir à <MiseEnEvidence>quel régime de protection sociale</MiseEnEvidence> de <MiseEnEvidence>quel pays</MiseEnEvidence> vous êtes rattaché.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Plusieurs situations</MiseEnEvidence> sont traitées, comme par exemple la <MiseEnEvidence>pluriactivité</MiseEnEvidence> : vous exercez une activité indépendante en France et une ou plusieurs autres activités indépendantes dans des pays frontaliers (Suisse, Allemagne, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>Autre cas , vous avez créé une micro-entreprise en France mais vous souhaitez exercer finalement cette activité au Canada. Il s'agit alors d'un <MiseEnEvidence>détachement</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Dans tous les cas, vous devez <MiseEnEvidence>demander</MiseEnEvidence> un <MiseEnEvidence>certificat</MiseEnEvidence> à ce service Mobilité internationale de l'Urssaf.</Paragraphe><Paragraphe>Pour toute question, <MiseEnEvidence>contactez</MiseEnEvidence> directement le service mobilité internationale de l'Urssaf :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Téléphone : 0 806 804213 de 9h à 12het de 13h à 16h du lundi au vendredi (service gratuit + coût d’appel)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Courriel : mobilite-internationale@urssaf.fr</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Nous vous invitions à <MiseEnEvidence>consulter les contenus du site de l'Urssaf</MiseEnEvidence> pour tout savoir sur ces certificats et sur les modalités de protection sociale en cas de travail à l'étranger.</Paragraphe><Paragraphe>Tout savoir sur le service mobilité internationale de l'Urssaf : <LienExterne URL="https://www.urssaf.fr/portail/home/travail-etranger-mobilite.html">Travail à l'étranger : le service mobilité internationale de l'Urssaf</LienExterne></Paragraphe><Paragraphe>Comment savoir si vous dépendez de la Sécurité sociale française ou de celle d’un autre pays ? : <LienExterne URL="www.urssaf.fr/portail/files/live/sites/urssaf/files/documents/Webinaires/webconference-Urssaf-Mobilite-internationale-2023.pdf">Demander un certificat auprès de l’Urssaf service mobilité internationale</LienExterne></Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F36244" audience="Professionnels"><Titre>Tout ce qu'il faut savoir sur la fiscalité d'un micro-entrepreneur</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F23267" audience="Professionnels"><Titre>Régime fiscal de la micro-entreprise</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F37353" audience="Professionnels"><Titre>Régime social du micro-entrepreneur</Titre><Theme ID="N32112"><Titre>Fonctionnement de l'entreprise</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32887" audience="Professionnels"><Titre>Création d'entreprise : déterminer la nature de l'activité de votre entreprise</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32919" audience="Professionnels"><Titre>Bénéfices industriels et commerciaux (BIC) : régime réel d'imposition</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32105" audience="Professionnels"><Titre>Bénéfices non commerciaux (BNC) : régime réel d'imposition</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F21746" audience="Professionnels"><Titre>Franchise en base de TVA</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F22388" audience="Professionnels"><Titre>Artiste-auteur : déclaration d'activité</Titre><Theme ID="N24269"><Titre>Secteurs d'activité</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R45" sve="non" type="National"><Titre>Joindre un conseiller Urssaf par mail</Titre><RessourceWeb URL="http://www.contact.urssaf.fr/categorie.do"/><Source ID="R30607">Urssaf Caisse nationale (ex-Acoss)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000036391061" ID="R43083"><Titre>Code de la sécurité sociale : articles L613-4 et L613-7</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044628922" ID="R43081"><Titre>Code de la sécurité sociale : article L622-1</Titre><Complement>Assurance vieillesse en cas d'exercice simultané de plusieurs activités professionnelles</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032118836" ID="R65051"><Titre>Code de la sécurité sociale : article R643-3</Titre><Complement>Détermination de l'activité principale au regard de la protection sociale assurance vieillesse</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000030909693" ID="R42453"><Titre>Code de la sécurité sociale : articles D171-12 et D171-13</Titre><Complement>Régime social indépendants agricoles et non agricoles</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006197182/" ID="R31914"><Titre>Code général des impôts : articles 34 à 35 A</Titre><Complement>Détermination des bénéfices industriels et commerciaux (BIC)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000046872552" ID="R35926"><Titre>Code général des impôts : article 39</Titre><Complement>Détermination du bénéfice</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000037988716/" ID="R42461"><Titre>Code général des impôts : article 75</Titre><Complement>Bénéfices agricoles</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006197230/" ID="R40479"><Titre>Code général des impôts : article 155</Titre><Complement>Détermination de revenus de catégories différentes</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/7762-PGP" ID="R40738"><Titre>Bofip-Impôts sur les bénéfices industriels et commerciaux (BIC)</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/2745-PGP" ID="R40430"><Titre>Bofip-Impôts n°BOI-BNC-BASE-10 sur les règles de détermination du bénéfice imposable</Titre><Complement>Bofip-Impôts sur les bénéfices non commerciaux (BNC)</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R17564" URL="https://bpifrance-creation.fr/encyclopedie/trouver-proteger-tester-son-idee/verifiertester-son-idee/liste-professions-liberales" audience="Professionnels"><Titre>Professions libérales réglementées ou non réglementées</Titre><Source ID="R30690">Bpifrance Création</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R43084" URL="https://www.urssaf.fr/portail/home/independant/je-cree-mon-entreprise/ma-protection-sociale-obligatoir/le-cumul-de-mon-activite-liberal.html" audience="Professionnels"><Titre>Protection sociale en cas de cumul d'une activité libérale et d'une autre activité ou statut</Titre><Source ID="R30863">Urssaf</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R65198" URL="https://www.urssaf.fr/portail/home/travail-etranger-mobilite.html" audience="Professionnels"><Titre>Travail à l'étranger : le service mobilité internationale de l'Urssaf</Titre><Source ID="R30625">Urssaf</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R65199" URL="www.urssaf.fr/portail/files/live/sites/urssaf/files/documents/Webinaires/webconference-Urssaf-Mobilite-internationale-2023.pdf" audience="Professionnels"><Titre>Demander un certificat auprès de l’Urssaf service mobilité internationale</Titre><Source ID="R30625">Urssaf</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R57258"><Titre>Œuvres artistiques originales</Titre><Texte><Paragraphe>Œuvres que vous créez et qui n'existaient pas auparavant, soit littéraires, dramatiques, musicales, chorégraphiques, audiovisuelles, cinématographiques, graphiques, plastiques ou photographiques</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52114"><Titre>Année civile</Titre><Texte><Paragraphe>Du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R35326"><Titre>Prorata temporis</Titre><Texte><Paragraphe>Expression latine signifiant en proportion du temps effectivement écoulé. Permet d'effectuer un calcul en tenant compte du temps réel.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R61663"><Titre>Versement libératoire</Titre><Texte><Paragraphe>Option pouvant être prise par un micro-entrepreneur et qui lui permet de payer ses cotisations sociales et son impôt en un unique versement effectué auprès de l'Urssaf</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R47251"><Titre>Abattement forfaitaire</Titre><Texte><Paragraphe>Déduction appliquée sur un montant donné et qui permet au contribuable de ne pas être imposable sur une partie des revenus déclarés au cours d'une année fiscale. Cet abattement intègre les charges de l'entreprise : charges sociales, salaires, loyers de location notamment. Les taux de cet abattement diffèrent en fonction de l'activité exercée par l'entreprise.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R24383" type="Sigle"><Titre>SARL</Titre><Texte><Paragraphe>Société à responsabilité limitée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24382" type="Sigle"><Titre>CA</Titre><Texte><Paragraphe>Chiffre d'affaires</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24387" type="Sigle"><Titre>CAHT</Titre><Texte><Paragraphe>Chiffre d'affaires hors taxe</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R31257" type="Sigle"><Titre>CSG</Titre><Texte><Paragraphe>Contribution sociale généralisée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R31258" type="Sigle"><Titre>CRDS</Titre><Texte><Paragraphe>Contribution pour le remboursement de la dette sociale</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F23458" audience="Professionnels"><Titre>Professions libérales : quel statut juridique et comment déclarer l'activité ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F22428" audience="Professionnels"><Titre>Un artiste peut-il être micro-entrepreneur ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F32353" audience="Professionnels"><Titre>Quelles conséquences pour un micro-entrepreneur qui dépasse les seuils de chiffre d'affaires ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F32135" audience="Professionnels"><Titre>Comment obtenir un numéro Siren ou un Siret ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F36613" audience="Professionnels"><Titre>Comment cumuler les statuts de demandeur d'emploi et de micro-entrepreneur ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F36612" audience="Professionnels"><Titre>Comment cumuler les statuts d'étudiant et de micro-entrepreneur ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F36611" audience="Professionnels"><Titre>Comment cumuler les statuts de retraité et de micro-entrepreneur ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F23264" audience="Professionnels"><Titre>Comment cumuler les statuts de salarié et de micro-entrepreneur ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1648" audience="Particuliers"><Titre>Un agent public peut-il cumuler son emploi avec une activité privée ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1945" audience="Particuliers"><Titre>À quelles conditions un salarié peut-il cumuler plusieurs emplois ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F23629" audience="Professionnels"><Titre>Quels revenus doit déclarer le professionnel soumis à l'impôt sur le revenu ?</Titre></QuestionReponse></Publication>