<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33414" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-11-21T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F33414" profilsPro="tout"><dc:title>Installations classées protection de l'environnement (ICPE)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Environnement</dc:subject><dc:description>Les installations classées pour la protection de l'environnement (ICPE) peuvent avoir des impacts (pollution de l'eau, de l'air, des sols, ...) et présenter des dangers (incendie, explosion, ...) sur l'environnement. Pour ces raisons, elles sont soumises à des réglementations spécifiques.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-11-21</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F33414</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000039206535?tab_selection=code&amp;searchField=ALL&amp;query=L229-6&amp;searchType=ALL&amp;typeRecherche=date&amp;dateVersion=25%2F11%2F2020&amp;typePagination=DEFAUT&amp;pageSize=10&amp;page=1&amp;tab_selection=code&amp;, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074220/LEGISCTA000006159240/#LEGISCTA000006159240, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033036068, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033034252/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033034469?query=L414-4&amp;typeRecherche=date&amp;dateVersion=25%2F11%2F2020&amp;nomCode=EEFtyw%3D%3D&amp;searchField=ALL&amp;tab_selection=code&amp;page=1&amp;, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043978078, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074220/LEGISCTA000006159209/#LEGISCTA000006159209, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074220/LEGISCTA000006159331/#LEGISCTA000006159331, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006159422, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000025127026?etatTexte=VIGUEUR&amp;etatTexte=VIGUEUR_DIFF#LEGIARTI000025127026, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000031069746, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000037667575/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032858256, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000033537539/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000037032088/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000039291739/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000038358635, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000041875927/, http://www.legifrance.gouv.fr/eli/arrete/2015/12/15/DEVP1530691A/jo/texte, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000034315546, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000034429274/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000036074595, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000037345488/, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2012/01/cir_34509.pdf, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000036074614, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000036074702/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N32306</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><Cible>Industriel, Agriculteur – Pêcheur</Cible><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N32300">Environnement</Niveau><Niveau ID="N32306">Installations classées (ICPE, IOTA)</Niveau><Niveau ID="F33414" type="Fiche d'information conditionnée">Installations classées protection de l'environnement (ICPE)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme><DossierPere ID="N32306"><Titre>Installations classées (ICPE, IOTA)</Titre><Fiche ID="F33414">Installations classées protection de l'environnement (ICPE)</Fiche><Fiche ID="F36721">Installations, ouvrages, travaux, activités (IOTA)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Les installations classées pour la protection de l'environnement (ICPE) peuvent avoir des impacts (pollution de l'eau, de l'air, des sols, ...) et présenter des dangers (incendie, explosion, ...) sur l'environnement. Pour ces raisons, elles sont soumises à des réglementations spécifiques.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'une ICPE ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour savoir si un projet est une ICPE, il faut consulter la <LienExterne URL="http://www.ineris.fr/aida/liste_documents/1/18023/1">nomenclature</LienExterne> des ICPE.</Paragraphe><Paragraphe>Si le risque pour l'environnement est plus faible, l'installation est soumise à déclaration.</Paragraphe><Paragraphe>Le régime d'enregistrement se différencie du régime d'autorisation par le caractère standardisable des prescriptions applicables aux installations.</Paragraphe><Paragraphe>Si le projet est concerné par un régime d'autorisation (A), d'enregistrement (E), de déclaration (D et DC), de déclaration (D), il s'agit d'une ICPE. Cette nomenclature détermine également si les installations sont concernées par les risques d'accidents majeurs (Seveso seuil haut ou bas) ou par la directive sur les émissions industrielles (IED).</Paragraphe><Paragraphe>Une ICPE est exploitée ou détenue par une personne physique ou morale, publique ou privée. Il peut par exemple s'agir d'une usine, d'une installation Seveso, d'une carrière, d'une installation de stockage de déchets, d'un parc éolien terrestre, d'une exploitation agricole, ....</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>exploiter une installation classée sans avoir obtenu l'autorisation, l'enregistrement ou la déclaration nécessaires est passible d'amendes administratives et/ou pénales.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Une ICPE peut également être un Iota.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la procédure applicable ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les régimes A, E, DC et D permettent d'identifier les procédures applicables pour obtenir les autorisations permettant d'exploiter les installations et les textes à respecter.</Paragraphe><Paragraphe>L'inspection des installations classées est compétente pour l'instruction et le contrôle de ces installations.</Paragraphe><Paragraphe>En dessous du seuil de la déclaration, l'installation est dite <Expression>Non Classée (NC)</Expression> et est soumise à la police du maire : c'est le règlement sanitaire départemental qui s'applique.</Paragraphe><Paragraphe>Selon les différents régimes identifiés pour le projet, différentes procédures peuvent s'appliquer :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si le projet est soumis à autorisation pour au moins une rubrique, la procédure d'autorisation environnementale s'applique.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si le projet n'est pas soumis à autorisation environnementale, la procédure d'enregistrement ou de déclaration ICPE s'applique en fonction du régime identifié.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les textes juridiques applicables dépendent de la rubrique ICPE concernée par le projet. Ils peuvent être consultés sur le site <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000046017018">aida.ineris.fr</LienExterne></Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment élaborer mon dossier et à qui le transmettre ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'élaboration d'un dossier de demande pour solliciter une autorisation, un enregistrement ou une déclaration peut nécessiter de faire appel à un bureau d'étude.</Paragraphe><Paragraphe>Le dossier de demande d'autorisation environnementale, d'enregistrement ICPE est instruit par un agent instructeur des services de l'État.</Paragraphe><Paragraphe>Sur le volet administratif de l'instruction le pétitionnaire peut contacter les bureaux de l'environnement (ou guichets). Ils sont basés soit en Préfecture, soit en DDT, soit en Unité Départementale de la DREAL (dans le département où est localisé l'AIOT).</Paragraphe><Paragraphe>Ce volet administratif peut concerner en particulier les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Réception du dossier (sauf si le dépôt est dématérialisé)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Organisation de la phase de consultation du public</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Organisation de la commission consultative</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Gestion du contradictoire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Signature de la décision</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Sur le volet technique du dossier, le pétitionnaire doit contacter l'agent instructeur coordonnateur localisé dans l'un des services suivant (dans le département où est localisé l'Aiot) :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Unité Départementale de la DREAL (Direction Régionale de l'Environnement, de l'Aménagement et du Logement) : pour les ICPE hors élevage et hors agroalimentaire (sauf exceptions).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>En DDPP (Direction Départementale de la Protection des Populations) : pour les Aiot/ ICPE élevage et agroalimentaire (sauf exceptions)</Paragraphe></Item></Liste><OuSAdresser ID="R53302" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Direction régionale de l'environnement, de l'aménagement et du logement (Dreal)</Titre><PivotLocal>dreal</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ecologie.gouv.fr/services-deconcentres-du-ministere"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R18" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Direction départementale de la protection des populations (DDPP)</Titre><PivotLocal>ddpp</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/coordonnees-des-DDPP-et-DDETSPP"/></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Autorisation environnementale (procédure A)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un AIOT susceptible de présenter de graves risques pour l'environnement, la santé ou la sécurité publique, ou des impacts importants sur le milieu aquatique est soumis à autorisation environnementale.</Paragraphe><Paragraphe>L'exploitant ou le maître d'ouvrage doit constituer un dossier et faire une demande d'autorisation environnementale avant toute mise en service ou réalisation. Cette demande comprend notamment toutes les mesures envisagées pour démontrer l'acceptabilité du projet au vu des risques et impacts. L'AIOT ne pourra être exploité ou réalisé qu'après obtention de cette autorisation.</Paragraphe><Paragraphe>Des échanges entre le porteur de projet et l'administration en phase amont de l'autorisation environnementale sont préconisés et peuvent faciliter la constitution du dossier. Après dépôt auprès de l'administration, le dossier est examiné par l'instructeur coordonnateur. Il est ensuite soumis à consultation du public. En fin de procédure, le préfet peut prendre un arrêté préfectoral d'autorisation ou de refus. La durée de la procédure est généralement comprise entre 9 et 12 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez consulter <LienExterne URL="https://www.anses.fr/fr/content/les-microplastiques-un-risque-pour-l%E2%80%99environnement-et-la-sant%C3%A9">la page du ministère en charge de l’environnement sur l'autorisation environnementale</LienExterne>, ainsi que la <LienExterne URL="https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/sites/default/files/L%E2%80%99autorisation%20environnementale.pdf" format="application/pdf" poids="335.4 KB">plaquette d'information</LienExterne>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Déposer le dossier</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>En ligne</Titre><Paragraphe>Un dossier de demande d'autorisation environnementale dématérialisé doit être déposé sur Service-Public.fr.</Paragraphe><Paragraphe>Cette téléprocédure offre au pétitionnaire des simplifications et des gains de temps tout au long de la procédure d'instruction, parmi lesquels :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'accusé réception est automatiquement délivré si toutes les pièces obligatoires sont déposées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il n'y a plus de demande de rendez-vous au guichet pour l'examen de complétude</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les compléments et d'autres pièces de procédure (tierce expertise, réponse du pétitionnaire à l'avis de l'AE, contradictoire, fichier de mesures ERC) sont également déposés sur Service-Public.fr</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le dossier complet à jour est automatiquement déposé sur <LienExterne URL="https://www.projets-environnement.gouv.fr/pages/home/">projets-environnement.gouv.fr</LienExterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le pétitionnaire est automatiquement informé de l'avancement de l'instruction de sa demande</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour tout savoir sur la téléprocédure et s'informer sur la préparation du dossier, vous pouvez consulter la <LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/GUNenv%20-%20Brochure_p%C3%A9titionnaire_%C3%A9lectronique.pdf" format="application/pdf" poids="199.8 KB">brochure</LienExterne> et le <LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Guide%20teleprocedure.pdf" format="application/pdf" poids="1.5 MB">guide pour constituer le dossier dématérialisé</LienExterne></Paragraphe><Paragraphe>Les fichiers modèles visés dans ce guide sont disponibles ici :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Mandat_depot.odt" format="application/vnd.oasis.opendocument.text" poids="21.7 KB">Mandat de dépôt</LienExterne> (cas où le bureau d'étude dépose pour le compte du pétitionnaire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Parcelles.csv" format="text/csv" poids="0">Parcelles</LienExterne> (pour les projets terrestres si la liste des parcelles est déposée via un fichier au lieu du tableau en ligne)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/References_geographiques.csv" format="text/csv" poids="0">Références géographiques</LienExterne> (pour les projets maritime ou fluviaux si les informations sont fournies via un fichier au lieu du tableau en ligne)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Mesures_ERC.zip" format="application/zip" poids="2.6 MB">Fichier de mesures ERC</LienExterne> pour la métropole et sa notice</Paragraphe></Item></Liste><ServiceEnLigne ID="R57779" URL="https://psl.service-public.fr/pro_mademarche/DemandeAutorisationEnvironnementale/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déposer une demande d'autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne></Cas><Cas><Titre>Sur place</Titre><ServiceEnLigne ID="R53949" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15964.do" audience="Professionnels" poids="588.5 KB" numerocerfa="15964*03" type="Formulaire"><Titre>Demande d'autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Le formulaire doit être déposé auprès du guichet ICPE ou Iota en préfecture, DDT ou DREAL, dans le département sur lequel doit s'implanter l'AIOT.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R16" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Direction départementale en charge des territoires (DDT ou DDTM)</Titre><PivotLocal>ddt</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://umap.openstreetmap.fr/fr/map/les-services-deconcentres-du-ministere-de-la-trans_121720#7/48.118/-1.714"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R53302" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Direction régionale de l'environnement, de l'aménagement et du logement (Dreal)</Titre><PivotLocal>dreal</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ecologie.gouv.fr/services-deconcentres-du-ministere"/></OuSAdresser><Paragraphe>Lorsque le projet est soumis à évaluation environnementale, il faut aussi fournir toutes les informations nécessaires à la géolocalisation et la description des mesures compensatoires.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Projet soumis à évaluation environnementale</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Consulter la <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074220/LEGISCTA000006108640/2020-11-24/">nomenclature évaluation environnementale</LienExterne> permet de déterminer si le projet y est soumis de manière systématique ou doit faire l'objet d'un <LienExterne URL="https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/levaluation-environnementale-et-demande-dexamen-au-cas-cas">examen au cas par cas</LienExterne>. Un projet soumis à évaluation environnementale comprend une étude d'impact pouvant contenir des mesures ERC (Éviter, réduire, compenser). Cette étude d'impact est soumise notamment à la consultation du public et portée par une procédure d'autorisation. Vous pouvez choisir de votre propre initiative de vous y soumettre.</Paragraphe><Paragraphe>Un projet peut être soumis à évaluation environnementale sans relever d'aucune rubrique A/ICPE, A/Iota ou E/ICPE. Si aucune procédure d'autorisation n'est applicable, il est soumis à autorisation environnementale en tant <Expression>qu'autorisation supplétive</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Le maître d'ouvrage doit fournir toutes les informations nécessaires à la géolocalisation et la description des mesures compensatoires. Le grand public a accès aux mesures compensatoires renseignées sur le <LienExterne URL="https://www.geoportail.gouv.fr/">Géoportail</LienExterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Procédure embarquée au sein d'une autorisation environnementale</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En fonction de sa nature et de son implantation, un projet peut aussi être soumis à d'autres procédures. Lorsqu'il est soumis à autorisation environnementale, celle-ci tiendra lieu et embarquera ces procédures (hors urbanisme).</Paragraphe><Paragraphe>Les procédures embarquées sont les suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Autorisation spéciale pour les <LienExterne URL="https://www.ecologie.gouv.fr/politique-des-sites">sites classés</LienExterne> ou en instance de classement si le projet se trouve sur le périmètre d'un de ces sites</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autorisation spéciale au titre des <LienExterne URL="https://www.ecologie.gouv.fr/aires-protegees-en-france">réserves naturelles</LienExterne> nationales si le projet se trouve sur le périmètre d'une de ces réserves</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Absence d'opposition au titre du régime d'évaluation des sites <LienExterne URL="https://www.ecologie.gouv.fr/reseau-europeen-natura-2000-0">Natura 2000</LienExterne> si le projet se trouve sur le périmètre d'un de ces sites</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autorisation pour l'émission de gaz à effet de serre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dérogation aux mesures de protection de la faune et de la flore sauvage (dérogation espèces protégées)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agrément ou déclaration pour l'utilisation d'organismes génétiquement modifiés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agrément pour le traitement des déchets</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autorisation d'exploiter les installations de <LienExterne URL="https://www.ecologie.gouv.fr/autorisation-dexploiter-installation-production-delectricite">production d'électricité</LienExterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autorisation de <LienExterne URL="http://mesdemarches.agriculture.gouv.fr/demarches/proprietaire-ou-operateur/obtenir-un-droit-une-autorisation-43/article/defricher-une-foret">défrichement</LienExterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autorisations nécessaires pour les installations de production d'électricité utilisant l'énergie mécanique du vent (éoliennes)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autorisations pour les projets d'infrastructure terrestre linéaire de transport</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dérogation aux objectifs au Schéma directeur d'aménagement et de gestion de l'eau (SDAGE)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autorisation de porter atteinte aux allées et alignements d'arbres</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Procédures d'urbanisme</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Un projet ICPE peut aussi être soumis à une <LienInterne LienPublication="N319" type="Dossier" audience="Particuliers">autorisation d'urbanisme</LienInterne> (ex : permis de construire, d'aménager, permis de démolir ou une déclaration préalable de travaux).</Paragraphe><Paragraphe>Si un projet est incompatible avec le plan local d'urbanisme (PLU), le dossier peut être rejeté.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, si une révision de ce PLU est en cours, l'instruction peut être suspendue jusqu'à la mise en compatibilité. La délibération de la collectivité territoriale lançant la révision du Plan Local d'Urbanisme est alors jointe au dossier.</Paragraphe><Paragraphe>Si un projet est soumis à la fois à autorisation environnementale et permis de construire, les dossiers de demande peuvent être déposés de manière séparée.</Paragraphe><Paragraphe>L'enquête publique peut être commune, mais il faut avoir les 2 autorisations avant de commencer les travaux.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Éolienne</Titre><Paragraphe>Un projet éolien terrestre est dispensé de permis de construire s'il est soumis à autorisation environnementale.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dépôt des données brutes de biodiversité</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est obligatoire de fournir les données brutes de biodiversité utilisées dans le cadre de projets d'aménagement soumis à l'approbation de l'autorité administrative.</Paragraphe><Tableau><Titre>Quand faut-il fournir les données ?</Titre><Colonne largeur="50" type="normal"/><Colonne largeur="50" type="normal"/><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Autorisation environnementale</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Avant la phase d'enquête publique</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Déclaration ICPE</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Avant la décision de l'autorité administrative</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Enregistrement ICPE</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Avant la décision de l'autorité administrative</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment préparer son dossier ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez avoir besoin d'un éclairage sur les enjeux environnementaux, le déroulement de la procédure et les délais d'instruction. À cette fin, vous disposez d'outils réglementaires prévus en phase amont de l'autorisation environnementale :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Échange amont via une réunion avec les services de l’État</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Certificat de projet : signer un contrat <Expression>Préfet – porteur de projet</Expression> qui fixe un cadre de procédure</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Demande de cadrage préalable : demander à l'administration un éclairage sur le contenu de l'étude d'impact</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Demande de cas par cas : son instruction va déterminer si une étude d'incidence peut se substituer à l'étude d'impact. Si tel est le cas, l'avis de l'autorité environnementale ne sera pas sollicité et l'enquête publique sera plus courte.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La phase amont peut ainsi permettre de constituer un dossier de meilleure qualité qui facilitera l'instruction ultérieure et réduira les délais.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut faire la démarche ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour demander une autorisation environnementale, un pétitionnaire doit fournir un document attestant :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>soit qu'il est le propriétaire du terrain</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit qu'il a le droit d'y réaliser son projet</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit qu'une procédure est en cours afin de lui conférer ce droit.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Enregistrement ICPE (procédure E)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le régime E est une autorisation simplifiée qui se différencie du régime d'autorisation par le fait que les mesures de gestion des risques sont similaires d'un site à l'autre pour une même rubrique.</Paragraphe><Paragraphe>Cette procédure s'applique sous certaines limites de taille aux installations telles que les élevages, les entrepôts de produits combustibles, les entrepôts frigorifiques par exemple.</Paragraphe><Paragraphe>L'exploitant doit faire une demande d'enregistrement avant toute mise en service. Il doit justifier qu'il respecte les mesures techniques de prévention des risques et des nuisances définies dans un arrêté ministériel de prescriptions générales.</Paragraphe><Paragraphe>Dès que le dossier est complet et régulier, une consultation du public sera réalisée, puis le préfet signera la décision d'autorisation simplifiée ou de refus clôturant la procédure.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'autorisation simplifiée, l'arrêté préfectoral visera l'arrêté ministériel de prescriptions générales à respecter ainsi que les éventuelles prescriptions spécifiques.</Paragraphe><Paragraphe>La durée d'instruction est généralement comprise entre 5 et 6 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Tout forage de plus de 10 m de profondeur doit aussi faire l'objet d'une déclaration transmise par le maître d'ouvrage au préfet au moins 1 mois avant le début des travaux.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Qui peut faire la démarche ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Pour demander un enregistrement, un pétitionnaire doit fournir un document attestant :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit qu'il est le propriétaire du terrain</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit qu'il a le droit d'y réaliser son projet</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit qu'une procédure est en cours afin de lui conférer ce droit</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Comment préparer son dossier ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous pouvez avoir besoin d'un éclairage sur les enjeux environnementaux, aborder des problématiques ou interrogations sur le projet, demander des précisions sur le déroulement de la procédure et les délais d'instruction.</Paragraphe><Paragraphe>À cette fin, vous avez la possibilité de prendre contact avec l'inspection de l'environnement (en amont du dépôt de la demande d'enregistrement) en vue de constituer un dossier de meilleure qualité qui facilitera l'instruction ultérieure.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Déposer le dossier</Paragraphe></TitreFlottant><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>En ligne</Titre><Paragraphe>Un dossier de demande d'autorisation simplifiée (enregistrement) dématérialisé doit être déposé en ligne.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R62282" URL="https://demarches.service-public.fr/pro_mademarche/EICPE/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déposer une demande d'enregistrement d'ICPE (autorisation simplifiée)</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Cette téléprocédure permet des simplifications et des gains de temps tout au long de la procédure d'instruction, parmi lesquels :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'accusé de réception est automatiquement délivré si toutes les pièces obligatoires sont déposées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il n'existe plus de demande de rendez-vous au guichet pour l'examen de complétude</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les compléments et d'autres pièces de procédure (réponse du pétitionnaire à une éventuelle demande de compléments, contradictoire...) sont également déposés en ligne</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour tout savoir sur la téléprocédure et s'informer sur la préparation du dossier, vous pouvez consulter la <LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/GUN-brochure-ENR.pdf" format="application/pdf" poids="256.6 KB">brochure</LienExterne> et le <LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Guide teleprocedure enregistrement.pdf" format="application/pdf" poids="653.2 KB">guide de préparation de la téléprocédure de demande d'enregistrement</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les fichiers modèles visés dans ce guide sont disponibles en ligne :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R62294" type="Modèle de document" audience="Professionnels">Mandat de dépôt</LienInterne> (cas où un bureau d'étude par exemple dépose pour le compte du pétitionnaire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R62296" type="Modèle de document" audience="Professionnels">Parcelles</LienInterne> (pour les projets si la liste des parcelles est déposée via un fichier au lieu du tableau en ligne)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R62297" type="Modèle de document" audience="Professionnels">Références géographiques</LienInterne> (pour les projets si les informations sont fournies via un fichier au lieu du tableau en ligne)</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Sur place</Titre><Paragraphe>Vous devez remplir le formulaire cerfa n°15697. Une notice explicative est disponible.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R47620" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15679.do" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="149.0 KB" numerocerfa="15679*04" type="Formulaire"><Titre>Demande d'enregistrement pour une ou plusieurs installation(s) classée(s) pour la protection de l'environnement</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source><NoticeLiee ID="R47582" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52146&amp;cerfaFormulaire=15679" type="Notice" numerocerfa="52146#03" format="application/pdf" poids="155.0 KB">Notice - Demande d'enregistrement pour une ou plusieurs installation(s) classée(s) pour la protection de l'environnement</NoticeLiee></ServiceEnLigne><Paragraphe>Le dossier d'enregistrement doit être déposé auprès du guichet ICPE (selon l'organisation de chaque territoire) dans le département sur lequel doit s'implanter l'AIOT.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R16" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Direction départementale en charge des territoires (DDT ou DDTM)</Titre><PivotLocal>ddt</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://umap.openstreetmap.fr/fr/map/les-services-deconcentres-du-ministere-de-la-trans_121720#7/48.118/-1.714"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R53302" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Direction régionale de l'environnement, de l'aménagement et du logement (Dreal)</Titre><PivotLocal>dreal</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ecologie.gouv.fr/services-deconcentres-du-ministere"/></OuSAdresser></Cas></BlocCas><TitreFlottant><Paragraphe>Procédures d'urbanisme</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Un projet ICPE peut aussi être soumis à une autorisation d'urbanisme (par exemple, permis de construire, d'aménager, permis de démolir ou une déclaration préalable de travaux).</Paragraphe><Paragraphe>Les formalités administratives concernant l'urbanisme sont déposées de manière séparée au dossier d'enregistrement.</Paragraphe><Paragraphe>Si un projet est incompatible avec le document d'urbanisme en vigueur, le dossier peut être refusé.</Paragraphe><Paragraphe>Si un permis de construire a été demandé, il peut être accordé mais les travaux ne peuvent être exécutés avant que le préfet ait pris l'arrêté préfectoral d'autorisation simplifiée (enregistrement).</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Dépôt des données brutes de biodiversité</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Il est obligatoire de fournir les données brutes de biodiversité utilisées dans le cadre de projets d'aménagement soumis à l'approbation de l'autorité administrative.</Paragraphe><Paragraphe>Il faut fournir les données avant la décision de l'autorité administrative.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Déclaration ICPE (procédure D)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une installation relevant du régime déclaration (D) au titre des ICPE est une activité qui ne présente pas de graves dangers ou nuisances. Elle doit néanmoins respecter des prescriptions dans le cadre de son exploitation.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration inclut les installations, ouvrages, travaux et activités (IOTA) que leur connexité rend nécessaire à l'installation classée ou dont la proximité est de nature à en modifier notablement les dangers ou inconvénients.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les nouvelles installations, l’exploitant doit <MiseEnEvidence>obligatoirement effectuer une</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence> télédéclaration avant la mise en service du projet</MiseEnEvidence>.<MiseEnEvidence/></Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez consulter la <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000031624166">liste des pièces constitutives</LienExterne> d'un dossier de demande de déclaration.</Paragraphe><Paragraphe>Au sein de cette même téléprocédure, il est possible de réaliser (outre une déclaration initiale) les déclarations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Modification (d’implantation, de nature ou de capacité des installations, mode d’exploitation des installations, de prescription(s) applicable(s) à l’installation) : pour en savoir plus, voir le chapitre « Modification »</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bénéfice des droits acquis (antériorité en cas de modification de la nomenclature des ICPE) : pour en savoir plus, voir le chapitre « Bénéfice des droits acquis »</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Changement d’exploitant : pour en savoir plus, voir le chapitre « Changement d’exploitant »</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Cessation d’activité : pour en savoir plus, voir le chapitre « Cessation d'activité »</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour tout savoir sur la téléprocédure et s'informer sur la préparation du dossier, vous pouvez consulter la <LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/GUNenv%20-%20Brochure%20D-ICPE.pdf">brochure</LienExterne> et le <LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/GUNenv%20-%20Guide%20teleprocedure%20D-ICPE.pdf">guide de préparation de la téléprocédure de déclaration ICPE</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le fichier modèle visé dans ce guide est disponible en ligne :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R63686" type="Modèle de document" audience="Professionnels">Mandat de dépôt</LienInterne> (cas où un bureau d'études par exemple dépose pour le compte du pétitionnaire).</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Pour une télédéclaration d’un projet initial</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Il est délivré immédiatement par voie électronique une preuve de dépôt de la déclaration qui est mise à disposition du public sur le site internet de la préfecture pendant une durée minimale de 3 ans.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R42920" URL="https://demarches.service-public.fr/pro_mademarche/DICPE/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déclaration en ligne d'une installation classée pour la protection de l'environnement (ICPE)</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe><MiseEnEvidence>Le déclarant doit attendre au moins 15 jours à partir de la preuve de dépôt de sa télédéclaration ICPE avant de pouvoir mettre en service et exploiter son installation. Si une évaluation environnementale lui est demandée, le déclarant devra attendre d’avoir une autorisation environnementale d’exploiter avant de pouvoir mettre en service son installation.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Si le projet est concerné par un site Natura 2000 (notamment parce qu'il se trouve à l'intérieur ou à proximité d’un site Natura 2000, ou parce que une ou plusieurs parcelles d’épandage sont situées en zone Natura 2000), le déclarant doit joindre à son dossier de déclaration une étude d’incidences Natura 2000 et devra attendre l'accord de l'administration avant de pouvoir exploiter. Vous pouvez consulter la rubrique dédiée à Natura 2000 sur le <LienExterne URL="https://www.ecologie.gouv.fr/reseau-europeen-natura-2000-0">site internet</LienExterne> du ministère de la Transition écologique.</Paragraphe><Paragraphe>La complétude et l’exactitude des éléments déclarés sont sous la responsabilité du déclarant. En cas d’informations inexactes ou d’omission d’éléments, il y aura un défaut de déclaration et l’exploitant s’expose à des sanctions administratives ou pénales prévues par le code de l’environnement.</Paragraphe><Paragraphe>Un projet ICPE peut aussi être soumis à une <LienInterne LienPublication="N319" type="Dossier" audience="Particuliers">autorisation d'urbanisme</LienInterne> (ex : permis de construire, d'aménager, permis de démolir ou une déclaration préalable de travaux).</Paragraphe><Paragraphe>L’exploitant s’engage à adresser, en même temps que sa déclaration, sa demande de permis de construire si cela est nécessaire. Si un projet est incompatible avec le document d'urbanisme en vigueur, le dossier peut être rejeté.</Paragraphe><Paragraphe>Il est obligatoire de fournir les données brutes de biodiversité utilisées dans le cadre de projets d'aménagement soumis à l'approbation de l'autorité administrative.</Paragraphe><Paragraphe>Tout forage de plus de 10 m de profondeur doit aussi faire l'objet d'une déclaration transmise par le maître d'ouvrage au préfet au moins 1 mois avant le début des travaux. Cette démarche n’est pas nécessaire quand le forage a fait l’objet d’une déclaration IOTA ou d’une autorisation environnementale.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Bénéfice des droits acquis </Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les installations qui, après avoir été régulièrement mises en service, sont soumises, en vertu d'un décret relatif à la nomenclature des installations classées, au régime ICPE concerné. Elles peuvent continuer à fonctionner sans cette déclaration, à la seule condition que l'exploitant se soit déjà fait connaître du préfet de département ou se fasse connaître de lui dans l'année suivant l'entrée en vigueur du décret.</Paragraphe><Paragraphe>Cette disposition s’applique également lorsque l’origine du changement de classement de l’installation est un changement de classification de dangerosité d’une substance, d’un mélange ou d’un produit utilisés ou stockés dans l’installation. Le délai d’un an est, dans ce cas, calculé à partir de la date d’entrée en vigueur de ce changement de classification.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les installations concernées relevant du régime de l’autorisation et de l’enregistrement, une déclaration doit être réalisée auprès du préfet de département.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les installations concernées relevant du régime de la déclaration, l’exploitant de l’installation entrant dans le champ de la nomenclature des installations classées doit effectuer la télédéclaration du bénéfice des droits acquis en saisissant les informations en cliquant sur le lien suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R42920" URL="https://demarches.service-public.fr/pro_mademarche/DICPE/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déclaration en ligne d'une installation classée pour la protection de l'environnement (ICPE)</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Modification</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>ICPE soumise à autorisation environnementale (A) ou à enregistrement (E)</Titre><Paragraphe>Une fois l'autorisation ou l'enregistrement obtenu, tout projet de modification importante doit être signalé au préfet de département.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les cas où la modification est substantielle, une nouvelle demande d'autorisation environnementale ou d'enregistrement doit être déposée.</Paragraphe><Paragraphe>Dans le cas où la modification est notable, un porter à connaissance est transmis au préfet de département. Si l'examen par l'inspection de l'environnement confirme son caractère non substantiel, un arrêté préfectoral de prescriptions complémentaires peut être signé en cas de nécessité.</Paragraphe><Paragraphe>Le préfet de département peut à tout moment modifier les prescriptions par arrêté préfectoral pour renforcer, adapter ou atténuer les prescriptions fixées. Ces modifications sont faites soit à la demande justifiée du titulaire, soit sur proposition de l'inspection de l'environnement.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>ICPE soumise à déclaration (D)</Titre><Paragraphe>Une fois la déclaration obtenue, tout projet de modification importante doit être signalé au préfet du département, en saisissant les informations en cliquant sur le lien suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R42920" URL="https://demarches.service-public.fr/pro_mademarche/DICPE/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déclaration en ligne d'une installation classée pour la protection de l'environnement (ICPE)</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Dans les cas où la modification est substantielle, il convient de déposer une nouvelle déclaration en cliquant sur le lien suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R42920" URL="https://demarches.service-public.fr/pro_mademarche/DICPE/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déclaration en ligne d'une installation classée pour la protection de l'environnement (ICPE)</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Dans le cas où la modification est notable, un porter à connaissance est transmis au préfet de département. Si l'examen par l'inspection de l'environnement confirme son caractère non substantiel, un arrêté préfectoral de prescriptions spéciales peut être signé en cas de nécessité.</Paragraphe><Paragraphe>Le préfet de département peut à tout moment modifier les prescriptions par arrêté préfectoral pour renforcer, adapter ou atténuer les prescriptions fixées. Ces modifications peuvent être faites soit à la demande justifiée du titulaire, soit sur proposition de l'inspection de l'environnement.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Changement d'exploitant</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>ICPE soumise à autorisation environnementale (A)</Titre><Paragraphe>La demande de changement d'exploitant est adressée au Préfet.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les 3 mois qui suivent le transfert, le nouvel exploitant fait une déclaration qui mentionne :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>S'il s'agit d'une personne physique : les noms, prénoms et domicile du nouvel exploitant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il s'agit d'une personne morale : sa dénomination ou sa raison sociale, sa forme juridique, l'adresse de son siège social ainsi que la qualité du déclarant.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le préfet en accuse réception dans un délai d'un mois.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les cas suivants, le changement d'exploitant est soumis à autorisation :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Installations de stockage de déchets (hors inertes)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Carrières</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Seveso seuil haut</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sites de stockage géologique de dioxyde de carbone</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Certaines installations susceptibles d'être à l'origine de pollution importante du sol et des eaux.</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>ICPE soumise à enregistrement (E) ou déclaration (D)</Titre><Paragraphe>Le changement d'exploitant est soumis à autorisation pour certaines installations soumises au régime d'enregistrement et susceptibles d'être à l'origine de pollution importante du sol et des eaux. Les capacités techniques et financières du nouvel exploitant et des garanties financières sont annexées à cette demande. Cela ne s'applique pas lorsque leur montant est inférieur à <Valeur>100 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les autres cas, le nouvel exploitant en fait la déclaration au préfet de département dans le mois qui suit la prise en charge de l'exploitation en saisissant les informations en cliquant sur le lien suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R42920" URL="https://demarches.service-public.fr/pro_mademarche/DICPE/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déclaration en ligne d'une installation classée pour la protection de l'environnement (ICPE)</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Cette déclaration mentionne :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>S'il s'agit d'une personne physique : les noms, prénoms et domicile du nouvel exploitant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il s'agit d'une personne morale : sa dénomination ou sa raison sociale, sa forme juridique, l'adresse de son siège social ainsi que la qualité du déclarant.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il est délivré un récépissé sans frais de cette déclaration.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>ICPE relevant de la déclaration avec contrôle périodique par un organisme agréé</Titre><Paragraphe>La déclaration de changement d'exploitant est accompagnée d'un justificatif de réalisation du dernier contrôle périodique. Il est délivré un récépissé sans frais de cette déclaration.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Fin de validité (caducité)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'arrêté préfectoral d'autorisation environnementale, d'enregistrement ou la déclaration cesse de produire effet si le projet n'a pas été mis en service ou réalisé dans un délai de 3 ans à compter du jour de la notification ou dans le délai fixé dans l'acte le cas échéant.</Paragraphe><Paragraphe>Ce délai peut être allongé en cas de force majeure ou de demande justifiée et acceptée de prorogation de délai.</Paragraphe><Paragraphe>L'arrête préfectoral devient caduque si l'exploitation a été interrompue pendant plus de 2 années consécutives. Dans ces cas, une nouvelle demande doit être effectuée selon le régime en vigueur.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Cessation d'activité (ICPE)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Toute cessation d'exploitation d'une ICPE soumise à autorisation environnementale ou à enregistrement doit être notifiée au préfet au moins 3 mois avant la date de l'arrêt définitif. Ce délai est porté à 6 mois pour une installation de stockage de déchets, un site de stockage géologique de dioxyde de carbone ou une carrière.</Paragraphe><Paragraphe>Ce délai est d'1 mois pour une ICPE soumise à déclaration. Il convient de saisir les informations en cliquant sur le lien suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R42920" URL="https://demarches.service-public.fr/pro_mademarche/DICPE/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déclaration en ligne d'une installation classée pour la protection de l'environnement (ICPE)</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>L'exploitant a une obligation de mise en sécurité et de remise en état du site.</Paragraphe><Paragraphe>Les dispositions applicables en cas de mise à l'arrêt de l'installation pour la mise en sécurité et pour la remise en état du site dépendent de l'usage du site et du régime de l'installation (A, E).</Paragraphe><Paragraphe>Plus l'usage futur est sensible, plus les mesures à prendre seront importantes.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F33368" audience="Professionnels"><Titre>Installation d'une éolienne domestique ou agricole</Titre><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R53302" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Direction régionale de l'environnement, de l'aménagement et du logement (Dreal)</Titre><PivotLocal>dreal</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ecologie.gouv.fr/services-deconcentres-du-ministere"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R16" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Direction départementale en charge des territoires (DDT ou DDTM)</Titre><PivotLocal>ddt</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://umap.openstreetmap.fr/fr/map/les-services-deconcentres-du-ministere-de-la-trans_121720#7/48.118/-1.714"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R18" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Direction départementale de la protection des populations (DDPP)</Titre><PivotLocal>ddpp</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/coordonnees-des-DDPP-et-DDETSPP"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000039206535?tab_selection=code&amp;searchField=ALL&amp;query=L229-6&amp;searchType=ALL&amp;typeRecherche=date&amp;dateVersion=25%2F11%2F2020&amp;typePagination=DEFAUT&amp;pageSize=10&amp;page=1&amp;tab_selection=code&amp;" ID="R57618"><Titre>Code de l'environnement : article L229-6</Titre><Complement>Autorisation pour l'émission de gaz à effet de serre</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074220/LEGISCTA000006159240/#LEGISCTA000006159240" ID="R57616"><Titre>Code de l'environnement : articles L332-1 à L332-10</Titre><Complement>Autorisation spéciale au titre des réserves naturelles nationales</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033036068" ID="R42362"><Titre>Code de l'environnement : articles L341-1 à L341-15-1</Titre><Complement>Autorisation spéciale au titre des sites classés ou en instance de classement</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033034252/" ID="R57619"><Titre>Code de l'environnement : article L411-2</Titre><Complement>Dérogation espèces protégées</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033034469?query=L414-4&amp;typeRecherche=date&amp;dateVersion=25%2F11%2F2020&amp;nomCode=EEFtyw%3D%3D&amp;searchField=ALL&amp;tab_selection=code&amp;page=1&amp;" ID="R57617"><Titre>Code de l'environnement : article L414-4</Titre><Complement>Absence d'opposition au titre du régime d'évaluation des sites Natura 2000</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043978078" ID="R42629"><Titre>Code de l'environnement : articles L511-1 à L517-2</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074220/LEGISCTA000006159209/#LEGISCTA000006159209" ID="R57707"><Titre>Code de l'environnement : articles L122-1 à L122-15</Titre><Complement>Projets soumis à évaluation environnementale</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074220/LEGISCTA000006159331/#LEGISCTA000006159331" ID="R57625"><Titre>Code de l'environnement : articles R122-1 à R122-27</Titre><Complement>Modification d'un projet soumis à autorisation environnementale</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006159422" ID="R42627"><Titre>Code de l'environnement : articles R516-1 à R516-6</Titre><Complement>Garanties financières</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000025127026?etatTexte=VIGUEUR&amp;etatTexte=VIGUEUR_DIFF#LEGIARTI000025127026" ID="R57620"><Titre>Code de l'environnement : article L532-3</Titre><Complement>Agrément ou déclaration pour l'utilisation d'organismes génétiquement modifiés</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000031069746" ID="R57621"><Titre>Code de l'énergie : article L311-1</Titre><Complement>Autorisation d'exploiter les installations de production d'électricité</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000037667575/" ID="R50558"><Titre>Code du patrimoine : articles L621-30 à L621-32</Titre><Complement>Autorisation pour les infrastructures routières et ferroviaires « État »</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032858256" ID="R44735"><Titre>Code du patrimoine : articles L632-1 à L632-3</Titre><Complement>Autorisation pour les infrastructures routières et ferroviaires « État »</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000033537539/" ID="R46075"><Titre>Décret n°2016-1661 du 5 décembre 2016 modifiant le code de l'environnement et la nomenclature des ICPE</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000037032088/" ID="R50904"><Titre>Décret n°2018-458 du 6 juin 2018 modifiant la nomenclature des installations classées pour la protection de l'environnement</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000039291739/" ID="R55100"><Titre>Décret n°2019-1096 du 28 octobre 2019 modifiant la nomenclature des installations classées pour la protection de l'environnement</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000038358635" ID="R49492"><Titre>Décret n° 2019-292 du 9 avril 2019 modifiant la nomenclature des installations classées pour la protection de l'environnement</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000041875927/" ID="R56346"><Titre>Décret n°2020-559 du 12 mai 2020 modifiant la nomenclature des ICPE - régime d'enregistrement</Titre><Complement>Introduction du régime d'enregistrement pour 3 rubriques : 2915, 2930 et 2940 dans la nomenclature</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/eli/arrete/2015/12/15/DEVP1530691A/jo/texte" ID="R42641"><Titre>Arrêté du 15 décembre 2015 relatif à la dématérialisation de la déclaration des installations classées pour la protection de l'environnement</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000034315546" ID="R47363"><Titre>Arrêté du 3 mars 2017 fixant le modèle national de demande d'enregistrement d'une installation classée pour la protection de l'environnement</Titre><Complement>Formulaire pour les demandes d'enregistrement</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000034429274/" ID="R57285"><Titre>Arrêté du 11 avril 2017 relatif aux prescriptions générales applicables aux entrepôts couverts soumis à la rubrique 1510</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000036074595" ID="R49494"><Titre>Arrêté du 21 novembre 2017 modifiant certains arrêtés ministériels applicables à certaines installations classées pour la protection de l'environnement</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000037345488/" ID="R56432"><Titre>Arrêté du 28 juin 2018 modifiant l'arrêté du 5 décembre 2016 sur les ICPE soumises à déclaration avec contrôle périodique</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2012/01/cir_34509.pdf" ID="R44881" format="application/pdf" poids="1.2 MB"><Titre>Circulaire du 12 janvier 2012 relative à l'instruction des projets éoliens par les services de l'aviation civile</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000036074614" ID="R49495"><Titre>Arrêté du 21 novembre 2017 relatif aux prescriptions applicables aux installations relevant du régime de l'autorisation au titre de la rubrique n° 2150 de la nomenclature des ICPE</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000036074702/" ID="R49496"><Titre>Arrêté du 21 novembre 2017 sur les prescriptions applicables aux installations relevant du régime de la déclaration avec contrôle périodique au titre de la rubrique n° 2150 de la nomenclature des ICPE</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R63686" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/GUNenv%20-%20Mandat%20de%20depot%20D.pdf" audience="Professionnels" type="Modèle de document"><Titre>Mandat de dépôt d’une téléprocédure D ICPE</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R57779" URL="https://psl.service-public.fr/pro_mademarche/DemandeAutorisationEnvironnementale/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déposer une demande d'autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R62282" URL="https://demarches.service-public.fr/pro_mademarche/EICPE/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déposer une demande d'enregistrement d'ICPE (autorisation simplifiée)</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R62929" URL="https://psl.service-public.fr/pro_mademarche/DIOTA/demarche" audience="Professionnels" type="Formulaire"><Titre>Déposer une déclaration IOTA (Installations, Ouvrages, Travaux et Activités)</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R39946" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15275.do" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="124.6 KB" numerocerfa="15275*04" type="Formulaire"><Titre>Notification de la cessation d'activité d'une installation classée ICPE relevant du régime de la déclaration</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source><NoticeLiee ID="R39947" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51944&amp;cerfaFormulaire=15275" type="Notice" numerocerfa="51944#03" format="application/pdf" poids="2.5 MB">Notice - Notification de la cessation d'activité d'une installation classée ICPE</NoticeLiee></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R42638" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15274.do" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="125.4 KB" numerocerfa="15274*03" type="Formulaire"><Titre>Déclaration du bénéfice des droits acquis d'une installation classée ICPE</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source><NoticeLiee ID="R39944" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51944&amp;cerfaFormulaire=15274" type="Notice" numerocerfa="51944#03" format="application/pdf" poids="2.5 MB">Notice - Déclaration du bénéfice des droits acquis d'une installation classée ICPE</NoticeLiee></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R42637" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15273.do" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="120.1 KB" numerocerfa="15273*03" type="Formulaire"><Titre>Déclaration du changement d'exploitant d'une installation classée ICPE</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source><NoticeLiee ID="R39942" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51944&amp;cerfaFormulaire=15273" type="Notice" numerocerfa="51944#03" format="application/pdf" poids="2.5 MB">Notice - Déclaration du changement d'exploitant d'une installation classée ICPE</NoticeLiee></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R39939" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15272.do" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="133.0 KB" numerocerfa="15272*03" type="Formulaire"><Titre>Déclaration de modification d'une installation classée ICPE</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source><NoticeLiee ID="R39940" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51944&amp;cerfaFormulaire=15272" type="Notice" numerocerfa="51944#03" format="application/pdf" poids="2.5 MB">Notice - Déclaration de modification d'une installation classée ICPE</NoticeLiee></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R42639" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15271.do" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="176.2 KB" numerocerfa="15271*03" type="Formulaire"><Titre>Déclaration initiale d'une installation classée ICPE (Cerfa n°15271)</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source><NoticeLiee ID="R39938" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51944&amp;cerfaFormulaire=15271" type="Notice" numerocerfa="51944#03" format="application/pdf" poids="2.5 MB">Notice - Déclaration initiale d'une installation classée ICPE</NoticeLiee></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R42920" URL="https://demarches.service-public.fr/pro_mademarche/DICPE/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déclaration en ligne d'une installation classée pour la protection de l'environnement (ICPE)</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R53949" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15964.do" audience="Professionnels" poids="588.5 KB" numerocerfa="15964*03" type="Formulaire"><Titre>Demande d'autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R50462" URL="http://www.projets-environnement.gouv.fr" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Consultation et dépôt des projets soumis à étude d'impact (Évaluation environnementale)</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R47620" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15679.do" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="149.0 KB" numerocerfa="15679*04" type="Formulaire"><Titre>Demande d'enregistrement pour une ou plusieurs installation(s) classée(s) pour la protection de l'environnement</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source><NoticeLiee ID="R47582" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52146&amp;cerfaFormulaire=15679" type="Notice" numerocerfa="52146#03" format="application/pdf" poids="155.0 KB">Notice - Demande d'enregistrement pour une ou plusieurs installation(s) classée(s) pour la protection de l'environnement</NoticeLiee></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R23366" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_14610.do" audience="Professionnels" format="application/force-download" poids="859.2 KB" numerocerfa="14610*01" type="Formulaire"><Titre>Demande d'instruction d'un projet éolien par les services de l'aviation civile</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R40358" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15294.do" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="675.3 KB" numerocerfa="15294*01" type="Formulaire"><Titre>Autorisation unique pour une installation classée ICPE - Titre II (autres que installations énergétiques)</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R40357" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15293.do" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="911.7 KB" numerocerfa="15293*01" type="Formulaire"><Titre>Autorisation unique pour une installation classée ICPE - Titre I (installations énergétiques)</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R62294" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Mandat-de-depot_ENR.docx" audience="Professionnels" format="application/vnd.openxmlformats-officedocument.wordprocessingml.document" poids="13.4 KB" type="Modèle de document"><Titre>Mandat de dépôt d'une demande d'enregistrement</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R62296" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Parcelles_ENR.docx" audience="Professionnels" format="application/vnd.openxmlformats-officedocument.wordprocessingml.document" poids="12.2 KB" type="Modèle de document"><Titre>Parcelles</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R62297" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/References-geographiques_ENR.docx" audience="Professionnels" format="application/vnd.openxmlformats-officedocument.wordprocessingml.document" poids="12.5 KB" type="Modèle de document"><Titre>Références géographiques</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R57603" URL="https://www.ecologie.gouv.fr/lautorisation-environnementale" audience="Professionnels"><Titre>L'autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R57781" URL="https://www.projets-environnement.gouv.fr/pages/home/" audience="Professionnels"><Titre>Consultation des projets soumis à étude d'impact</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R42735" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Guide%20teleprocedure.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="1.5 MB"><Titre>Guide Téléprocédure Aiot</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R50594" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/GUNenv%20-%20Brochure_p%C3%A9titionnaire_%C3%A9lectronique.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="199.8 KB"><Titre>Brochure - Téléprocédure Autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R57609" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Parcelles.csv" audience="Professionnels" format="text/csv" poids="0"><Titre>Parcelles - autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R57610" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/References_geographiques.csv" audience="Professionnels" format="text/csv" poids="0"><Titre>Références géographiques - autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R57611" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Mesures_ERC.zip" audience="Professionnels" format="application/zip" poids="2.6 MB"><Titre>Fichier de mesures ERC - autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R47225" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000046017018" audience="Professionnels"><Titre>Pièces du dossier de déclaration IOTA demandées pour certains projets (III à VIII)</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R56434" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006189058/" audience="Professionnels"><Titre>Nomenclature des Iota (installations polluant les milieux aquatiques)</Titre><Source ID="R30672">Institut national de l'environnement industriel et des risques (Ineris)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R42630" URL="http://www.ineris.fr/aida/liste_documents/1/18023/1" audience="Professionnels"><Titre>Nomenclature des ICPE et des IOTA</Titre><Source ID="R30672">Institut national de l'environnement industriel et des risques (Ineris)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R40785" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000046012176" audience="Professionnels"><Titre>Nomenclature des projets soumis à évaluation environnementale</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R50857" URL="https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/levaluation-environnementale-et-demande-dexamen-au-cas-cas" audience="Professionnels"><Titre>Évaluation environnementale : comment se passe la demande d'examen au cas par cas ?</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R53282" URL="https://www.ecologie.gouv.fr/politique-des-sites" audience="Professionnels"><Titre>Politique des sites</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R31152" URL="https://www.ecologie.gouv.fr/aires-protegees-en-france" audience="Professionnels"><Titre>Aires protégées en France</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R49903" URL="https://www.ecologie.gouv.fr/reseau-europeen-natura-2000-0" audience="Professionnels"><Titre>Natura 2000</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R37985" URL="https://www.ecologie.gouv.fr/autorisation-dexploiter-installation-production-delectricite" audience="Professionnels"><Titre>Autorisation d'exploiter une installation de production d'électricité</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R31275" URL="http://mesdemarches.agriculture.gouv.fr/demarches/proprietaire-ou-operateur/obtenir-un-droit-une-autorisation-43/article/defricher-une-foret" audience="Professionnels"><Titre>Défricher une forêt</Titre><Source ID="R31230">Ministère chargé de la recherche</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R47536" URL="https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/sites/default/files/L%E2%80%99autorisation%20environnementale.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="335.4 KB"><Titre>Autorisation environnementale : des démarches simplifiées, des projets sécurisés</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R37432" URL="https://www.anses.fr/fr/content/les-microplastiques-un-risque-pour-l%E2%80%99environnement-et-la-sant%C3%A9" audience="Professionnels"><Titre>Les microplastiques, un risque pour l’environnement et la santé</Titre><Source ID="R44565">Agence nationale de sécurité sanitaire de l'alimentation, de l'environnement et du travail (Anses)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R57608" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Mandat_depot.odt" audience="Professionnels" format="application/vnd.oasis.opendocument.text" poids="21.7 KB"><Titre>Mandat de dépôt pour autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R62284" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/GUN-brochure-ENR.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="256.6 KB"><Titre>Brochure de présentation de la téléprocédure de demande d'enregistrement</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R62283" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Guide teleprocedure enregistrement.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="653.2 KB"><Titre>Guide de préparation de la téléprocédure de la demande d'enregistrement</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R61057" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000031624166" audience="Professionnels"><Titre>Liste des pièces constitutives d'un dossier de demande de déclaration</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R63685" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/GUNenv%20-%20Guide%20teleprocedure%20D-ICPE.pdf" audience="Professionnels"><Titre>Guide de préparation de la téléprocédure de déclaration ICPE</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R63684" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/GUNenv%20-%20Brochure%20D-ICPE.pdf" audience="Professionnels"><Titre>Brochure de présentation de la téléprocédure de déclaration – ICPE</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus></Publication>