<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33808" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-02-14T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F33808" profilsPro="tout"><dc:title>Prise en charge des frais de transports personnels (Forfait mobilités durables)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Environnement</dc:subject><dc:description>Un employeur peut prendre en charge les frais de transport personnels de ses salariés lorsqu'ils utilisent un moyen de transport alternatif.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-02-14</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F33808</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000019950564, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000018487508, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042910732, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000041858450/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N32303</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N32300">Environnement</Niveau><Niveau ID="N32303">Transports - Mobilité</Niveau><Niveau ID="F33808" type="Fiche d'information conditionnée">Prise en charge des frais de transports personnels (Forfait mobilités durables)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme><DossierPere ID="N32303"><Titre>Transports - Mobilité</Titre><Fiche ID="F37900">Prise en charge obligatoire des frais de transports publics des salariés</Fiche><Fiche ID="F33808">Prise en charge des frais de transports personnels (Forfait mobilités durables)</Fiche><Fiche ID="F31031">Versement mobilité</Fiche><Fiche ID="F31222">Remboursement partiel de l'accise sur les énergies (gazole) pour transporteurs routiers de marchandises et de personnes (ex-TICPE)</Fiche><Fiche ID="F22203">Taxes sur l'affectation des véhicules à des fins économiques (ex-TVS)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Un employeur <MiseEnEvidence>peut</MiseEnEvidence> prendre en charge les frais de transport personnels de ses salariés lors de leurs trajets domicile-travail s'ils utilisent un moyen de transport alternatif. Cette prise en charge n'est pas obligatoire. Elle prend la forme d'un <Expression><MiseEnEvidence>forfait mobilités durables</MiseEnEvidence></Expression>. Lorsqu'elle est mise en place, elle peut être <MiseEnEvidence>exonérée de cotisations sociales</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Une fiche portant sur la prise en charge obligatoire des frais de transports publics des salariés est <LienInterne LienPublication="F37900" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">disponible ici</LienInterne>.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels moyens de transport sont concernés par le forfait mobilités durables ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur <MiseEnEvidence>peut verser</MiseEnEvidence> un forfait mobilités durables à ses salariés qui utilisent un moyen de transport alternatif pour leurs trajets professionnels.</Paragraphe><Paragraphe>Les moyens de transport <MiseEnEvidence>pris en charge</MiseEnEvidence> sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vélo personnel, y compris vélo électrique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Covoiturage, en tant que passager et en tant que conducteur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Engins de déplacement personnels, cyclomoteurs et motocyclettes en location ou en libre-service : scooters et trottinettes électriques, etc.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Services de mobilité partagée : vélos, vélos électriques, cyclomoteurs, motocyclettes, autres engins de déplacement personnel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R67306" type="Définition de glossaire">Autopartage</LienIntra> de véhicules à faibles émissions (notamment les véhicules alimentés totalement ou partiellement par : électricité, hydrogène, gaz naturel)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autres engins de déplacement personnel motorisés (électriques) : trottinettes, monoroues, gyropodes, skateboard, hoverboard, etc.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Transports publics (hors abonnement)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les moyens de transport <MiseEnEvidence>exclus</MiseEnEvidence> sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Véhicules à motorisation thermique : scooters, motos, voitures transportant une seule personne, etc.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Taxis, véhicules de tourisme avec chauffeur (VTC), etc.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Train</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Marche à pied</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels salariés peuvent bénéficier du forfait mobilités durables ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Salariés concernés</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le forfait mobilités durables peut bénéficier aux salariés dans au moins une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Salariés dont la résidence habituelle ou le lieu de travail :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit est situé dans une commune non desservie par un service public de transport collectif régulier ni par un service privé mis en place par l'employeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit n'est pas dans une agglomération de plus de 100 000 habitants</Paragraphe></Item></Liste></Item><Item><Paragraphe>Salariés pour lesquels l'utilisation d'un véhicule personnel est rendue indispensable par des conditions d'horaires de travail particuliers ne permettant pas d'emprunter un mode collectif de transport (par exemple certains travailleurs de nuit)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Salariés qui exercent leur activité sur plusieurs lieux de travail au sein d'une même entreprise qui n'assure pas le transport des salariés (entre ces différents lieux et entre ces lieux et la résidence des salariés)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le forfait mobilités durables <MiseEnEvidence>ne peut pas</MiseEnEvidence> bénéficier aux salariés dans <MiseEnEvidence>les situations suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Salariés bénéficiant d'un véhicule mis à disposition de façon permanente par l'employeur, et dont l'employeur prend en charge les dépenses de carburant ou d'alimentation électrique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Salariés logés dans des conditions telles qu'ils ne payent aucun frais de transport pour se rendre à leur travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Salariés dont le transport est assuré gratuitement par l'employeur</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Salariés à temps partiel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsqu'il est mis en place, le forfait mobilités durables <MiseEnEvidence>doit aussi bénéficier aux salariés à temps partiel</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les salariés à temps partiel, la prise en charge dépend de la durée de leur travail :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si la durée est <MiseEnEvidence>supérieure à <Valeur>50 %</Valeur></MiseEnEvidence> de la durée légale du travail hebdomadaire ou conventionnelle, le <Expression>forfait mobilités durables</Expression> <MiseEnEvidence>doit s'appliquer comme pour un salarié à temps complet</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si la durée est <MiseEnEvidence>inférieure à <Valeur>50 %</Valeur></MiseEnEvidence> de la durée légale du travail hebdomadaire ou conventionnelle, la prise en charge de l'employeur doit être <MiseEnEvidence>proportionnelle du nombre d'heures travaillées par rapport à la moitié de la durée du travail à temps complet</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Dans une entreprise où la durée du travail à temps complet est de 35 heures, un salarié travaille 7 heures par semaine.</Paragraphe><Paragraphe>Il travaille <Valeur>20 %</Valeur> du temps de travail à temps complet (7 heures), soit <Valeur>40 %</Valeur> des heures travaillées par rapport à <MiseEnEvidence>la moitié</MiseEnEvidence> (ici, 17,5 heures) de la durée du travail à temps complet.</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié doit donc bénéficier de <Valeur>40 %</Valeur> du montant du forfait mobilités durables qu'il aurait perçu s'il avait été à temps complet.</Paragraphe></Exemple></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment mettre en place le forfait mobilités durables dans l'entreprise ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Mise en place</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le forfait mobilités durables <MiseEnEvidence>n'est pas obligatoire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut être mis en place <MiseEnEvidence>par accord d'entreprise</MiseEnEvidence> ou par accord inter-entreprises. En l'absence d'accord d'entreprise ou inter-entreprises, il peut être mis en place par accord de branche.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence d'accord collectif, il peut être mis en œuvre par décision unilatérale de l'employeur, après consultation du <LienInterne LienPublication="F34474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">comité social et économique (CSE)</LienInterne>, s'il existe.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Accord collectif</Titre><Paragraphe>L'accord d'entreprise ou de branche définit le <MiseEnEvidence>montant</MiseEnEvidence> et les <MiseEnEvidence>critères d'attribution</MiseEnEvidence> du forfait mobilités durables par l'employeur à ses salariés.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Absence d'accord collectif</Titre><Paragraphe>L'employeur définit lui-même le <MiseEnEvidence>montant</MiseEnEvidence> et les <MiseEnEvidence>modes de prise en charge</MiseEnEvidence> des frais de déplacement par le forfait mobilités durables. Il doit consulter le comité social et économique (CSE).</Paragraphe></Cas></BlocCas><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>En cas de changement concernant le remboursement des frais de carburant ou d'alimentation électrique, l'employeur doit <MiseEnEvidence>avertir les salariés au moins un mois avant la date fixée pour le changement</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Obligation de mise en œuvre équivalente</Paragraphe></Titre><Paragraphe>S'il est mis en œuvre, l'employeur doit faire bénéficier du forfait mobilités durables <MiseEnEvidence>de manière équivalente</MiseEnEvidence> à l'ensemble des salariés de l'entreprise pouvant en bénéficier. Cela inclut les remboursements de frais de carburant et d'alimentation de véhicules électriques.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur doit disposer des éléments justifiant cette prise en charge, recueillis auprès des salariés bénéficiaires.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de mise en place équivalente, l'employeur risque une <MiseEnEvidence>sanction</MiseEnEvidence>. Il s'agit d'une amende de <Valeur>750 €</Valeur> (<LienIntra LienID="R67012" type="Définition de glossaire">personne physique</LienIntra>) ou <Valeur>3 750 €</Valeur> (<LienIntra LienID="R67013" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra>).</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Formalités</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour en bénéficier, le salarié doit <MiseEnEvidence>fournir une attestation sur l'honneur ou un justificatif de paiement</MiseEnEvidence> attestant l'utilisation d'un mode de transport visé par le forfait mobilités durables.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de la prise en charge des frais de transport doit être <MiseEnEvidence>mentionné sur la fiche de paie</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le forfait mobilités durables est-il exonéré de cotisations sociales ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le forfait mobilités durables <MiseEnEvidence>n'a pas de montant maximum ni minimum</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le forfait mobilités durables est <MiseEnEvidence>exonéré de cotisations sociales</MiseEnEvidence> dans les <MiseEnEvidence>limites</MiseEnEvidence> suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit <Valeur>500 €</Valeur> par an et par salarié, dont au maximum <Valeur>200 €</Valeur> pour les frais de carburant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit <Valeur>800 €</Valeur> par an et par salarié au total, pour les salariés bénéficiant également de la <LienInterne LienPublication="F37900" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">prise en charge de leur titre d'abonnement aux transports publics ou de location de vélos</LienInterne>. Ce montant est appliqué à la totalité des remboursements accordés au salarié dans le cadre du forfait mobilités durable et de son abonnement aux transports. Le maximum de <Valeur>200 €</Valeur> pour les frais de carburant s'applique.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Pour le salarié qui en bénéficie, le forfait mobilités durables est <MiseEnEvidence>exonéré d'impôts sur le revenu</MiseEnEvidence>, dans les limites indiquées.</Paragraphe></ANoter><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un salarié bénéficie de la prise en charge de <Valeur>50 %</Valeur> du montant de son abonnement aux transports en commun pour <Valeur>610 €</Valeur> et du forfait mobilités durables à hauteur de <Valeur>330 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>La prise en charge de son <MiseEnEvidence>abonnement aux transports en commun</MiseEnEvidence> (<Valeur>610 €</Valeur>) est totalement exonérée de cotisations sociales.</Paragraphe><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>forfait mobilités durables</MiseEnEvidence> est exonéré de cotisations sociales à hauteur de <Valeur>190 €</Valeur> (car <Valeur>800 €</Valeur> - <Valeur>610 €</Valeur> = <Valeur>190 €</Valeur>).</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur devra payer des cotisations sociales sur les <Valeur>140 €</Valeur> du forfait mobilités durables qui ne sont pas exonérés (<Valeur>330 €</Valeur> - <Valeur>190 €</Valeur> = <Valeur>140 €</Valeur>).</Paragraphe></Exemple><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si la prise en charge des abonnements de transports publics dépasse <Valeur>800 €</Valeur> par an par salarié, le forfait mobilités durables ne bénéfice d'aucune exonération de cotisations sociales.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le forfait mobilités durables est-il cumulable avec d'autres aides ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <Expression>forfait mobilités durables</Expression> est <MiseEnEvidence>cumulable</MiseEnEvidence> avec la <LienInterne LienPublication="F37900" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">prise en charge des titres d'abonnement aux transports publics ou de location de vélos</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>L'exonération de cotisations sociales est alors limitée à <Valeur>800 €</Valeur> par an et par salarié, dont au maximum <Valeur>200 €</Valeur> pour les frais de carburant.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Ce cas concerne par exemple les salariés devant au quotidien prendre un véhicule personnel pour se rendre à un arrêt desservi par les transports en commun, qu'ils empruntent ensuite jusqu'à leur lieu de travail.</Paragraphe></ANoter></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N32303" audience="Professionnels"><Titre>Transports - Mobilité</Titre><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme></Dossier><Fiche ID="F37900" audience="Professionnels"><Titre>Prise en charge obligatoire des frais de transports publics des salariés</Titre><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F31031" audience="Professionnels"><Titre>Versement mobilité</Titre><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000019950564" ID="R38093"><Titre>Code du travail : articles L3261-3 à L3261-4</Titre><Complement>Création du forfait mobilités durables</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000018487508" ID="R67327"><Titre>Code du travail : articles R3261-11 à R3261-13-2</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Mise en œuvre du forfait mobilités durables</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042910732" ID="R43847"><Titre>Code général des impôts : article 81</Titre><Complement>Montant des exonérations d'impôts (19 ter b)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000041858450/" ID="R56404"><Titre>Décret n°2020-541 du 9 mai 2020 relatif au forfait mobilités durables</Titre></Reference><Definition ID="R67306"><Titre>Autopartage</Titre><Texte><Paragraphe>Mise à disposition de véhicules en libre-service, au profit d’usagers et pour la durée et la destination de leur choix. Les véhicules peuvent appartenir à l’opérateur d’autopartage ou à la collectivité.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R67012"><Titre>Personne physique (formes juridiques d'entreprises)</Titre><Texte><Paragraphe>Entreprises individuelles, dont micro-entreprises</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R67013"><Titre>Personne morale (forme juridique d'entreprise)</Titre><Texte><Paragraphe>Sociétés (SARL, SASU, SAS, EURL, SA, SNC, SCS, SCA, etc.)</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>