<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F34631" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F34631" profilsPro="tout"><dc:title>Médiation conventionnelle</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Entreprises en difficulté</dc:subject><dc:description>La médiation conventionnelle également, appelée médiation extrajudiciaire, permet aux parties de régler un litige avec l'aide d'un médiateur sans saisir la justice. La médiation peut régler des litiges dans le domaine commercial ou dans celui du droit du travail par exemple. Le médiateur est nommé par les parties et est soumis à une obligation de confidentialité.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-02-16</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F34631</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000350926, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000025181346</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N32105</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31925">Entreprises en difficulté</Niveau><Niveau ID="N32105">Résolution amiable des litiges</Niveau><Niveau ID="F34631" type="Fiche d'information conditionnée">Médiation conventionnelle</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme><DossierPere ID="N32105"><Titre>Résolution amiable des litiges</Titre><Fiche ID="F34631">Médiation conventionnelle</Fiche><Fiche ID="F34629">Arbitrage</Fiche><Fiche ID="F34633">Procédure participative, droit collaboratif et méd-arb</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La médiation conventionnelle également, appelée <Expression>médiation extrajudiciaire</Expression>, permet aux parties de régler un litige avec l'aide d'un médiateur sans saisir la justice. La médiation peut régler des litiges dans le domaine commercial ou dans celui du droit du travail par exemple. Le médiateur est nommé par les parties et est soumis à une obligation de confidentialité.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment procéder ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>La médiation est prévue dans un contrat signé par les parties</Titre><Paragraphe>Dans un contrat, les parties peuvent imposer le recours à la médiation conventionnelle en cas de litige entre elles.</Paragraphe><Paragraphe>La médiation est alors prévue dans une <LienIntra LienID="R55263" type="Définition de glossaire">clause</LienIntra> de médiation.</Paragraphe><Paragraphe>La clause doit mentionner les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Mise en œuvre de la médiation avant toute instance judiciaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Étendue de son objet (par exemple, le non-respect des délais de paiement, l'inexécution d'une obligation de livraison ou toute contestation portant sur l'exécution du contrat)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mode de désignation du médiateur et le déroulement de la procédure</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La clause peut également renvoyer à des règlements pré-rédigés sur l'organisation de la médiation. Le Centre de médiation et d'arbitrage de Paris (CMAP) met à disposition un <LienExterne URL="https://www.cmap.fr/le-cmap/reglement-de-mediation/">règlement pré-rédigé en ligne</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Toute action en justice est déclarée irrecevable tant que la clause n'a pas été mise en œuvre. Toutefois, les parties sont libres de mettre un terme à la médiation en cours de processus.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>En l'absence de disposition dans un contrat</Titre><Paragraphe>En l'absence de <LienIntra LienID="R55263" type="Définition de glossaire">clause</LienIntra> dans le contrat, les parties peuvent décider d'un commun accord de recourir à la médiation postérieurement à la survenance d'un litige.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui est le médiateur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La médiation est orchestrée par un médiateur.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit d'une personne physique désignée par les parties.</Paragraphe><Paragraphe>Le médiateur doit être neutre et impartial.</Paragraphe><Paragraphe>Pour exercer la médiation conventionnelle, le médiateur doit remplir les 2 conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Ne pas avoir fait l'objet d'une condamnation, d'une <LienIntra LienID="R55502" type="Définition de glossaire">incapacité</LienIntra> ou d'une <LienIntra LienID="R55500" type="Définition de glossaire">déchéance</LienIntra> mentionnées sur le bulletin n°3 du casier judiciaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Posséder la qualification requise en fonction du litige ou justifier d'une formation ou d'une expérience adaptée à la pratique de la médiation</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Rôle du médiateur </Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le rôle du médiateur n'est pas de trancher le litige qui existe entre les parties, mais de leur permettre de renouer le dialogue et de trouver ensemble un accord durable.</Paragraphe><Paragraphe>Le médiateur accomplit sa mission avec impartialité, compétence, indépendance et diligence.</Paragraphe><Paragraphe>Le médiateur est rémunéré par les parties.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Déroulement de la procédure</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pendant la médiation, les parties peuvent se faire assister d'un avocat pour qu'il les accompagne vers une résolution amiable du conflit.</Paragraphe><Paragraphe>Elle se déroule en 4 étapes :</Paragraphe><Liste type="numero"><Item><Paragraphe>Exposé des faits par chaque partie pour que le médiateur connaisse l'origine du conflit</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Recherche des intérêts et des besoins des parties, via des entretiens séparés si besoin</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Énumération par le médiateur des solutions envisagées par les parties</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Production du protocole d'accord (ou accord transactionnel) signé par les parties</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La durée de la la médiation dépend de la volonté des parties.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doivent fixer un calendrier.</Paragraphe><Paragraphe>Une ou plusieurs séances de médiation peuvent être nécessaires pour parvenir à un accord.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Fin de la procédure</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>En cas d'accord</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque les parties ont trouvé un accord, elles peuvent le faire homologuer par un juge pour donner à l'accord la force d'une décision de justice.</Paragraphe><Paragraphe>Les parties doivent présenter ensemble l'accord devant les tribunaux compétents (tribunal judiciaire, tribunal de commerce par exemple).</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>S'il n'y a pas d'accord</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le médiateur peut mettre fin au processus s'il estime que les parties ne parviendront pas à un accord (en cas de mauvaise foi de l'une d'elle par exemple).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>en raison du caractère confidentiel de la procédure, si le litige est porté devant les tribunaux, les parties ne pourront pas utiliser d'informations révélées durant la médiation. Si elles veulent utiliser ces informations, elles doivent prouver qu'elles ont été obtenues dans un autre cadre.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National" principal="true"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000350926" ID="R61747"><Titre>Loi n°95-125 du 8 février 1995 sur l'organisation des juridictions et la procédure civile </Titre><Complement>Articles 21 à 21-7 sur la médiation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000025181346" ID="R51218"><Titre>Code de procédure civile : articles 1532 à 1535</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R56785" URL="https://www.cmap.fr/le-cmap/reglement-de-mediation/" audience="Professionnels"><Titre>Règlement de médiation</Titre><Source ID="R56787">Centre de médiation et d'arbitrage de Paris (CMAP)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R55263"><Titre>Clause</Titre><Texte><Paragraphe>Phrase ou ensemble de phrases contenues dans le texte d'un acte juridique (par exemple, contrat, testament, loi, règlement) définissant les droits et obligations des personnes concernées par cet acte</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R55502"><Titre>Incapacité</Titre><Texte><Paragraphe>Impossibilité d'exercer un droit</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R55500"><Titre>Déchéance</Titre><Texte><Paragraphe>Perte d'un droit</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>