<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F35360" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-03-31T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F35360" profilsPro="tout"><dc:title>Qu'est-ce que le document unique d'évaluation des risques professionnels (DUERP) ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Ressources humaines</dc:subject><dc:description>Le DUERP est obligatoire dans l'entreprise dès l'embauche du 1er salarié. L'employeur y consigne le résultat de l'évaluation des risques pour la santé.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-12-20</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F35360</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006178066, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000023793886, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000018527390, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000035609417/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000035609816, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000028495704</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N14601</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N24267">Ressources humaines</Niveau><Niveau ID="N14601">Santé et sécurité au travail</Niveau><Niveau ID="F35360" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Qu'est-ce que le document unique d'évaluation des risques professionnels (DUERP) ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N24267"><Titre>Ressources humaines</Titre></Theme><SousThemePere ID="N10813">Réglementation du travail</SousThemePere><DossierPere ID="N14601"><Titre>Santé et sécurité au travail</Titre><Fiche ID="F2210">Obligations de l'employeur</Fiche><Fiche ID="F35273">Conception et aménagement des lieux de travail</Fiche><Fiche ID="F35274">Utilisation et aménagement des lieux de travail</Fiche><Fiche ID="F1905">Règlement intérieur d'une entreprise</Fiche><Fiche ID="F15504">Compte professionnel de prévention (C2P)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>document unique d'évaluation des risques professionnels (DUERP)</MiseEnEvidence> est <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence> dans toutes les entreprises <MiseEnEvidence>dès l'embauche du 1<Exposant>er</Exposant> salarié</MiseEnEvidence>. L'employeur y consigne le résultat de l'<MiseEnEvidence>évaluation des risques</MiseEnEvidence> pour la santé et la sécurité auxquels peuvent être exposés les salariés.</Paragraphe><Paragraphe>Comment <MiseEnEvidence>l’employeur recense-t-il les risques professionnels</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/><MiseEnEvidence/> ? Quel est le<MiseEnEvidence> contenu</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/> du DUERP ? Comment <MiseEnEvidence>consulter</MiseEnEvidence> le DUERP ? Comment <MiseEnEvidence>mettre à jour</MiseEnEvidence> le DUERP ? Nous faisons un point sur la réglementation.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>L'évaluation des risques professionnels est de la responsabilité de l'employeur. Elle s'inscrit dans le cadre de son obligation générale d'<MiseEnEvidence>assurer la sécurité et de protéger la santé</MiseEnEvidence> des salariés.</Paragraphe><Paragraphe>Cette évaluation respecte les principes généraux de prévention.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Principes généraux de prévention</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>9 principes généraux</MiseEnEvidence> qui régissent l'organisation de la prévention sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Éviter</MiseEnEvidence> les risques, c'est-à-dire supprimer le danger ou l'exposition au danger</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Évaluer</MiseEnEvidence> les risques, c'est-à-dire apprécier l'exposition au danger et l'importance du risque pour prioriser les actions de prévention à mener</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Combattre les risques à la source</MiseEnEvidence>, c'est-à-dire intégrer la prévention le plus en amont possible, notamment dès la conception des lieux de travail, des équipements ou des modes opératoires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Adapter le travail</MiseEnEvidence> à l'homme, en tenant compte des différences individuelles, dans le but de réduire les effets du travail sur la santé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Tenir compte de l'évolution de la technique</MiseEnEvidence>, c'est-à-dire adapter la prévention aux évolutions techniques et organisationnelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Remplacer un produit ou un procédé dangereux</MiseEnEvidence> par ce qui l'est moins, lorsqu'un même résultat peut être obtenu avec une solution présentant des dangers moindres</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Planifier</MiseEnEvidence> la prévention en intégrant technique, organisation et conditions de travail, relations sociales et environnement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Donner la priorité aux mesures de protection collective</MiseEnEvidence> et utiliser les équipements de protection individuelle en complément des protections collectives si elles se révèlent insuffisantes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Donner les instructions appropriées aux salariés</MiseEnEvidence>, c'est-à-dire les former et les informer pour qu'ils connaissent les risques et les mesures de prévention</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Démarche d'évaluation des risques professionnels</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La démarche d'évaluation est structurée et comprend les <MiseEnEvidence>étapes</MiseEnEvidence> suivantes :</Paragraphe><Liste type="numero"><Item><Paragraphe>Préparation de l'évaluation des risques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Identification des risques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Classement des risques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Proposition des actions de prévention</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'évaluation des risques se définit comme le fait d'identifier les dangers et les risques pour la santé et la sécurité des travailleurs, dans tous les aspects liés au travail.</Paragraphe><Paragraphe>Elle comporte un inventaire des dangers et une analyse des risques identifiés dans chaque unité de travail de l'entreprise ou de l'établissement, y compris ceux liés aux ambiances thermiques.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>escaliers</MiseEnEvidence> et l'<MiseEnEvidence>électricité</MiseEnEvidence> représentent un <MiseEnEvidence>danger</MiseEnEvidence> dans l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>L'<MiseEnEvidence>électrocution</MiseEnEvidence> en changeant une ampoule ou la <MiseEnEvidence>chute</MiseEnEvidence> dans un escalier sont des <MiseEnEvidence>risques</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Cette démarche présente des particularités en fonction de l'effectif de l'entreprise (moins de 50 salariés ou au moins 50 salariés).</Paragraphe></Texte><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Moins de 50 salariés</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment l’employeur recense-t-il les risques professionnels ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur recense les risques, puis les classe selon des critères propres à l'entreprise (fréquence d'exposition et gravité par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>Les intervenants suivants contribuent également à cette évaluation des risques :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Salarié intervenant dans les activités de protection et de prévention des risques professionnels dans l'entreprise, lorsqu'il a été désigné par l'employeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Service de prévention et de santé au travail auquel l'employeur adhère</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne>, s'il existe</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'identification, l'analyse et le classement des risques permettent de définir et de prioriser les actions de prévention couvrant les dimensions techniques, humaines et organisationnelles.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur évalue les risques de son activité en particulier dans les domaines suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Choix des procédés de fabrication</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Choix des équipements de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Choix des substances ou préparations chimiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Aménagement ou le réaménagement des lieux de travail ou des installations</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Organisation du travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Définition des postes de travail</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Cette évaluation prend en compte l'impact différencié de l'exposition au risque en fonction du sexe du salarié.</Paragraphe><Paragraphe>Les résultats de cette évaluation se traduisent par la <MiseEnEvidence>définition d'actions de prévention des risques et de protection</MiseEnEvidence> des salariés.</Paragraphe><Paragraphe>Cette liste est intégrée dans le <LienInterne LienPublication="R56895" type="Acronyme">DUERP</LienInterne> et ses mises à jour.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le contenu du DUERP ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R56895" type="Acronyme">DUERP</LienInterne> doit comporter les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Inventaire des dangers</MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>résultat de l'évaluation des risques</MiseEnEvidence> identifiés dans l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Liste des actions de prévention</MiseEnEvidence> des risques et de protection des salariés</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les résultats de l'évaluation des risques doivent être retranscrits dans le <LienInterne LienPublication="R56895" type="Acronyme">DUERP</LienInterne> pour répondre à <MiseEnEvidence>3 exigences</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Cohérence</MiseEnEvidence> : en regroupant sur un seul support, les données issues de l'analyse des risques auxquels les travailleurs sont exposés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Commodité</MiseEnEvidence> : pour réunir sur un même document les résultats des différentes analyses des risques réalisées, facilitant ainsi le suivi de la démarche de prévention des risques en entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Traçabilité</MiseEnEvidence> : un report systématique des résultats de l'évaluation des risques doit être effectué pour que l'ensemble des éléments analysés figure sur un support papier ou informatique</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Il n'existe pas de modèle</MiseEnEvidence> imposé par le code du travail. Toutefois, certaines branches professionnelles (propreté et bâtiment par exemple) proposent des outils d'aide à l'élaboration du document.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur a le choix du support qui lui semble le plus adapté à ses besoins (document papier ou numérique).</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur doit annexer au DUERP les données collectives utiles à la traçabilité des expositions des salariés aux <LienInterne LienPublication="F32459" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">facteurs de risques professionnels</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette exposition peut être en relation avec une contrainte physique importante, un environnement physique agressif ou un rythme de travail particulier.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur doit également indiquer la proportion de salariés exposés à ces facteurs au-delà des seuils qui ont été définis par le code du travail. Par exemple, salarié exposé à des vibrations mécaniques, une température extrême ou une activité entraînant des mouvements répétitifs.</Paragraphe><Paragraphe>Ces informations permettent à l'employeur d'établir la déclaration des expositions du salarié sur son <LienInterne LienPublication="F15504" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">compte professionnel de prévention (C2P)</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment consulter le DUERP ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R56895" type="Acronyme">DUERP</LienInterne> est tenu à la disposition des personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Travailleur, ancien travailleur et toute personne ou instance pouvant justifier d'un intérêt à y avoir accès</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Membres de la délégation du personnel du <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Service de prévention et de santé au travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agents du système d'inspection du travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agents des services de prévention de la <LienInterne LienPublication="R38846" type="Acronyme">Carsat</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agents des organismes professionnels de santé, de sécurité et des conditions de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Inspecteurs de la radioprotection pour les travailleurs exposés aux rayonnements ionisants, pour les installations et activités dont ils ont respectivement la charge</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'employeur doit afficher les règles de consultation de ce document à une place convenable et aisément accessible dans les lieux de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les entreprises ou établissements dotés d'un règlement intérieur, cet avis est affiché au même emplacement que celui réservé au règlement intérieur.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand le DUERP doit-il être mis à jour ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La mise à jour du <LienInterne LienPublication="R56895" type="Acronyme">DUERP</LienInterne> présente des particularités selon la taille de l'entreprise :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Entreprise de moins de 11 salariés</Titre><Paragraphe>Le DUERP est mis à jour dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lors de toute<MiseEnEvidence> décision d'aménagement modifiant les conditions de travail</MiseEnEvidence> ou impactant la santé ou la sécurité des salariés (utilisation d'un nouveau produit chimique dangereux par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsqu'une <MiseEnEvidence>information supplémentaire</MiseEnEvidence> intéressant l'évaluation d'un risque dans une unité de travail est recueillie (par exemple, apparition de maladies professionnelles)</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Entreprise de 11 salariés et plus</Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R56895" type="Acronyme">DUERP</LienInterne> est mis à jour dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lors de toute<MiseEnEvidence> décision d'aménagement modifiant les conditions de travail</MiseEnEvidence> ou impactant la santé ou la sécurité des salariés (utilisation d'un nouveau produit chimique dangereux par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsqu'une <MiseEnEvidence>information supplémentaire</MiseEnEvidence> intéressant l'évaluation d'un risque dans une unité de travail est recueillie (par exemple, apparition de maladies professionnelles)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Au moins 1 fois par an</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R56895" type="Acronyme">DUERP</LienInterne> est transmis par l'employeur à chaque mise à jour au service de prévention et de santé au travail auquel il adhère.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée de conservation du DUERP ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R56895" type="Acronyme">DUERP</LienInterne>, dans ses versions successives, est conservé par l'employeur pendant une période de <MiseEnEvidence>40 ans</MiseEnEvidence> à compter de son élaboration.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la sanction encourue par l'employeur en l'absence de DUERP ou s'il n'est pas à jour ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur, s'il n'inscrit pas les risques professionnels de l'entreprise dans le <LienInterne LienPublication="R56895" type="Acronyme">DUERP</LienInterne> ou sa mise à jour, s'expose à l'amende prévue pour les contraventions de 5<Exposant>e</Exposant> classe :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pour une <LienIntra LienID="R60417" type="Définition de glossaire">personne physique</LienIntra>, jusqu'à <Valeur>1 500 €</Valeur> (pouvant aller jusqu'à <Valeur>3 000 €</Valeur> en cas de récidive)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour une <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra>, jusqu'à <Valeur>7 500 €</Valeur> (pouvant aller jusqu'à <Valeur>15 000 €</Valeur>  en cas de récidive)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'employeur qui ne met pas le DUERP à la disposition du <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne> commet un <LienIntra LienID="R37571" type="Définition de glossaire">délit d'entrave</LienIntra>. La peine peut aller jusqu'à 1 an d'emprisonnement et <Valeur>3 750 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>50 salariés et plus</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment l’employeur recense-t-il les risques professionnels ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur recense les risques puis les classe selon des critères propres à l'entreprise (fréquence d'exposition et gravité par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>Des intervenants contribuent également à cette évaluation des risques selon la taille de l'entreprise :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Entreprise de moins de 300 salariés</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Salarié intervenant dans les activités de protection et de prévention des risques professionnels dans l'entreprise, lorsqu'il a été désigné par l'employeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Service de prévention et de santé au travail auquel l'employeur adhère</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Entreprise de 300 salariés et plus</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Commission santé, sécurité et conditions de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Salarié intervenant dans les activités de protection et de prévention des risques professionnels dans l'entreprise, lorsqu'il a été désigné par l'employeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Service de prévention et de santé au travail auquel l'employeur adhère</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas><Paragraphe>L'identification, l'analyse et le classement des risques permettent de définir et de prioriser les actions de prévention couvrant les dimensions techniques, humaines et organisationnelles.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur évalue les risques de son activité en particulier dans les domaines suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Choix des procédés de fabrication</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Choix des équipements de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Choix des substances ou préparations chimiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Aménagement ou le réaménagement des lieux de travail ou des installations</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Organisation du travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Définition des postes de travail</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Cette évaluation prend en compte l'impact différencié de l'exposition au risque en fonction du sexe du salarié.</Paragraphe><Paragraphe>Les résultats de cette évaluation se traduisent par l'élaboration du <MiseEnEvidence>programme annuel de prévention des risques professionnels et d'amélioration des conditions de travail</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce programme contient les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Liste détaillée des mesures de prévention prises avec des indicateurs de résultats et une estimation des coûts</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Identification des ressources de l'entreprise pouvant être mobilisées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Calendrier de mise en œuvre des mesures</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le contenu du DUERP ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R56895" type="Acronyme">DUERP</LienInterne> doit comporter l'<MiseEnEvidence>inventaire des dangers</MiseEnEvidence> et le <MiseEnEvidence>résultat de l'analyse des risques</MiseEnEvidence> identifiés dans l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne> est consulté sur le contenu du DUERP.</Paragraphe><Paragraphe>Les résultats de l'évaluation des risques doivent être retranscrits dans le <LienInterne LienPublication="R56895" type="Acronyme">DUERP</LienInterne> pour répondre à <MiseEnEvidence>3 exigences</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Cohérence</MiseEnEvidence> : en regroupant sur un seul support, les données issues de l'analyse des risques auxquels les travailleurs sont exposés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Commodité</MiseEnEvidence> : pour réunir sur un même document les résultats des différentes analyses des risques réalisées, facilitant ainsi le suivi de la démarche de prévention des risques en entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Traçabilité</MiseEnEvidence> : un report systématique des résultats de l'évaluation des risques doit être effectué pour que l'ensemble des éléments analysés figure sur un support papier ou informatique</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Il n'existe pas de modèle</MiseEnEvidence> imposé par le code du travail. Toutefois, certaines branches professionnelles (propreté et bâtiment par exemple) proposent des outils d'aide à l'élaboration du document.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur a le choix du support qui lui semble le plus adapté à ses besoins (document papier ou numérique).</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur doit annexer au DUERP les données collectives utiles à la traçabilité des expositions des salariés aux <LienInterne LienPublication="F32459" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">facteurs de risques professionnels</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette exposition peut être en relation avec une contrainte physique importante, un environnement physique agressif ou un rythme de travail particulier.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur doit également indiquer la proportion de salariés exposés à ces facteurs au-delà des seuils qui ont été définis par le code du travail. Par exemple, salarié exposé à des vibrations mécaniques, une température extrême ou une activité entraînant des mouvements répétitifs.</Paragraphe><Paragraphe>Ces informations permettent à l'employeur d'établir la déclaration des expositions du salarié sur son <LienInterne LienPublication="F15504" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">compte professionnel de prévention (C2P)</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment consulter le DUERP ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R56895" type="Acronyme">DUERP</LienInterne> est tenu à la disposition des personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Travailleur, ancien travailleur et toute personne ou instance pouvant justifier d'un intérêt à y avoir accès</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Membres de la délégation du personnel du <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Service de prévention et de santé au travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agents du système d'inspection du travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agents des services de prévention de la <LienInterne LienPublication="R38846" type="Acronyme">Carsat</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agents des organismes professionnels de santé, de sécurité et des conditions de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Inspecteurs de la radioprotection pour les travailleurs exposés aux rayonnements ionisants, pour les installations et activités dont ils ont respectivement la charge</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'employeur doit afficher les règles de consultation de ce document à une place convenable et aisément accessible dans les lieux de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les entreprises ou établissements dotés d'un règlement intérieur, cet avis est affiché au même emplacement que celui réservé au règlement intérieur.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand le DUERP doit-il être mis à jour ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R56895" type="Acronyme">DUERP</LienInterne> est mis à jour dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lors de toute<MiseEnEvidence> décision d'aménagement modifiant les conditions de travail</MiseEnEvidence> ou impactant la santé ou la sécurité des salariés (utilisation d'un nouveau produit chimique dangereux par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsqu'une <MiseEnEvidence>information supplémentaire</MiseEnEvidence> intéressant l'évaluation d'un risque dans une unité de travail est recueillie (par exemple, apparition de maladies professionnelles)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Au moins 1 fois par an</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne> est consulté à l'occasion des mises à jour du .</Paragraphe><Paragraphe>Le DUERP est transmis par l'employeur à chaque mise à jour au service de prévention et de santé au travail auquel il adhère.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée de conservation du DUERP ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R56895" type="Acronyme">DUERP</LienInterne>, dans ses versions successives, est conservé par l'employeur pendant une période de <MiseEnEvidence>40 ans</MiseEnEvidence> à compter de son élaboration.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la sanction encourue par l'employeur en l'absence de DUERP ou s'il n'est pas à jour ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur, s'il n'inscrit pas les risques professionnels de l'entreprise dans le <LienInterne LienPublication="R56895" type="Acronyme">DUERP</LienInterne> ou sa mise à jour, s'expose à l'amende prévue pour les contraventions de 5<Exposant>e</Exposant> classe :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pour une <LienIntra LienID="R60417" type="Définition de glossaire">personne physique</LienIntra>, jusqu'à <Valeur>1 500 €</Valeur> (pouvant aller jusqu'à <Valeur>3 000 €</Valeur> en cas de récidive)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour une <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra>, jusqu'à <Valeur>7 500 €</Valeur> (pouvant aller jusqu'à <Valeur>15 000 €</Valeur>  en cas de récidive)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'employeur qui ne met pas le DUERP à la disposition du <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne> commet un <LienIntra LienID="R37571" type="Définition de glossaire">délit d'entrave</LienIntra>. La peine peut aller jusqu'à 1 an d'emprisonnement et <Valeur>3 750 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F78" audience="Professionnels"><Titre>Convention collective</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R41" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Caisse d'assurance retraite et de la santé au travail (Carsat)</Titre><Complement>Pour obtenir des informations portant sur la prévention des risques professionnels</Complement><PivotLocal>carsat</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.lassuranceretraite.fr/portail-info/hors-menu/footer/contacts.html"/><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R61020" sve="non" type="National"><Titre>Institut national de recherche et de sécurité (INRS)</Titre><Complement>Pour obtenir des informations portant sur la prévention des accidents du travail et des maladies professionnelles</Complement><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par mail</Paragraphe></Titre><Paragraphe><LienExterne URL="https://www.inrs.fr/footer/contact.html">https://www.inrs.fr/footer/contact.html</LienExterne></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>INRS</Paragraphe><Paragraphe>65 boulevard Richard Lenoir</Paragraphe><Paragraphe>75011 Paris</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone ou par fax</Paragraphe></Titre><Paragraphe>- Centre de Paris :</Paragraphe><Paragraphe>Téléphone : (33) (0)1 40 44 30 00</Paragraphe><Paragraphe>Fax : (33) (0)1 40 44 30 99</Paragraphe><Paragraphe>- Centre de Lorraine :</Paragraphe><Paragraphe>Téléphone : (33) (0)3 83 50 20 00</Paragraphe><Paragraphe>Fax : (33) (0)3 83 50 20 97</Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006178066" ID="R21058"><Titre>Code du travail : articles L4121-1 et L4121-5</Titre><Complement>Principes généraux de prévention</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000023793886" ID="R37874"><Titre>Code du travail : articles R4121-1 à R4121-4</Titre><Complement>Document unique d'évaluation des risques</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000018527390" ID="R61301"><Titre>Code du travail : article R4741-1</Titre><Complement>Infractions aux règles de santé et de sécurité</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000035609417/" ID="R55970"><Titre>Code du travail : articles L2312-5 à L2312-7</Titre><Complement>Attributions du comité social et économique dans les entreprises d'au moins onze salariés et de moins de cinquante salariés</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000035609816" ID="R61975"><Titre>Code du travail : article L2312-27</Titre><Complement>Consultation annuelle sur la politique sociale de l'entreprise, les conditions de travail et l'emploi</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000028495704" ID="R49379"><Titre>Code du travail : article L4161-1</Titre><Complement>Facteurs de risques professionnels</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R46903" URL="https://www.anact.fr/document-unique-comment-definir-les-unites-de-travail" audience="Professionnels"><Titre>Détermination des unités de travail dans le document unique</Titre><Source ID="R46904">Agence nationale pour l'amélioration des conditions de travail (ANACT)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R66448" URL="https://www.inrs.fr/metiers/oira-outil-tpe.html" audience="Professionnels"><Titre>TPE-PME : des outils en ligne pour évaluer les risques professionnels</Titre><Source ID="R30806">Institut national de recherche et de sécurité (INRS)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R60417"><Titre>Personne physique</Titre><Texte><Paragraphe>Individu qui possède une personnalité juridique et qui lui permet de conclure des actes juridiques</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R40703"><Titre>Personne morale</Titre><Texte><Paragraphe>Groupement de personnes physiques réunies pour accomplir quelque chose en commun (entreprises, sociétés civiles, associations, État, collectivités territoriales, etc.). Ce groupe peut aussi réunir des personnes physiques et des personnes morales. Il peut aussi n'être constitué que d'un seul membre (entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée - EURL - par exemple).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R37571"><Titre>Délit d'entrave</Titre><Texte><Paragraphe>Dans une entreprise, infraction d'un employeur qui porte atteinte à la mise en place et au bon déroulement de la mission des représentants du personnel et à l'exercice du droit syndical</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R51167" type="Acronyme"><Titre>CSE</Titre><Texte><Paragraphe>Comité social et économique</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R56895" type="Acronyme"><Titre>DUERP</Titre><Texte><Paragraphe>Document unique d'évaluation des risques professionnels</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R38846" type="Acronyme"><Titre>Carsat</Titre><Texte><Paragraphe>Caisse d'assurance retraite et de la santé au travail</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>