<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F35956" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F35956" profilsPro="tout"><dc:title>Procédure de traitement de sortie de crise</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Entreprises en difficulté</dc:subject><dc:description>La procédure de traitement de sortie de crise est une procédure de redressement judiciaire simplifiée temporaire . Elle est ouverte aux petites entreprises en cessation des paiements qui peuvent présenter un projet de plan de continuation de l'activité. Cette procédure mise en place temporairement pendant la crise sanitaire est réactivée. Elle peut être demandée jusqu'au 21 novembre 2025.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-12-19</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F35956</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/article_jo/JORFARTI000048430564, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/article_jo/JORFARTI000043567213, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000044214185</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31392</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31925">Entreprises en difficulté</Niveau><Niveau ID="N31392">Traitement des difficultés</Niveau><Niveau ID="F35956" type="Fiche d'information conditionnée">Procédure de traitement de sortie de crise</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme><DossierPere ID="N31392"><Titre>Traitement des difficultés</Titre><Fiche ID="F36700">Perte de la moitié des capitaux propres</Fiche><Fiche ID="F22352">Déclaration de cessation des paiements (dépôt de bilan)</Fiche><Fiche ID="F22359">Déclaration de créances</Fiche><Fiche ID="F37849">Procédure de sauvegarde de l'entrepreneur individuel et du micro-entrepreneur</Fiche><Fiche ID="F22311">Procédure de sauvegarde d'une société</Fiche><Fiche ID="F35956">Procédure de traitement de sortie de crise</Fiche><Fiche ID="F22314">Redressement judiciaire de l'entrepreneur individuel et du micro-entrepreneur</Fiche><Fiche ID="F37434">Redressement judiciaire d'une société</Fiche><Fiche ID="F22330">Liquidation judiciaire d'un entrepreneur individuel (y compris micro-entrepreneur)</Fiche><Fiche ID="F37436">Liquidation judiciaire d'une société</Fiche><Fiche ID="F32095">Rétablissement professionnel</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La procédure de traitement de sortie de crise est une procédure de redressement judiciaire simplifiée <MiseEnEvidence>temporaire</MiseEnEvidence> . Elle est ouverte aux petites entreprises en <LienIntra LienID="R60483" type="Définition de glossaire">cessation des paiements</LienIntra> qui peuvent présenter un projet de plan de continuation de l'activité. Cette procédure mise en place temporairement pendant la crise sanitaire est réactivée. Elle peut être demandée <MiseEnEvidence>jusqu'au 21 novembre 2025</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut demander l'ouverture d'une procédure de traitement de sortie de crise ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La procédure de traitement de sortie de crise est ouverte aux entreprises suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Entreprises individuelles (EI), y compris micro-entreprises, exerçant une activité commerciale, artisanale ou libérale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sociétés</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions pour bénéficier de cette procédure ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il faut remplir toutes les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Avoir moins de <Valeur>3 millions €</Valeur> de <LienIntra LienID="R57061" type="Définition de glossaire">passif</LienIntra> déclaré hors <LienInterne LienPublication="F24024" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">capitaux propres</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avoir moins de 20 salariés à la date de la demande d'ouverture de la procédure</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Être en situation de <LienInterne LienPublication="F22352" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">cessation des paiements</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Disposer des fonds nécessaires pour régler le paiement de ses <LienIntra LienID="R60629" type="Définition de glossaire">créances salariales</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Disposer de comptes apparaissant réguliers, « sincères et aptes à donner une image fidèle de la situation financière de la société ». En d'autres termes, les comptes doivent refléter la situation économique réelle de l'entreprise.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justifier être en mesure d'élaborer un projet de plan de continuation dans un délai de 3 mois</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les documents à fournir pour l'ouverture de la procédure ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'ouverture d'une procédure de traitement de sortie de crise doit être demandée devant le tribunal de commerce ou devant le tribunal judiciaire par le chef d'entreprise ou par le représentant légal de la société (gérant d'une SARL, dirigeant d'une SA, etc.).</Paragraphe><OuSAdresser ID="R29" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Greffe du tribunal de commerce</Titre><PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.infogreffe.fr/rechercher-un-greffe"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Le chef d'entreprise ou le représentant légal de la société doit fournir au tribunal les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Comptes annuels du dernier exercice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>État du <LienIntra LienID="R64276" type="Définition de glossaire">passif exigible</LienIntra> et de l'actif disponible et une déclaration de cessation des paiements</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Extrait d'immatriculation au <LienInterne LienPublication="R63705" type="Sigle">RNE</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Situation de trésorerie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Compte de résultat prévisionnel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nombre des salariés employés à la date de la demande et le total du bilan ainsi que le montant du chiffre d'affaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justification du paiement des <LienIntra LienID="R60629" type="Définition de glossaire">créances salariales</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>État chiffré des créances et des dettes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>État actif et passif des sûretés ainsi que celui des engagements hors bilan</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Inventaire sommaire des biens du débiteur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom et adresse des représentants de la délégation du personnel du comité social et économique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R31806" type="Modèle de document" audience="Professionnels">Attestation sur l'honneur</LienInterne> certifiant l'absence de <LienInterne LienPublication="F22290" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">mandat ad hoc</LienInterne> ou de <LienInterne LienPublication="F22295" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">procédure de conciliation</LienInterne> concernant le patrimoine en cause dans les 18 mois précédant la date de la demande</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Ce dispositif s'adresse aux entreprises qui sont en mesure de présenter un projet de plan de continuation de l'activité dans un bref délai et qui ont une comptabilité très à jour.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule la procédure de sortie de crise ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dès que les conditions sont remplies, le tribunal ouvre la procédure et désigne un mandataire chargé tout à la fois de surveiller l'entreprise et de représenter les <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créanciers</LienIntra>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Nomination du mandataire et durée de la procédure</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le tribunal de commerce (pour les activités commerciales et artisanales) ou le tribunal judiciaire (pour les activités agricoles et libérales) désigne un mandataire chargé de surveiller l'entreprise et de représenter les créanciers. Ce peut être un <LienIntra LienID="R60516" type="Définition de glossaire">administrateur judiciaire</LienIntra> ou un <LienIntra LienID="R60518" type="Définition de glossaire">mandataire judiciaire</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le jugement d'ouverture de la procédure de traitement de sortie de crise fait débuter une période d'observation. Cette période dure <MiseEnEvidence>3 mois maximum</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Au bout de 2 mois</MiseEnEvidence>, le tribunal décide de poursuivre ou non la procédure de sortie de crise pour le mois restant lorsque l'entreprise dispose de capacités financières suffisante.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Préparation de la liste des créanciers</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans les 10 jours du jugement d'ouverture, le dirigeant ou l'entrepreneur dépose au greffe du tribunal la <MiseEnEvidence>liste des créanciers</MiseEnEvidence> qu'il a établie. Les créanciers n'ont pas besoin de <LienInterne LienPublication="F22359" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">déclarer leurs créances</LienInterne> comme dans le redressement judiciaire.</Paragraphe><Paragraphe>Le greffier du tribunal remet un exemplaire de la liste au mandataire. Celui-ci vérifie la conformité de la liste par rapport aux documents comptables de l'entreprise. Il informe également les <LienIntra LienID="R60520" type="Définition de glossaire">personnes coobligées</LienIntra>, celles ayant consenti une <LienIntra LienID="R32988" type="Définition de glossaire">sûreté</LienIntra> personnelle ou ayant affecté un bien en garantie (c'est-à-dire un <LienInterne LienPublication="F31636" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">gage</LienInterne> ou un <LienInterne LienPublication="F31636" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">nantissement</LienInterne>) de l'ouverture de la procédure de sortie de crise, par lettre recommandée avec demande d'avis de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Les créanciers ont <MiseEnEvidence>1 mois</MiseEnEvidence> pour actualiser leurs créances. Ce délai court à compter de la publication de la procédure au Bulletin officiel des annonces civiles et commerciales (<LienInterne LienPublication="R20462" type="Téléservice" audience="Professionnels">bodacc.fr</LienInterne>) ou de la date de communication des créances par le mandataire (la date retenue étant celle la plus lointaine).</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu'une créance ne figure pas sur la liste des créances et est portée à la connaissance du mandataire, ce dernier informe le créancier par lettre simple de l'ouverture de la procédure. Le mandataire demande au créancier des précisions.</Paragraphe><Paragraphe>Cette liste de créanciers sert à bâtir le plan de continuation.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment la procédure de sortie de crise se termine-t-elle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À la fin de la période d'observation, le tribunal a 2 options : soit il arrête un plan de continuation, soit il ouvre une procédure de redressement ou de liquidation judiciaire.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Plan de continuation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le tribunal arrête le plan de continuation dans les mêmes conditions que celles prévues pour la procédure de sauvegarde.</Paragraphe><Paragraphe>Le plan concerne uniquement les créances antérieures à l'ouverture de la procédure et mentionnées sur la liste des créanciers établie par le dirigeant. Il ne concerne pas les créances suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Créances liées à un contrat de travail (salaires, indemnités de congés payés)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Créances alimentaires (pension alimentaire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Créances d'origine délictuelle (sommes dues dans le cadre d'une condamnation)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Créances d'un montant inférieur à <Valeur>500 €</Valeur></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le plan prévoit un échelonnement du paiement du passif sur une durée maximale de 10 ans. En revanche, il ne peut pas prévoir la cession de l'entreprise ou des licenciements.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant des annuités prévues par le plan à compter de la 3<Exposant>e</Exposant> annuité ne peut pas être inférieur à <Valeur>8 %</Valeur> du passif établi par le débiteur.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Redressement ou liquidation judiciaire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si l'entreprise n'est pas en mesure de présenter un plan de continuation viable dans le délai de 3 mois après le jugement d'ouverture, une procédure de redressement ou de liquidation judiciaire peut être ouverte si les conditions sont réunies.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut être demandée par les personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>chef d'entreprise ou le représentant légal de la société</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>mandataire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ministère public</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F37849" audience="Professionnels"><Titre>Procédure de sauvegarde de l'entrepreneur individuel et du micro-entrepreneur</Titre><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F22311" audience="Professionnels"><Titre>Procédure de sauvegarde d'une société</Titre><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F22314" audience="Professionnels"><Titre>Redressement judiciaire de l'entrepreneur individuel et du micro-entrepreneur</Titre><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F37434" audience="Professionnels"><Titre>Redressement judiciaire d'une société</Titre><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F37436" audience="Professionnels"><Titre>Liquidation judiciaire d'une société</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F24024" audience="Professionnels"><Titre>Capitaux propres de la société</Titre><Theme ID="N31928"><Titre>Financement</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/article_jo/JORFARTI000048430564" ID="R66737"><Titre>Loi n° 2023-1059 du 20 novembre 2023 d'orientation et de programmation du ministère de la Justice, article 46</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Réactivation de la procédure de sortie de crise</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/article_jo/JORFARTI000043567213" ID="R60486"><Titre>Loi n°2021-689 du 31 mai 2021 relative à la gestion de la sortie de crise sanitaire : article 13</Titre><Complement>Procédure de traitement de sortie de crise (article 13)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000044214185" ID="R60485"><Titre>Décret n°2021-1354 du 16 octobre 2021 relatif à la procédure de traitement de sortie de crise</Titre><Complement>Dispositions spécifiques à la procédure de traitement de sortie de crise</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R31806" URL="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/AttestationHonneur" audience="Professionnels" type="Modèle de document"><Titre>Attestation sur l'honneur</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R60483"><Titre>Cessation des paiements</Titre><Texte><Paragraphe>Situation où la trésorerie dont l'entreprise dispose n'est plus suffisante pour régler ses dettes. Dans ce cas, l'entreprise doit effectuer une déclaration de cessation des paiements, appelée dépôt de bilan, auprès du tribunal de commerce ou du tribunal judiciaire.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57061"><Titre>Passif (en comptabilité)</Titre><Texte><Paragraphe>Dettes (déduites des ressources de l'entreprise) ou ressources financières immobilisées (capitaux)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60629"><Titre>Créances salariales</Titre><Texte><Paragraphe>Sommes que l'employeur doit au salarié au titre de son contrat de travail (salaire, arriéré de salaire, indemnité de congés payés, indemnité de préavis, indemnité de licenciement)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R64276"><Titre>Passif exigible</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble des dettes arrivées à échéance, non réglées et dont les créanciers peuvent exiger le paiement immédiat.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R15912"><Titre>Créancier</Titre><Texte><Paragraphe>Personne à qui l'on doit de l'argent ou la fourniture d'une prestation</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60516"><Titre>Administrateur judiciaire</Titre><Texte><Paragraphe>Mandataire chargé, par décision de justice, d'administrer les biens d'autrui ou d'exercer les fonctions d'assistance ou de surveillance dans la gestion de ces biens. Il peut être nommé dans les procédures de sauvegarde, de redressement judiciaire et de liquidation judiciaire.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60518"><Titre>Mandataire judiciaire</Titre><Texte><Paragraphe>Représente et défend les intérêts des créanciers lorsqu'une entreprise est en procédure collective.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60520"><Titre>Coobligé</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui est obligée avec d'autres au paiement d'une dette</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R32988"><Titre>Sûreté</Titre><Texte><Paragraphe>Mécanisme qui sert à garantir le règlement d'une créance (dette, emprunt bancaire, etc.) en cas d'insolvabilité du débiteur. Il existe 2 types de sûretés : les sûretés réelles lorsque la garantie repose sur un bien (hypothèque, nantissement, gage) et les sûretés personnelles lorsqu'un tiers se porte garant (cautionnement).</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R63705" type="Sigle"><Titre>RNE</Titre><Texte><Paragraphe>Registre national des entreprises</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>