<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F35930" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F35930" profilsPro="tout"><dc:title>Recherche de financements pour créer ou reprendre une entreprise</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Étapes de vie, Financement</dc:subject><dc:description>Il existe de nombreuses manières d'obtenir des financements et/ou de trouver des investisseurs lors de la création de votre entreprise.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-29</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F35930</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31901</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31900">Étapes de vie</Niveau><Niveau ID="N31901">Je crée</Niveau><Niveau ID="F35930" type="Fiche d'information conditionnée">Recherche de financements pour créer ou reprendre une entreprise</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme><DossierPere ID="N31901"><Titre>Je crée</Titre><SousDossier ID="N31901-1"><Titre>Vous êtes au stade de l'idée</Titre><Fiche ID="F35952">Êtes-vous fait pour créer et gérer une entreprise ?</Fiche><Fiche ID="F35954">Votre idée de business peut-elle réussir ?</Fiche><Fiche ID="F35958">Faire une étude de marché</Fiche><Fiche ID="F35965">Construire votre business plan</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N31901-2"><Titre>Vous préparez la création</Titre><Fiche ID="F36040">Tester votre activité avant de vous lancer (incubateur, couveuse, portage salarial, coopérative, pépinière...)</Fiche><Fiche ID="F32887">Déterminer la nature de l'activité de votre entreprise</Fiche><Fiche ID="F35897">Vérifier si l'activité que vous envisagez est réglementée</Fiche><Fiche ID="F23844">Choisir la forme juridique de votre entreprise</Fiche><Fiche ID="F35939">Être accompagné dans la création de votre entreprise</Fiche><Fiche ID="F35930">Trouver des financements</Fiche><Fiche ID="F2160">Domicilier votre entreprise individuelle et votre activité </Fiche><Fiche ID="F37412">Domicilier votre société et votre activité </Fiche><Fiche ID="F23283">Choisir et protéger la dénomination de votre entreprise individuelle</Fiche><Fiche ID="F37414">Choisir et protéger la dénomination de votre société</Fiche><Fiche ID="F35972">Protéger votre idée et votre produit</Fiche><Fiche ID="F32333">Constituer et déposer le capital social si vous créez une société</Fiche><Fiche ID="F32232">Rédiger et enregistrer les statuts si vous créez une société</Fiche><Fiche ID="F35938">Nommer le dirigeant si vous créez une société</Fiche><Fiche ID="F35957">Publier dans un journal d'annonces légales si vous créez une société</Fiche><Fiche ID="F36070">Effectuer les démarches si vous exercez une activité réglementée</Fiche><Fiche ID="F32069">Choisir la date de clôture d'un exercice comptable</Fiche><Fiche ID="F36703">Déclaration des bénéficiaires effectifs de la société</Fiche><Fiche ID="F37369">Ouvrir un compte bancaire professionnel au nom de la société</Fiche><Fiche ID="F37368">Ouvrir un compte bancaire dédié à l'activité professionnelle de l'entreprise individuelle</Fiche><Fiche ID="F35991">Ouvrir un compte bancaire dédié à l'activité professionnelle de la micro-entreprise</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N31901-3"><Titre>Vous lancez votre entreprise</Titre><Fiche ID="F35934">Immatriculer votre société</Fiche><Fiche ID="F36763">Immatriculer votre entreprise individuelle</Fiche><Fiche ID="F36746">Immatriculer votre micro-entreprise</Fiche><Fiche ID="F37365">Assurer votre société</Fiche><Fiche ID="F37364">Assurer votre entreprise individuelle</Fiche><Fiche ID="F23667">Assurer votre micro-entreprise</Fiche><Fiche ID="F35974">Vous faire connaître à la Poste et souscrire des abonnements internet, téléphonie, électricité</Fiche><Fiche ID="F36018">Mettre en place les registres obligatoires de votre micro-entreprise</Fiche><Fiche ID="F37372">Mettre en place les registres obligatoires de votre entreprise individuelle</Fiche><Fiche ID="F37373">Mettre en place les registres obligatoires de votre société</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Vous préparez la création</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>En tant que porteur de projet, vous serez le plus souvent amené à compléter vos ressources personnelles avec <MiseEnEvidence>des financements extérieurs</MiseEnEvidence> pour concrétiser l'opération de création/reprise. Vous disposez de nombreux moyens pour obtenir les fonds nécessaires au financement de votre projet entrepreneurial.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Aide de vos proches</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez <MiseEnEvidence>faire appel à vos proches</MiseEnEvidence> (familles et amis) pour financer votre projet de création. Par rapport à un prêt bancaire, cette solution offre l’avantage de la souplesse et de la facilité.</Paragraphe><Paragraphe>Vos proches peuvent vous aider de différentes manières :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Don d'argent</MiseEnEvidence> : il peut être effectué par tout moyen (chèque, virement, mandat ou remise d'espèces).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Prêt d'argent</MiseEnEvidence> : lorsqu'il dépasse <Valeur>1 500 €</Valeur>, le prêt doit faire l'objet d'un <MiseEnEvidence>écrit</MiseEnEvidence>. Il est possible de rédiger un <MiseEnEvidence>contrat de prêt</MiseEnEvidence> signé par les 2 parties, ou une <MiseEnEvidence>reconnaissance de dette</MiseEnEvidence> signée de la seule main de l’emprunteur.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque le prêt dépasse <Valeur>5 000 €</Valeur>, vous devez <MiseEnEvidence>le déclarer</MiseEnEvidence> à votre service des impôts des entreprises (SIE) au moyen du <MiseEnEvidence>formulaire n° 2062</MiseEnEvidence>, en même temps que votre déclaration annuelle de résultat.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque plusieurs contrats de prêts d’un montant unitaire inférieur à <Valeur>5 000 €</Valeur> sont conclus au cours d’une année civile au nom d’un même emprunteur ou d’un même prêteur et que leur total dépasse <Valeur>5 000 €</Valeur>, <MiseEnEvidence>tous les contrats ainsi conclus doivent être déclarés</MiseEnEvidence> par l'emprunteur ou le prêteur concerné.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R1087" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/8907" audience="Professionnels" numerocerfa="10142" autrenumero="2062" type="Formulaire"><Titre>Déclaration de contrat de prêt</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>La non-déclaration ou une déclaration comportant des omissions ou inexactitudes est sanctionnée d’une <MiseEnEvidence>amende de</MiseEnEvidence> <Valeur>150 €</Valeur>.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Dans le cadre d'une société, vos proches peuvent aussi entrer au capital de la société et <MiseEnEvidence>devenir associés</MiseEnEvidence> en réalisant un apport (une somme d'argent ou un bien). Dans ce cas, ils pourront bénéficier d'un droit aux bénéfices de l'entreprise et d'un droit à la prise de décision.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Emprunt bancaire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'emprunt bancaire constitue le <MiseEnEvidence>principal levier</MiseEnEvidence> pour financer un projet de création d'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Un prêt accordé par le système bancaire peut couvrir jusqu'à <Valeur>70 %</Valeur> du prix d'acquisition. Généralement, il est exigé que l'emprunteur apporte au moins <Valeur>30 %</Valeur> du financement. Cette exigence peut varier selon l'activité de l'entreprise et son niveau de risque.</Paragraphe><Paragraphe>Le remboursement de l'emprunt est étalé sur une durée qui varie <MiseEnEvidence>entre 5 et 7 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Les modalités d'emprunt sont différentes selon les banques. Il est ainsi recommandé de faire vos recherches et de <MiseEnEvidence>comparer</MiseEnEvidence> les différents taux d'intérêts, les frais de dossier, les durées de remboursements ou encore les modes de garantie d'emprunt demandés.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les banques cherchent de plus en plus à partager le risque des financements de projets de création/reprise d'entreprise. Ainsi, il est recommandé de <MiseEnEvidence>diversifier vos sources de financement</MiseEnEvidence> (ex : création d'un pool bancaire, plusieurs banques financent le même projet).</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>La banque est <MiseEnEvidence>libre d'accepter ou de refuser</MiseEnEvidence> votre demande d'emprunt sur la base du <LienInterne LienPublication="F36072" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">business plan</LienInterne> que vous lui aurez fourni.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, en cas de refus, la banque doit <MiseEnEvidence>motiver et argumenter</MiseEnEvidence> sa décision. Une réponse motivée vous permet de déterminer les points sensibles de votre dossier pour les ajuster. Vous pourrez ainsi refaire une demande d'emprunt.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si le refus de la banque n'est pas motivé ou que les motifs vous paraissent discutables, vous pouvez <LienInterne LienPublication="R49514" type="Formulaire" audience="Professionnels">saisir la médiation du crédit</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Pour s'assurer que l'emprunt sera bien remboursé, la banque peut <MiseEnEvidence>exiger des garanties</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Garantie réelle</MiseEnEvidence> (le <LienIntra LienID="R57218" type="Définition de glossaire">nantissement</LienIntra> du fonds de commerce ou des titres sociaux)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Garantie personnelle</MiseEnEvidence> (dans ce cas, la banque exige que le l'emprunteur se porte personnellement garant du paiement des échéances)</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Prêt d'honneur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez renforcer votre apport personnel avec un <MiseEnEvidence>prêt d'honneur Création-Reprise</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Sans intérêts</MiseEnEvidence> : il s'agit d'un prêt à taux zéro, vous ne remboursez que ce que l'on vous a prêté.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Sans garantie</MiseEnEvidence> : vous vous engagez sur l'honneur à rembourser ce prêt. On ne vous demandera pas de caution ou de <LienIntra LienID="R57218" type="Définition de glossaire">nantissement</LienIntra> sur le fonds de commerce ou les titres sociaux.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le prêt d'honneur peut être accordé à <MiseEnEvidence>tout type d'entreprise</MiseEnEvidence> à l'exclusion des associations, fondations, <LienInterne LienPublication="R38211" type="Sigle">SCI</LienInterne> et entreprises en difficulté.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les secteurs de l'exportation, de l'agriculture, de la pêche et aquaculture, de la promotion ainsi que de la location immobilière ou de l'intermédiation financière sont également <MiseEnEvidence>exclus</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Le montant du prêt d'honneur varie entre <Valeur>1 000 €</Valeur> et <Valeur>80 000 €</Valeur>. Son remboursement s'étale sur une durée de <MiseEnEvidence>1 à 7 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'obtention de ce prêt permet de <MiseEnEvidence>crédibiliser votre projet</MiseEnEvidence> de création d'entreprise aux yeux des banques. Il vous sera d'autant plus facile de les convaincre de vous accorder <MiseEnEvidence>un prêt bancaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le prêt d'honneur est <MiseEnEvidence>accordé à vous personnellement </MiseEnEvidence>et pas à l'entreprise créée/reprise.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Vous pouvez consulter la <LienExterne URL="https://les-aides.fr/aides?q=pr%C3%AAts%20d%27honneur">liste des prêts d'honneur</LienExterne> mobilisables pour votre projet.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Contrat de développement transmission</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienExterne URL="https://www.bpifrance.fr/catalogue-offres/generaliste/contrat-de-developpement-transmission">contrat de développement transmission</LienExterne> proposé par Bpifrance permet de financer <MiseEnEvidence>les dépenses suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Achat d'un fonds de commerce</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Achat majoritaire de titres sociaux (parts sociales ou actions)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Frais d'acquisition</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Renforcement du besoin en fonds de roulement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Remboursement de comptes courants</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le montant du prêt varie entre <Valeur>40 000 €</Valeur> et <Valeur>1 500 000 €</Valeur>. Le remboursement peut s'étaler sur une durée de <MiseEnEvidence>7 ans</MiseEnEvidence>, avec un allègement du remboursement les 2 premières années.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le contrat de développement transmission est accordé <MiseEnEvidence>sans demande de garantie, ni caution personnelle</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Le contrat de développement transmission concerne les reprises effectuées de la manière suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>soit par la <MiseEnEvidence>constitution d'une holding de reprise</MiseEnEvidence> par des personnes physiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit par des <MiseEnEvidence>sociétés existantes en phase de croissance externe</MiseEnEvidence> (fusion, acquisition, prise de participation, etc.).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le repreneur et l'entreprise ciblée par la reprise doivent être des <MiseEnEvidence>TPE/<LienIntra LienID="R35723" type="Définition de glossaire">PME</LienIntra> créées depuis plus de 3 ans</MiseEnEvidence>, capables de fournir une documentation comptable (bilan et compte de résultat) couvrant une période d’activité de 24 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Le conseil régional précise quelles sont les <MiseEnEvidence>activités éligibles</MiseEnEvidence> au contrat de développement transmission. Il s’agit généralement des activités de services aux entreprises et des activités industrielles. En revanche, les opérations de reprise d’entreprise en difficulté sont <MiseEnEvidence>exclues</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le contrat de développement transmission <MiseEnEvidence>accompagne systématiquement un prêt bancaire</MiseEnEvidence> d'une durée minimum de 5 ans et représente <MiseEnEvidence>au maximum</MiseEnEvidence> <Valeur>40 %</Valeur> de l'ensemble des prêts mis en place.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Crédit vendeur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans le cadre d'une reprise, si un climat de confiance s'est installé entre vous et le cédant de l'entreprise, il est possible de négocier avec lui la conclusion d'un <MiseEnEvidence>crédit vendeur</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le crédit vendeur vous permet d'obtenir un <MiseEnEvidence>paiement échelonné</MiseEnEvidence> (paiement en plusieurs fois) d'une partie du prix (<Valeur>50 %</Valeur> maximum).</Paragraphe><Paragraphe>La durée du remboursement du crédit vendeur est de <MiseEnEvidence>1 à 3 ans</MiseEnEvidence>. Elle est plus courte que celle du crédit bancaire et vient donc alourdir les charges de l’entreprise.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>taux d’intérêt</MiseEnEvidence> se négocie entre le repreneur et le cédant. Généralement la négociation dépendra des besoins du cédant mais surtout des capacités de remboursement du repreneur. Un <MiseEnEvidence>crédit à taux zéro</MiseEnEvidence> peut aussi être négocié.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Ce crédit est également un levier important pour rassurer les banques et obtenir un <MiseEnEvidence>emprunt bancaire</MiseEnEvidence>. En effet, le fait que le cédant prenne le risque d'y recourir est un gage de confiance dans les compétences professionnelles du repreneur.</Paragraphe><Paragraphe>En plus du crédit vendeur, vous pouvez proposer au cédant une <MiseEnEvidence>clause de complément de prix</MiseEnEvidence> (ou <Expression>clause d'earn out</Expression>) qui permet d'indexer une partie du prix de cession aux résultats futurs de l'entreprise. Vous pouvez ainsi étaler le paiement du prix de cession.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Pour sécuriser son financement, le cédant peut exiger des <MiseEnEvidence>garanties</MiseEnEvidence> (cautionnement d'un tiers, <LienIntra LienID="R57218" type="Définition de glossaire">nantissement</LienIntra> du fonds de commerce ou d'autres biens personnels du repreneur...).</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Pour formaliser l’accord, les parties doivent rédiger un <MiseEnEvidence>écrit</MiseEnEvidence>. Il est recommandé de faire appel à un <MiseEnEvidence>notaire</MiseEnEvidence>. Le crédit vendeur peut également être inséré dans l'<LienInterne LienPublication="F36101" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">acte de cession définitif</LienInterne> voire, plus en amont, dans la <LienInterne LienPublication="F36117" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">lettre d'intention</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Financement participatif (crowdfunding)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F33957" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">financement participatif</LienInterne> ou <Expression>crowdfunding</Expression> consiste à <MiseEnEvidence>récolter des fonds auprès d'une communauté d'internautes</MiseEnEvidence> qui souhaitent soutenir votre projet.</Paragraphe><Paragraphe>Le financement participatif constitue une <MiseEnEvidence>bonne alternative pour les entrepreneurs</MiseEnEvidence> qui rencontrent des difficultés à mobilier des fonds de manière traditionnelle (ex : prêt bancaire). Il permet de donner vie à tout type de <MiseEnEvidence>projet innovant</MiseEnEvidence> : créatif, culturel, numérique, environnemental, social, etc.</Paragraphe><Paragraphe>La campagne de crowdfunding se déroule dans un temps imparti et sur une <MiseEnEvidence>plateforme dédiée</MiseEnEvidence> (ex : Ulule, Kickstarter, Kisskissbankbank...). Le choix de la plateforme dépend de la <MiseEnEvidence>nature du projet</MiseEnEvidence>, certaines plateformes étant généralistes et d'autres spécialisées.</Paragraphe><Paragraphe>Ce choix dépend également de <MiseEnEvidence>divers critères</MiseEnEvidence> tels que le taux de réussite des collectes, l'audience de la plateforme et la commission qu'elle perçoit sur les contributions.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le financement participatif permet de <MiseEnEvidence>confronter son projet au marché</MiseEnEvidence> et de se constituer une première base de clients.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Le <Expression>crowdfunding</Expression> peut prendre <MiseEnEvidence>3 formes différentes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Don</MiseEnEvidence> (<Expression>reward crowdfunding</Expression>) : les contributeurs vous font des dons d'argent sans retour sur investissement<Expression/>. Une contrepartie non-financière peut éventuellement être proposée (ex : goodies, entrées pour un évènement de l'entreprise, photos de l'équipe dédicacées...).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Prêt</MiseEnEvidence> (<Expression>crowdlending</Expression>) : les contributeurs vous accordent un prêt que vous devrez rembourser, avec ou sans intérêts.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Investissement</MiseEnEvidence> : les contributeurs peuvent financer le projet en achetant des titres sociaux (des actions) de votre société. Les contributeurs deviennent des associés à part entière de l'entreprise et obtiennent, en contrepartie de leur apport, le droit aux bénéfices de l'entreprise et le droit de prendre part aux décisions qui concernent l'entreprise.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Pour trouver la plateforme adaptée à votre projet, vous pouvez consulter le site <LienInterne LienPublication="R61799" type="Téléservice" audience="Professionnels">financeparticipative.org</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Investisseurs</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous avez la possibilité de financer votre projet en faisant <MiseEnEvidence>rentrer des investisseurs</MiseEnEvidence> au capital de votre société.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Business angels</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>business angel</MiseEnEvidence> ou « investisseur providentiel » est un cadre d'entreprise en activité ou un ancien entrepreneur qui investit une partie de son patrimoine financier dans des sociétés innovantes à fort potentiel.</Paragraphe><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R60644" type="Outil de recherche" audience="Professionnels">business angel</LienInterne> peut vous apporter plusieurs choses.</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Un apport financier direct</MiseEnEvidence> : lorsque les business angels se groupent pour financer un projet à fort potentiel, l'apport moyen va de <Valeur>300 000 €</Valeur> à <Valeur>500 000 €</Valeur>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Un carnet d'adresses</MiseEnEvidence> : son réseau peut vous permettre de trouver d'autres financements.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Une expérience professionnelle</MiseEnEvidence> : le business angel participe activement à la vie de l'entreprise et à la prise de décision. Il apporte des compétences et de nombreux conseils.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En contrepartie de cet investissement, le business angel entend dégager une forte plus-value. Cette voie de financement s'adresse donc aux <MiseEnEvidence>projets innovants</MiseEnEvidence> (innovation technologique, par exemple) à forte valeur ajoutée.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fonds d'investissement : capital risque</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienExterne URL="https://bpifrance-creation.fr/encyclopedie/financements/recours-a-investisseurs/capital-risque">capital risque</LienExterne> est une prise de participation par un ou plusieurs investisseurs professionnels, généralement minoritaire, au capital de votre société.</Paragraphe><Paragraphe>L'objectif de l'investisseur est de participer financièrement au développement d'entreprises innovantes à fort potentiel de croissance et de réaliser une forte plus-value lors de la cession de ses titres sociaux après 3 à 7 ans au sein de la société.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant investi dépend des besoins de l'entreprise mais surtout de l'intérêt qu'y portent les investisseurs pour leur retour sur investissement. L'apport peut aller de quelques dizaines de milliers à plusieurs millions d'euros.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Financement solidaire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous créez/reprenez une entreprise dans le secteur de <LienIntra LienID="R60967" type="Définition de glossaire">l'économie sociale et solidaire (ESS)</LienIntra>, vous pouvez faire appel à des <MiseEnEvidence>financeurs solidaires</MiseEnEvidence> tels que France Active, la Nef ou le Crédit Coopératif.</Paragraphe><Paragraphe>Une entreprise solidaire produit des biens ou des services à <MiseEnEvidence>forte utilité sociale et/ou environnementale</MiseEnEvidence>. Ces entreprises agissent dans différents domaines et ont pour objectif de <MiseEnEvidence>résoudre des problématiques d’intérêt général</MiseEnEvidence> : lutte contre le chômage, contre l’exclusion, le mal-logement, développement de l’agriculture biologique, des énergies renouvelables, aide aux pays en développement, etc.</Paragraphe><Paragraphe>Pour obtenir l'<MiseEnEvidence>agrément « d’entreprise solidaire d’utilité sociale » (ESUS)</MiseEnEvidence>, l’entreprise doit répondre aux conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L’entreprise doit avoir pour objectif principal la recherche d’une utilité sociale (soutien à des publics vulnérables, cohésion territoriale ou développement durable). Cet objectif doit figurer dans les statuts de l’entreprise.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La charge induite par cet objectif d’utilité sociale doit impacter significativement le compte de résultat ou la rentabilité de l’entreprise.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les 5 salariés ou dirigeants ne doivent pas percevoir, en moyenne, une rémunération supérieure à 7 fois le SMIC et le salaire le plus élevé de l’entreprise ne doit pas dépasser 10 fois le montant du SMIC.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les titres de capital de l’entreprise ne doivent pas être négociés sur un marché financier.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L’agrément est délivré pour une durée de <MiseEnEvidence>2 ans</MiseEnEvidence> pour les entreprises créées depuis moins de 3 ans au moment de la demande, et pour <MiseEnEvidence>5 ans</MiseEnEvidence> pour les autres.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Bpifrance propose une <LienInterne LienPublication="R60640" type="Outil de recherche" audience="Professionnels">liste des financeurs solidaires</LienInterne> enclins à financer les entreprises solidiaire d'utilité sociale.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Microcrédit professionnel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le microcrédit professionnel s'adresse aux créateurs ou repreneurs d'entreprises, quel que soit le secteur d'activité ou leur statut, qui <MiseEnEvidence>ne peuvent pas accéder au financement bancaire classique</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit d'un prêt de <Valeur>12 000 €</Valeur> <MiseEnEvidence>maximum</MiseEnEvidence>, le plus souvent assorti d'un taux d'intérêt au moins égal à <Valeur>5 %</Valeur>. Sa durée de remboursement est de <MiseEnEvidence>5 ans maximum</MiseEnEvidence>. Le microcrédit peut être remboursé par anticipation.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant sa durée de remboursement, le prêt fait l’objet d’un suivi financier par l’association ou la fondation chargée de l’accompagnement social.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le financement issu du microcrédit professionnel est utilisé pour financer l'achat d'un stock, de matériel, d'un véhicule, de trésorerie, etc.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Pour en bénéficier, vous devez remplir toutes les <MiseEnEvidence>conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'entreprise doit avoir moins de 5 ans d'existence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'entreprise ne doit pas comporter plus de 3 salariés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous sollicitez le microcrédit parce que vous n'avez pas pu obtenir un prêt bancaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le besoin de financement n'excède pas <Valeur>12 000 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une personne doit se porter garante à hauteur de <Valeur>50 %</Valeur> du microcrédit accordé.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le principal organisme habilité pour recevoir votre demande de microcrédit professionnel est l'<MiseEnEvidence>ADIE</MiseEnEvidence> (Association pour le Droit à l’Initiative Economique), œuvrant au niveau national. Vous pouvez également vous s'adresser à France Active, Initiative France, Réseau Entreprendre ou Creasol.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R60925" sve="non" type="Local"><Titre>ADIE (obtenir un micro-crédit professionnel)</Titre><RessourceWeb URL="https://www.adie.org/?gclid=EAIaIQobChMIvuW1gYrP9AIVMwIGAB2aJgfMEAAYASAAEgKU8PD_BwE"/></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Concours</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez vous inscrire à <MiseEnEvidence>des concours</MiseEnEvidence> qui récompensent les créateurs/repreneurs d'entreprise selon leur secteur d'activité.</Paragraphe><Paragraphe>La somme perçue lors d'un concours que vous remportez peut-être directement intégrée aux capitaux propres de votre entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Gagner un concours peut aussi vous permettre de vous faire connaître, de rencontrer des partenaires et de gagner en crédibilité aux yeux des banques et autres investisseurs.</Paragraphe><Paragraphe>Il existe <MiseEnEvidence>plusieurs catégories</MiseEnEvidence> de concours :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R60635" type="Outil de recherche" audience="Professionnels">Concours nationaux</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R60636" type="Modèle de document" audience="Professionnels">Concours régionaux</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R60637" type="Outil de recherche" audience="Professionnels">Concours réservés aux moins de 30 ans</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R60638" type="Outil de recherche" audience="Professionnels">Concours réservés aux femmes</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Aides de l'État et des collectivités territoriales</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Sur la <MiseEnEvidence>base nationale des aides aux entreprises</MiseEnEvidence>, vous pouvez identifier les aides mises en place par l'État et au niveau des collectivités territoriales (régions, départements, communes).</Paragraphe><Paragraphe>Le montant et les modalités pour obtenir les aides publiques dépendent à la fois du lieu d'implantation de l'entreprise et de la politique d'aménagement du territoire de chaque collectivité territoriale.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R18133" URL="http://www.aides-entreprises.fr/" audience="Professionnels" type="Outil de recherche"><Titre>Base de données des aides de l'État et des collectivités territoriales</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Les aides publiques peuvent prendre <MiseEnEvidence>différentes formes</MiseEnEvidence> : aides directes, subventions d'investissement, prêts bonifiés, exonérations fiscales et sociales, différés de remboursement d'emprunt, etc.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes demandeur d'emploi, <MiseEnEvidence>3 dispositifs</MiseEnEvidence> peuvent faciliter le financement de votre projet de création/reprise :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F11677" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Aide à la création et à la reprise d'entreprise (Acre)</LienInterne> : une exonération temporaire de cotisations sociales en début d'activité.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F15252" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Aide à la reprise et à la création d'entreprise (Arce)</LienInterne> : une aide financière versée par France Travail (anciennement Pôle emploi) qui consiste à recevoir <Valeur>60 %</Valeur> de ses allocations chômage sous la forme d'un capital.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F20016" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">Accompagnement à la création d’entreprise en région (ex-Nacre)</LienInterne> : chaque région propose un dispositif d'accompagnement à la création d'entreprise (remplaçant le Nacre depuis 2017). Selon la région, l'accompagnement peut consister en une aide au montage du projet de création, une aide à sa structuration financière et/ou un suivi du développement de l'entreprise.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National" principal="true"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R62220" sve="non" type="Local"><Titre>Trouver un interlocuteur : reprise/transmission d'entreprise</Titre><RessourceWeb URL="https://bpifrance-creation.fr/accompagnement-creation-entreprise"/><Source ID="R30755">Bpifrance</Source></QuiPeutMAider><ServiceEnLigne ID="R18133" URL="http://www.aides-entreprises.fr/" audience="Professionnels" type="Outil de recherche"><Titre>Base de données des aides de l'État et des collectivités territoriales</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R61799" URL="https://financeparticipative.bpifrance.fr/Porteur-de-projet" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Trouver la plateforme de crowdfunding adaptée à votre projet</Titre><Source ID="R30755">Bpifrance</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R60635" URL="https://bpifrance-creation.fr/encyclopedie/financements/concours-a-creation-dentreprises/concours-nationaux-a-creation-ou-reprise" audience="Professionnels" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher les concours nationaux à la création d'entreprise</Titre><Source ID="R30755">Bpifrance</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R60636" URL="https://bpifrance-creation.fr/encyclopedie/financements/divers/concours-regionaux-a-creation-dentreprise" audience="Professionnels" type="Modèle de document"><Titre>Rechercher les concours régionaux à la création d'entreprise</Titre><Source ID="R30755">Bpifrance</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R60637" URL="https://bpifrance-creation.fr/encyclopedie/financements/concours-a-creation-dentreprises/concours-jeunes-createurs-dentreprises" audience="Professionnels" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher les concours à la création d'entreprise réservés aux moins de 30 ans</Titre><Source ID="R30755">Bpifrance</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R60638" URL="https://bpifrance-creation.fr/encyclopedie/financements/concours-a-creation-dentreprises/concours-dedies-aux-femmes" audience="Professionnels" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher les concours à la création d'entreprise réservés aux femmes</Titre><Source ID="R30755">Bpifrance</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R60640" URL="https://bpifrance-creation.fr/encyclopedie/financements/divers/financements-dedies-aux-projets-leconomie-sociale-solidaire-ess" audience="Professionnels" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher les financements dédiés à l'économie sociale et solidaire</Titre><Source ID="R30755">Bpifrance</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R60643" URL="https://bpifrance-creation.fr/encyclopedie/financements/recours-a-investisseurs/capital-risque" audience="Professionnels" type="Outil de recherche"><Titre>Connaître les acteurs du capital-risque</Titre><Source ID="R30755">Bpifrance</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R60644" URL="https://bpifrance-creation.fr/encyclopedie/financements/recours-a-investisseurs/business-angels" audience="Professionnels" type="Outil de recherche"><Titre>Connaître les réseaux de business angels</Titre><Source ID="R30755">Bpifrance</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R65186" URL="https://les-aides.fr/aides?q=pr%C3%AAts%20d%27honneur" audience="Professionnels"><Titre>Liste des prêts d'honneur mobilisables pour un projet de création ou reprise</Titre><Source ID="R65187">Les-aides.fr</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R60926" URL="https://www.bpifrance.fr/catalogue-offres/generaliste/contrat-de-developpement-transmission" audience="Professionnels"><Titre>Contrat de développement transmission (Bpifrance)</Titre><Source ID="R30755">Bpifrance</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R62228" URL="https://bpifrance-creation.fr/boiteaoutils/comment-financer-mon-projet-creation-ou-reprise-dentreprise" audience="Professionnels"><Titre>Comment financer mon projet de reprise d'entreprise ?</Titre><Source ID="R30755">Bpifrance</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R57218"><Titre>Nantissement</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat par lequel le débiteur affecte un bien dont il a la propriété en garantie du règlement de sa dette, sans en être dépossédé.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R35723"><Titre>PME au sens européen (fiscal)</Titre><Texte><Paragraphe>Entreprise employant moins de 250 salariés, réalisant soit un chiffre d'affaires annuel inférieur à 50 millions d'euros, soit un total de bilan inférieur à 43 millions d'euros. Un dépassement de seuil n'a d'effet qu'après 2 exercices consécutifs.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60967"><Titre>Économie sociale et solidaire</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble d'entreprises organisées sous forme de coopératives, mutuelles, associations, ou fondations, dont le fonctionnement interne et les activités sont fondés sur un principe de solidarité et d'utilité sociale</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R38211" type="Sigle"><Titre>SCI</Titre><Texte><Paragraphe>Société civile immobilière</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>