<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F36190" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-10-18T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F36190" profilsPro="societe"><dc:title>Causes de dissolution d'une société</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Étapes de vie</dc:subject><dc:description>Il existe différents évènements qui mettent fin à la vie d'une société. La dissolution peut être automatique lorsqu'une cause prévue dans les statuts se produit (par exemple, arrivée du terme prévu). Elle peut aussi être décidée par le juge : on parle alors de dissolution forcée. Enfin, les associés peuvent volontairement décider de cesser l'activité. Plusieurs formalités doivent être effectuées dans tous les cas.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F36190</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006136390?, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006146044, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006146048, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000046073687, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006161495/#LEGISCTA000006161495</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31905</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31900">Étapes de vie</Niveau><Niveau ID="N31905">Je clos</Niveau><Niveau ID="F36190" type="Fiche d'information conditionnée">Causes de dissolution d'une société</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme><DossierPere ID="N31905"><Titre>Je clos</Titre><Fiche ID="F37361">Cessation temporaire d'activité du micro-entrepreneur</Fiche><Fiche ID="F32703">Cessation temporaire d'activité de l'entrepreneur individuel</Fiche><Fiche ID="F37362">Mise en sommeil (ou cessation temporaire d'activité) d'une société</Fiche><Fiche ID="F20678">Cessation d'activité du micro-entrepreneur (fermeture volontaire)</Fiche><Fiche ID="F37363">Cessation d'activité de l'entrepreneur individuel (fermeture volontaire)</Fiche><Fiche ID="F23744">Cessation d'activité d'une société (dissolution volontaire)</Fiche><Fiche ID="F22330">Liquidation judiciaire d'un entrepreneur individuel (y compris micro-entrepreneur)</Fiche><Fiche ID="F37436">Liquidation judiciaire d'une société</Fiche><Fiche ID="F36190">Causes de dissolution d'une société</Fiche><Fiche ID="F35962">Dissolution simplifiée d'une société : transmission universelle du patrimoine (TUP)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Il existe différents évènements qui mettent fin à la vie d'une société. La dissolution peut être automatique lorsqu'une cause prévue dans les statuts se produit (par exemple, arrivée du terme prévu). Elle peut aussi être décidée par le juge : on parle alors de dissolution forcée. Enfin, les associés peuvent volontairement décider de cesser l'activité. Plusieurs formalités doivent être effectuées dans tous les cas.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas la société est-elle dissoute automatiquement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une société prend fin automatiquement lorsque certains événements prévus par les statuts se produisent. On parle alors de « dissolution de plein droit ».</Paragraphe><Paragraphe>Cette dissolution automatique (ou de « plein droit ») de la société intervient dans les cas suivants :</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Arrivée du terme de la société</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée de vie d'une société est fixée dans les <LienInterne LienPublication="F32232" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">statuts</LienInterne>. Elle est de <MiseEnEvidence>99 ans au maximum</MiseEnEvidence>. Elle peut cependant être plus courte.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de la durée de vie mentionnée dans les statuts, la société doit être dissoute par le dirigeant et les associés. Ceux-ci doivent alors <LienInterne LienPublication="F23744" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">cesser l'activité</LienInterne> en procédant aux formalités de dissolution puis de liquidation de la société.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Les associés ont la possibilité d'intervenir pour empêcher la dissolution. Ils doivent alors se réunir en assemblée générale et décider de <LienInterne LienPublication="F36201" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">prolonger la durée de vie de la société</LienInterne>.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Réalisation ou extinction de l'objet social</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'objet social correspond à l'activité que la société peut exercer. Il est défini dans les statuts lors de la constitution. La société disparaît dans les 2 cas suivants :</Paragraphe><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>réalisation de l'<LienIntra LienID="R58578" type="Définition de glossaire">objet social</LienIntra></MiseEnEvidence> signifie que l'opération pour laquelle la société a été constituée est définitivement achevée.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Une société est constituée pour effectuer certains travaux. Lorsque les travaux sont terminés, la société est dissoute.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>L'<MiseEnEvidence>extinction de l'objet social</MiseEnEvidence> signifie que l'activité pour laquelle la société a été constituée est devenue impossible.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Une société est créée pour exploiter un fonds de commerce et ce fonds a disparu ou est vendu.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Lorsque cet objet social est réalisé ou éteint, la société ne peut plus poursuivre son activité et elle disparait. La société est dissoute pour réalisation ou extinction de l'objet social, les associés ou les actionnaires n'ont pas à se prononcer sur le bien-fondé de la dissolution.</Paragraphe><Paragraphe>Ils doivent juste en tirer les conséquences en mettant en œuvre la liquidation de la société et en effectuant les formalités de <LienInterne LienPublication="F23744" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">cessation d'activité</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Réalisation d'une cause prévue dans les statuts</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les <LienInterne LienPublication="F32232" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">statuts</LienInterne> peuvent prévoir que la société sera dissoute lors de la survenance d'un événement déterminé (par exemple, le décès d'un associé ou la suppression d'un régime fiscal).</Paragraphe><Paragraphe>Dans cette hypothèse, la société disparait lors de la survenance de cet évènement. Le dirigeant et les associés procèdent aux formalités prévues pour la <LienInterne LienPublication="F23744" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">cessation d'activité</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas la dissolution est-elle décidée par le juge ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La dissolution d'une société n'est pas toujours volontaire. Elle est parfois la conséquence d'une décision du juge. On parle alors de dissolution « forcée » ou de dissolution judiciaire.</Paragraphe><Paragraphe>La dissolution peut être prononcée par un juge dans les cas suivants :</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dissolution pour « justes motifs »</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La dissolution d'une société peut intervenir pour « justes motifs » à la demande d'un associé lorsque le fonctionnement de la société est paralysé. Il s'agit par exemple de l'inexécution de ses obligations par un associé ou de la mésentente entre associés qui paralyse le fonctionnement de la société.</Paragraphe><Paragraphe>C'est le juge qui apprécie au cas par cas si la situation constitue un « juste motif » de dissolution.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu'un <MiseEnEvidence>associé n'exécute pas ses obligations</MiseEnEvidence>, le juge peut considérer qu'il s'agit d'un <Expression>juste motif</Expression> justifiant la dissolution judiciaire de la société :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'associé travaille pour un concurrent.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'associé effectue un prélèvement injustifié de fonds dans les comptes de la société.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'associé ne notifie pas à la gérance sa décision de retrait, contrairement aux statuts, et reprend ses <LienIntra LienID="R60690" type="Définition de glossaire">apports en nature</LienIntra>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>mésentente entre les associés</MiseEnEvidence> doit conduire à la paralysie du fonctionnement de la société. Il doit s'agir d'un véritable blocage, c'est-à-dire de l'impossibilité d'adopter des décisions collectives.</Paragraphe><Paragraphe>Les raisons d'une mésentente entre associés sont variées. Il s'agit par exemple :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence/>La rupture de la vie commune entre deux concubins ayant créé une SARL empêche toute prise de décision collective et la tenue des assemblées</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Les associés ne parviennent pas à obtenir la majorité nécessaire pour remplacer le conseil d'administration ayant démissionné depuis plusieurs années.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les associés se sont constitués partie civile à l'encontre du gérant associé pour <LienInterne LienPublication="F1515" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">abus de confiance</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le conflit entre 2 associés empêche l'adoption de délibérations pour lesquelles les statuts exigent l'unanimité.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>C'est<MiseEnEvidence> le juge qui apprécie au cas par cas </MiseEnEvidence>si la situation constitue un « juste motif » de dissolution.</Paragraphe><Paragraphe>Tout associé quel que soit le nombre de parts ou d'actions qu'il détient dans la société peut alors demander la dissolution pour justes motifs au tribunal de commerce du lieu du siège de la société.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R60819" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Tribunal de commerce</Titre><PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-tribunaux-de-commerce-21781.html"/></OuSAdresser><Paragraphe>L'associé d'une société civile doit s'adresser au tribunal judiciaire.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>L'associé qui est à l'origine de la mésentente peut demander la dissolution judiciaire mais son motif a un risque de ne pas être retenu par le tribunal comme étant un « juste motif ».</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dissolution en cas de réunion de toutes les parts sociales en une seule main</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans les SA, les <LienIntra LienID="R59627" type="Définition de glossaire">SNC</LienIntra> et les sociétés civiles, la société doit toujours avoir au moins 2 associés. Lorsqu'un associé possède toutes les parts sociales ou actions, il devient l'associé unique de la société. C'est par exemple le cas lorsque l'un des 2 associés rachète toutes les parts sociales de son associé.</Paragraphe><Paragraphe>Pour éviter la dissolution de la société, l'associé a la possibilité de <MiseEnEvidence>régulariser la situation</MiseEnEvidence> dans un <MiseEnEvidence>délai d'1 an</MiseEnEvidence>. Il peut par exemple vendre des parts sociales pour faire entrer un nouvel associé.</Paragraphe><Paragraphe>Si la situation de la société est régularisée dans un délai d'1 an, la dissolution est alors évitée et la société poursuit son activité.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Cette cause de dissolution ne concerne pas la société à responsabilité limitée (SARL) qui devient une entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée (EURL) et la société par action simplifiée (SAS) qui devient une société par actions simplifiée unipersonnelle (SASU).<MiseEnEvidence/></Paragraphe></Attention><Paragraphe>Lorsque la situation de la société n'est pas régularisée dans le délai d'1 an, tout intéressé (c'est-à-dire un associé ou un <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créancier</LienIntra>) peut demander la dissolution de la société.</Paragraphe><Paragraphe>Cette demande doit être faite auprès du tribunal de commerce du lieu du siège de la société pour une société commerciale.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R60819" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Tribunal de commerce</Titre><PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-tribunaux-de-commerce-21781.html"/></OuSAdresser><Paragraphe>Lorsqu'il s'agit d'une société civile, il faut s'adresser au tribunal judiciaire.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Si l'associé unique est une société, il y a obligatoirement <LienInterne LienPublication="F35962" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">transmission universelle du patrimoine</LienInterne> qui a lieu sans <LienInterne LienPublication="F23744" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">liquidation</LienInterne> de la société.</Paragraphe></Attention></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dissolution en cas de jugement ordonnant la clôture de la liquidation judiciaire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une société en difficultés financières peut demander l’ouverture d’une procédure collective. Lorsque le redressement judiciaire n'est pas possible, une procédure de <LienInterne LienPublication="F37436" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">liquidation judiciaire</LienInterne> peut être ouverte par le tribunal.</Paragraphe><Paragraphe>Au moment du <MiseEnEvidence>jugement de clôture</MiseEnEvidence> de la liquidation judiciaire rendu par le tribunal, la société disparait. Elle est donc automatiquement dissoute.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dissolution à la suite d'une sanction pénale</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsqu'une société est condamnée pour certaines infractions, la juridiction peut prononcer comme sanction la dissolution de la société.</Paragraphe><Paragraphe>Les infractions concernées sont notamment les suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F1520" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Escroquerie</LienInterne> ou tentative d'escroquerie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F1515" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Abus de confiance</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F35140" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Abus de faiblesse</LienInterne>, etc.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La société est alors renvoyée devant le tribunal de commerce s'il s'agit d'une société commerciale pour organiser sa <LienInterne LienPublication="F23744" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">liquidation</LienInterne>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R60819" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Tribunal de commerce</Titre><PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-tribunaux-de-commerce-21781.html"/></OuSAdresser><Paragraphe><LienIntra LienID="R60819" type="Local personnalisé sur SP"/></Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu'il s'agit d'une société civile, celle-ci est renvoyée devant le tribunal judiciaire pour organiser sa <LienInterne LienPublication="F23744" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">liquidation</LienInterne>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe><LienIntra LienID="R30" type="Local"/></Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>La dissolution par les associés est-elle possible à tout moment ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Sans attendre le terme fixé dans les statuts, les associés ou actionnaires peuvent à tout moment décider de cesser l'activité de l'entreprise. Il s'agit d'une <Expression><LienInterne LienPublication="F23744" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">dissolution volontaire anticipée</LienInterne>.</Expression></Paragraphe><Paragraphe>Les associés doivent décider de la dissolution volontaire lors d'une assemblée générale et nommer un liquidateur amiable. Celui-ci va effectuer les démarches pour la liquidation puis la radiation de la société.<Expression/></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les formalités à effectuer pour dissoudre la société ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>1. Tenir une assemblée décidant la dissolution et la nomination du liquidateur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dès l'instant de sa dissolution, la société est en liquidation.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit tenir une assemblée générale pour <MiseEnEvidence>constater la dissolution de l'entreprise</MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>nommer</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence> un liquidateur amiable</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les personnes extérieures à la société (comme les <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créanciers</LienIntra>), la dissolution ne produit ses effets qu'à compter de la publicité au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne> et au <LienInterne LienPublication="R63705" type="Sigle">RNE</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le liquidateur amiable est nommé en fonction des dispositions prévues dans les statuts. Ce peut être un associé (une personne physique ou une société) ou plusieurs associés.</Paragraphe><Paragraphe>Durant son mandat, le liquidateur amiable <MiseEnEvidence>représente la société</MiseEnEvidence> à l'égard des <LienIntra LienID="R60389" type="Définition de glossaire">tiers</LienIntra>. Il a les missions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vendre les biens meubles et immeubles appartenant à l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Payer les <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créanciers</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Répartir le solde disponible s'il existe, entre les associés en fonction de leurs apports respectifs</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Dans les 3 mois de la clôture de l'exercice, le liquidateur établit les comptes annuels et un rapport écrit dans lequel il rend compte des opérations de liquidation.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>2. Publier une annonce légale de dissolution</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La décision de l'assemblée de dissoudre la société avec la nomination du liquidateur est <MiseEnEvidence>publiée</MiseEnEvidence> dans le <MiseEnEvidence>délai d'1 mois</MiseEnEvidence> dans un <LienInterne LienPublication="F31972" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">support habilité à recevoir les annonces légales</LienInterne> dans le département du siège social de la société.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R44934" URL="https://actulegales.fr/journaux-annonces-legales" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Recherche des supports habilités à publier des annonces légales par département</Titre><Source ID="R44935">Association de la presse pour la transparence économique (APTE)</Source></ServiceEnLigne></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>3. Déposer un dossier de formalité modificative</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans un <MiseEnEvidence>délai d'1 mois à compter de la décision de dissolution</MiseEnEvidence>, le liquidateur doit constituer un dossier comprenant les pièces suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Procès-verbal d'assemblée qui décide de la dissolution avec nomination du liquidateur</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Attestation de parution de la décision de dissolution dans un <LienInterne LienPublication="R44934" type="Téléservice" audience="Professionnels">support d'annonces légales</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Déclaration sur l'honneur de non-condamnation et de filiation (nom patronymique et prénoms du père et de la mère) du liquidateur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie recto-verso de la carte nationale d'identité du liquidateur en cours de validité</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le dossier de formalité de dissolution de la sociétés se fait auprès du guichet des formalités des entreprises.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R61572" URL="https://procedures.inpi.fr/?/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Guichet des formalités des entreprises</Titre><Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source></ServiceEnLigne></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>4. Tenir une assemblée décidant la clôture de la liquidation amiable</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En fin de liquidation, le liquidateur convoque en <MiseEnEvidence>assemblée générale ordinaire</MiseEnEvidence> les associés pour qu'ils se prononcent sur les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Comptes définitifs de clôture de la liquidation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Quitus de la gestion du liquidateur et décharge de son mandat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Clôture de la liquidation.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>5. Publier une annonce de clôture de liquidation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le liquidateur doit publier un avis de clôture de liquidation dans un <LienInterne LienPublication="F31972" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">support habilité à recevoir les annonces légales </LienInterne>dans le département du siège social de la société dans le délai d'1 mois.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R44934" URL="https://actulegales.fr/journaux-annonces-legales" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Recherche des supports habilités à publier des annonces légales par département</Titre><Source ID="R44935">Association de la presse pour la transparence économique (APTE)</Source></ServiceEnLigne></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>6. Déposer un dossier de radiation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans le <MiseEnEvidence>délai de 1 mois</MiseEnEvidence> à compter de la publication de la clôture de la liquidation, le liquidateur demande la radiation de la société auprès du guichet des formalités des entreprises.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R61572" URL="https://procedures.inpi.fr/?/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Guichet des formalités des entreprises</Titre><Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les documents suivants </MiseEnEvidence>sont à fournir pour la radiation de la société :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Décision de l'assemblée générale statuant sur les comptes définitifs de liquidation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Acte constatant la clôture des opérations certifié conforme par le liquidateur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestation de parution dans un <LienInterne LienPublication="R44934" type="Téléservice" audience="Professionnels">support habilité à publier des annonces légales</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La société est alors radiée du <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne> et du <LienInterne LienPublication="R63705" type="Sigle">RNE</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F37436" audience="Professionnels"><Titre>Liquidation judiciaire d'une société</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F35962" audience="Professionnels"><Titre>Dissolution simplifiée d'une société : transmission universelle du patrimoine (TUP)</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F23744" audience="Professionnels"><Titre>Cessation d'activité d'une société (dissolution volontaire)</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006136390?" ID="R61467"><Titre>Code civil : articles 1844-7 et suivants</Titre><Complement>Dissolution de la société</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006146044" ID="R61468"><Titre>Code de commerce : article L223-4</Titre><Complement>Réunion de toutes les parts sociales d'une SARL en une seule main</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006146048" ID="R61469"><Titre>Code de commerce : article L227-4</Titre><Complement>Réunion de toutes les parts d'une SAS en 1 seule main</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000046073687" ID="R63833"><Titre>Code de commerce : article R123-265</Titre><Complement>Radiation société</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006161495/#LEGISCTA000006161495" ID="R60491"><Titre>Code de commerce : articles R237-1 à R237-9</Titre><Complement>Formalités sur la nomination du liquidateur et clôture de la liquidation</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R44934" URL="https://actulegales.fr/journaux-annonces-legales" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Recherche des supports habilités à publier des annonces légales par département</Titre><Source ID="R44935">Association de la presse pour la transparence économique (APTE)</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R61572" URL="https://procedures.inpi.fr/?/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Guichet des formalités des entreprises</Titre><Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R58578"><Titre>Objet social</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble des activités qu'une société est en droit d'exercer, c'est-à-dire son activité principale et ses activités secondaires, connexes ou complémentaires.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60690"><Titre>Apport en nature</Titre><Texte><Paragraphe>Mise à la disposition d'une société, d'un bien autre que de l'argent. Il peut s'agir de biens mobiliers (machine, matériel de bureau...) ou de biens immobiliers (Local, entrepôt,...).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R59627"><Titre>Société en nom collectif (SNC)</Titre><Texte><Paragraphe>Société commerciale très courante, avec au minimum 2 associés, responsables personnellement des dettes de la société</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R15912"><Titre>Créancier</Titre><Texte><Paragraphe>Personne à qui l'on doit de l'argent ou la fourniture d'une prestation</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60389"><Titre>Tiers à une société</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui ne fait pas partie de la société</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R24403" type="Sigle"><Titre>RCS</Titre><Texte><Paragraphe>Registre du commerce et des sociétés</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R63705" type="Sigle"><Titre>RNE</Titre><Texte><Paragraphe>Registre national des entreprises</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>