<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F36246" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F36246" profilsPro="tout"><dc:title>Concourir aux marchés publics</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Étapes de vie</dc:subject><dc:description>Concourir aux marchés publics peut vous permettre de développer votre chiffre d'affaires car ils s'étendent parfois sur plusieurs mois ou plusieurs années. Ils peuvent aussi vous aider à acquérir une expérience auprès d'un client reconnu.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F36246</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000039500669, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000037701019/LEGISCTA000037723816</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31904</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31900">Étapes de vie</Niveau><Niveau ID="N31904">Je développe</Niveau><Niveau ID="F36246" type="Fiche d'information conditionnée">Concourir aux marchés publics</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme><DossierPere ID="N31904"><Titre>Je développe</Titre><Fiche ID="F36189">Faire connaître son entreprise et attirer de nouveaux clients</Fiche><Fiche ID="F23455">Faire du commerce en ligne (e-commerce) : règles à respecter</Fiche><Fiche ID="F36227">Ajouter une activité supplémentaire à celle déjà exercée par l'entreprise</Fiche><Fiche ID="F35342">Ouvrir un établissement secondaire ou complémentaire</Fiche><Fiche ID="F36261">Recourir à la sous-traitance</Fiche><Fiche ID="F36266">Externaliser certaines activités de son entreprise</Fiche><Fiche ID="F36246">Concourir aux marchés publics</Fiche><Fiche ID="F36228">Développer et protéger les innovations de son entreprise</Fiche><Fiche ID="F36220">Développer son entreprise à l'international</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Concourir aux marchés publics peut vous permettre de développer votre chiffre d'affaires car ils s'étendent parfois sur plusieurs mois ou plusieurs années. Ils peuvent aussi vous aider à acquérir une expérience auprès d'un client reconnu.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comprendre les marchés publics</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les marchés publics sont des contrats passés par une personne publique (appelé « acheteur public ») avec une personne publique ou privée (appelé « opérateur économique ») pour répondre à ses besoins de travaux, fournitures ou services.</Paragraphe><Paragraphe>L'acheteur public doit respecter des <LienInterne LienPublication="F32049" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">procédures différentes</LienInterne> en fonction de la valeur estimée de la commande et de la nature du marché : travaux, fournitures ou services.</Paragraphe><Paragraphe>Les règles de publicité des marchés varient <LienInterne LienPublication="F23371" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">selon le montant du marché</LienInterne> et la catégorie de l'acheteur public (<LienIntra LienID="R56740" type="Définition de glossaire">pouvoir adjudicateur</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R56741" type="Définition de glossaire">entité adjucatrice</LienIntra>).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Trouver les avis de projets d'achats et de marchés publics</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez <LienInterne LienPublication="F32089" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">trouver des avis de marchés publics</LienInterne> dans différents supports de publication :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>JOUE : le Journal officiel de l'Union européenne est habilité à recevoir des annonces légales pour les publicités européennes</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R62005" type="Outil de recherche" audience="Particuliers">Supports habilités à recevoir des des annonces légales</LienInterne> (Shal)</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Sites et plateformes des acheteurs :chaque acheteur public a pour obligation de publier ses marchés sur une plateforme internet dédiée appelée « profil acheteur ». Elle est accessible gratuitement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R14631" type="Téléservice" audience="Professionnels">BOAMP</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour mieux cibler les marchés qui vous intéressent, vous devez mettre en place une veille en fonction de votre zone géographique et de votre secteur d'activité.Vous pouvez également vous référencer sur des sites gratuits pour apparaître dans les bases fournisseurs.</Paragraphe><Paragraphe>Les projets d'achats publics peuvent également être publiés sur le portail de consultation <LienInterne LienPublication="R62950" type="Formulaire" audience="Professionnels">APProch</LienInterne> qui permet aux entreprises de consulter les prévisions d'achats de la fonction publique.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R62950" URL="https://projets-achats.marches-publics.gouv.fr/" audience="Professionnels" type="Formulaire"><Titre>Consulter les projets d'achats publics (APProch)</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Examiner les documents de la consultation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans une procédure de marché public, le principe est la liberté de candidater.</Paragraphe><Paragraphe>Les informations contenues dans l'avis de marché (objet du marché, délai de remise des offres, lieu d'exécution, etc.) ne suffisent pas toujours pour sélectionner les marchés intéressants.</Paragraphe><Paragraphe>Les <LienInterne LienPublication="F32130" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">documents de consultation</LienInterne> (anciennement dossier de consultation des entreprises ou DCE) vous permettront de décider de répondre ou non à une consultation.</Paragraphe><Paragraphe>Il sont mis à disposition gratuitement par l'acheteur public sur son profil acheteur.</Paragraphe><Paragraphe>Ces documents permettent d'élaborer la réponse au marché en précisant les modalités de la consultation et les spécifications techniques attendues.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Préparer et transmettre une réponse au marché</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous décidez de répondre, il vous faut préparer un <LienInterne LienPublication="F32144" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">dossier de réponse</LienInterne> comportant toutes les informations demandées par l'acheteur. Il se compose toujours de deux parties : une <MiseEnEvidence>candidature</MiseEnEvidence> et une <MiseEnEvidence>offre</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour présenter votre candidature, il est possible de renseigner soit le formulaire appelé « DUME » (document unique de marché européen) soit les formulaires de déclarations DC1, DC2 et éventuellement DC4.</Paragraphe><Paragraphe>L'offre réopnd au besoin exprimé par l'acheteur public dans le <LienInterne LienPublication="F32130" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">cahier des clauses techniques générales (CCTG)</LienInterne> (cahier des charges). Elle se <MiseEnEvidence>compose</MiseEnEvidence> d'une offre technique et d'une offre financière.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque le marché est d'un montant supérieur à <Valeur>40 000 €</Valeur> <LienInterne LienPublication="R31841" type="Sigle">HT</LienInterne> la réponse doit être remise par voie <LienInterne LienPublication="F32106" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">voie électronique</LienInterne> est obligatoire pour les marchés . Dans ce cas, les réponses envoyées en format papier sont irrecevables.</Paragraphe><Paragraphe>La réponse électronique est facultative en dessous de ce seuil.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de réponse électronique, il faut veiller au format et à la taille des fichiers informatiques transmis.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>S'associer avec d'autres entreprises pour répondre au marché : sous-traitance et cotraitance</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Sous-traitance</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous pouvez accéder aux marchés publics en tant qu'attributaires, mais également en tant que <LienInterne LienPublication="F32137" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">sous-traitant</LienInterne>. En effet, le titulaire d'un marché public a la possibilité de le sous-traiter partiellement.</Paragraphe><Paragraphe>Le sous-traitant n'est pas lié contractuellement à l'acheteur mais au titulaire du marché. Celui-ci reste responsable de l'exécution du marché.</Paragraphe><Paragraphe>Le titulaire peut déclarer la sous-traitance au stade du dépôt de l'offre.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Présenter une offre groupée : la cotraitance</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Il est possible de présenter sa candidature sous forme de groupement momentané d'entreprise (GME) ou <LienInterne LienPublication="F32137" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">cotraitance</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez avoir recours à la cotraitance pour plusieurs raisons : taille du marché trop grande pour répondre seul, délais d'exécution impossibles à tenir seul, besoin de compétences ou de capacités supplémentaires, besoin de labels ou de certifications spécifiques pour le marché.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, tous les membres du groupement sont en relation avec l'acheteur et sont responsables vis-à-vis de lui.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Connaître les critères d'attribution du marché public</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'acheteur évalue votre offre, votre capacité économique et financière et vos capacités techniques et professionnelles.</Paragraphe><Paragraphe>Il choisit l'offre économiquement la plus avantageuse en utilisant des critères objectifs, précis et non discriminatoires. Par exemple, un chiffre d'affaires du double du montant du marché peut être exigé pour se porter candidat à un marché public.</Paragraphe><Paragraphe>Le candidat doit être informé des <LienInterne LienPublication="F23784" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">critères utilisés</LienInterne> par l'acheteur pour évaluer son offre. Ils sont indiqués dans le règlement de consultation (RC) ou parfois dans l'avis de marché.</Paragraphe><Paragraphe>L'acheteur doit <LienInterne LienPublication="F32213" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">informer les candidats non retenus</LienInterne> du choix de l'attributaire. Ils peuvent demander des explications dans des conditions qui dépendent du type de procédure.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Exécuter et facturer un marché</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour obtenir le <LienInterne LienPublication="F32213" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">paiement du marché</LienInterne>, il est nécessaire que l'acheteur constate sa bonne exécution, ce que l'on appelle le « service fait ».</Paragraphe><Paragraphe>À partir de la constatation du service fait, vous pouvez envoyer votre facture.</Paragraphe><Paragraphe>L'acheteur dispose d'un délai maximum après réception de la facture pour vous payer. Ce délai varie selon le type de client :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>30 jours </MiseEnEvidence>pour les collectivités territoriales et les établissements publics locaux, l'État et ses établissements publics</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>50 jours </MiseEnEvidence>pour les établissements publics de santé et les établissements de santé des armées</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>60 jours</MiseEnEvidence> pour les entreprises publiques</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque ces délais ne sont pas respectés, des pénalités financières sont automatiquement appliquées.</Paragraphe><Paragraphe>Une dérogation à la règle du « service fait » existe pour les PME. Des avances, c'est-à-dire le le versement d'une partie du montant d'un marché avant l'exécution des prestations, sont obligatoirement versées aux PME titulaires de marchés de plus de <Valeur>50 000 €</Valeur> <LienInterne LienPublication="R31841" type="Sigle">HT</LienInterne> et dont la durée d'exécution est supérieure à 2 mois.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F32089" audience="Professionnels"><Titre>Trouver les avis de marchés publics</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32130" audience="Professionnels"><Titre>Examiner les documents de la consultation d'un marché public</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32144" audience="Professionnels"><Titre>Répondre au marché : préparer le dossier de candidature</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32106" audience="Professionnels"><Titre>Remettre la réponse à un marché public et échanger avec l'acheteur public</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32137" audience="Professionnels"><Titre>Répondre au marché en groupement (co-traitance) ou en sous-traitance</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F23784" audience="Professionnels"><Titre>Signer l'acte d'engagement en cas d'attribution du marché</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32213" audience="Professionnels"><Titre>Être informé et faire un recours en cas de rejet de l'offre à un marché public</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000039500669" ID="R55143"><Titre>Code de la commande publique : article R2122-8</Titre><Complement>Marché passé sans publicité ni mise en concurrence</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000037701019/LEGISCTA000037723816" ID="R61060"><Titre>Code de la commande publique : article R2122-9-1</Titre><Complement>Cas de marchés publics portant sur des travaux, fournitures ou services innovants</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R62950" URL="https://projets-achats.marches-publics.gouv.fr/" audience="Professionnels" type="Formulaire"><Titre>Consulter les projets d'achats publics (APProch)</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R44043" URL="https://dume.chorus-pro.gouv.fr/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Document unique de marché européen (Dume)</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R31457" URL="https://www.pple.fr/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Portail de la publicité légale des entreprises (PPLE)</Titre><Source ID="R31458">Groupement d'intérêt public GIP-PPLE</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R14631" URL="https://www.boamp.fr/pages/entreprise-accueil/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Consulter le Bulletin officiel des annonces de marchés publics (BOAMP)</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R44934" URL="https://actulegales.fr/journaux-annonces-legales" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Recherche des supports habilités à publier des annonces légales par département</Titre><Source ID="R44935">Association de la presse pour la transparence économique (APTE)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R39970" URL="https://www.economie.gouv.fr/files/2020-06/Guide_OE_DEF28052020.pdf?v=1686298972" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="1.4 MB"><Titre>Guide « très pratique » de la dématérialisation des marchés publics</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R62942" URL="https://www.economie.gouv.fr/dae/approch-les-projets-dachats-publics-accessibles-maintenant" audience="Professionnels"><Titre>APProch : portail de consultation des projets d'achats publics</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R56740"><Titre>Pouvoir adjudicateur</Titre><Texte><Paragraphe>Catégorie d'acheteur public comprenant l'État, les collectivités territoriales et les établissements publics nationaux (par exemple : musées, universités, centres hospitaliers). Il s'agit également de certaines fondations et associations créées pour satisfaire des besoins d'intérêt général et qui sont financées majoritairement ou dont la gestion est contrôlée par un pouvoir adjudicateur.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R56741"><Titre>Entité adjudicatrice</Titre><Texte><Paragraphe>Catégorie d'acheteur public comprenant les pouvoirs adjudicateurs ou les entreprises publiques qui exercent une activité d'opérateur de réseaux (par exemple : distribution d'eau, de gaz, d'électricité, transport, services postaux)</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R31841" type="Sigle"><Titre>HT</Titre><Texte><Paragraphe>Hors taxes</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F33466" audience="Professionnels"><Titre>Qu'est-ce qu'un marché public ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F32049" audience="Professionnels"><Titre>Quelles sont les différentes procédures de marchés publics ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F23371" audience="Professionnels"><Titre>Quels sont les seuils de publicité des marchés publics ?</Titre></QuestionReponse></Publication>