<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F36354" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F36354" profilsPro="ei,mi"><dc:title>Séparation des patrimoines professionnel et personnel de l'entrepreneur individuel</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Financement</dc:subject><dc:description>Le patrimoine personnel de l'entrepreneur individuel (EI) est protégé car il est automatiquement séparé du patrimoine professionnel. Cette séparation des patrimoines connaît cependant des limites.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-02-13</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F36354</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006091495, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000045168684/2022-05-14, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000039278582/2022-05-16/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N22284</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31928">Financement</Niveau><Niveau ID="N22284">Modes de financement</Niveau><Niveau ID="F36354" type="Fiche d'information conditionnée">Séparation des patrimoines professionnel et personnel de l'entrepreneur individuel</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31928"><Titre>Financement</Titre></Theme><DossierPere ID="N22284"><Titre>Modes de financement</Titre><Fiche ID="F24024">Capitaux propres de la société</Fiche><Fiche ID="F36354">Séparation des patrimoines professionnel et personnel de l'entrepreneur individuel</Fiche><Fiche ID="F35930">Recherche de financements pour créer ou reprendre une entreprise</Fiche><Fiche ID="F33957">Crowdfunding ou financement participatif</Fiche><Fiche ID="F31713">LBO ou Leveraged buy-out (Rachat avec effet de levier)</Fiche><Fiche ID="F22988">Prêt inter-entreprises : règles à respecter</Fiche><Fiche ID="F23220">Crédit-bail immobilier</Fiche><Fiche ID="F36541">Garantir une dette : le cautionnement</Fiche><Fiche ID="F31636">Garantir une dette : gage et nantissement</Fiche><Fiche ID="F37403">Affacturage : céder ses créances à une société de financement</Fiche><Fiche ID="F35201">Prêt garanti par l'État (PGE) et PGE Résilience</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Le patrimoine personnel de l'entrepreneur individuel (EI) est protégé car il est <MiseEnEvidence>automatiquement séparé</MiseEnEvidence> du patrimoine professionnel. Cette séparation des patrimoines connaît cependant des <MiseEnEvidence>limites</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la composition du patrimoine ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entrepreneur individuel (EI), dispose <MiseEnEvidence>automatiquement </MiseEnEvidence>de 2 patrimoines :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Un patrimoine <MiseEnEvidence>professionnel</MiseEnEvidence> composé de tous les<MiseEnEvidence> éléments utiles à l'activité</MiseEnEvidence> ou aux activités professionnelles indépendantes</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Un patrimoine <MiseEnEvidence>personnel</MiseEnEvidence> composé des <MiseEnEvidence>éléments <MiseEnEvidence>non inclus </MiseEnEvidence>dans le patrimoine professionnel</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque l'entrepreneur individuel exerce plusieurs activités, il n'existe qu'un seul patrimoine professionnel.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Patrimoine professionnel</Titre><Paragraphe>Le patrimoine professionnel comporte notamment les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R60849" type="Définition de glossaire">Fonds de commerce</LienIntra>, ou fonds artisanal, ou fonds agricole, avec tous les biens corporels ou incorporels qui les constituent ainsi que le droit de présentation de la clientèle d'un professionnel libéral</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R1185" type="Définition de glossaire">Biens meubles</LienIntra> : marchandises, matériel et outillage, matériel agricole, véhicules, etc.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R10833" type="Définition de glossaire">Biens immeubles</LienIntra> servant à l'activité (y compris la partie de la résidence principale de l'entrepreneur individuel utilisée pour un usage professionnel)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Biens <MiseEnEvidence>incorporels</MiseEnEvidence> : données relatives aux clients, brevets d'invention, licences, marques, dessins et modèles, droits de propriété intellectuelle, nom commercial et enseigne</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R62292" type="Définition de glossaire">Fonds de caisse</LienIntra>, les sommes conservées sur le lieu d'exercice de l'activité professionnelle et les sommes inscrites aux comptes bancaires dédiés à cette activité.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les <LienIntra LienID="R32988" type="Définition de glossaire">sûretés</LienIntra>, les droits (par exemple la <LienIntra LienID="R12474" type="Définition de glossaire">créance</LienIntra> d'un loyer) et les dettes font aussi partie du patrimoine professionnel de l'entrepreneur individuel.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Les cotisations et contributions sociales relèvent du patrimoine professionnel.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Patrimoine personnel</Titre><Paragraphe>Il comprend les éléments de l'actif (comme la résidence principale) et du passif (par exemple, emprunt pour achat d'un véhicule personnel) <MiseEnEvidence>non compris</MiseEnEvidence> dans le patrimoine professionnel.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À partir de quelle date le patrimoine est-il séparé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le patrimoine est automatiquement séparé en un patrimoine professionnel et un patrimoine personnel à compter de l'un des moments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F35934" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Immatriculation</LienInterne> au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne> ou au <LienInterne LienPublication="R63705" type="Sigle">RNE</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Première utilisation de la <LienInterne LienPublication="F23283" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">dénomination</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque l'entrepreneur individuel était déjà en activité avant le 15 mai 2022, c'est à partir de cette date que le patrimoine professionnel et le patrimoine personnel sont séparés.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conséquences pour les créanciers de l'entrepreneur individuel?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Créanciers professionnels et créanciers personnels</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La séparation du patrimoine personnel et du patrimoine professionnel est automatique.</Paragraphe><Paragraphe>Elle a des conséquences pour les <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créanciers</LienIntra>. Mais l'entrepreneur individuel n'a pas besoin de les informer.</Paragraphe><Paragraphe>Cette séparation des patrimoines entraîne la distinction de <MiseEnEvidence>2</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>types de créanciers</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Créanciers professionnels</MiseEnEvidence> : ils peuvent obtenir le paiement de leurs créances sur le patrimoine professionnel.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Créanciers personnels</MiseEnEvidence> : ils peuvent obtenir le paiement de leurs créances uniquement sur le patrimoine personnel. Il s'agit par exemple d'un prêt pour l'achat de votre résidence principale.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si le patrimoine <MiseEnEvidence>personnel </MiseEnEvidence>est insuffisant</MiseEnEvidence>, les créanciers personnels peuvent obtenir le règlement de leurs créances sur le patrimoine<MiseEnEvidence> professionnel</MiseEnEvidence>, dans la limite du bénéfice réalisé lors du dernier exercice comptable.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>les dettes antérieures <MiseEnEvidence>au 15 mai 2022</MiseEnEvidence> peuvent être réglées sur la totalité du patrimoine. En effet, avant cette date, le patrimoine professionnel n'était pas séparé du patrimoine personnel.</Paragraphe></Attention><TitreFlottant><Paragraphe>Organismes de sécurité sociale et administration fiscale</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les organismes de sécurité sociale et l'administration fiscale sont considérés comme <MiseEnEvidence>des créanciers professionnels</MiseEnEvidence>. Le paiement de leurs créances se fait donc <MiseEnEvidence>en principe sur le patrimoine professionnel uniquement</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Certaines de leurs créances peuvent cependant être payées <MiseEnEvidence>sur les 2 patrimoines </MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>(professionnel et personnel)</MiseEnEvidence>. Il s'agit des créances suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R31257" type="Sigle">CSG</LienInterne> et <LienInterne LienPublication="R31258" type="Sigle">CRDS</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Taxe foncière sur les biens immeubles <MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>utiles</MiseEnEvidence></MiseEnEvidence> à votre activité professionnelle</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les organismes de sécurité sociale et l'administration fiscale peuvent aussi obtenir le paiement de leurs créances sur <MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>les 2 patrimoines</MiseEnEvidence> </MiseEnEvidence>lorsque l'entrepreneur a commis les faits suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Manœuvres frauduleuses (par exemple, minoration volontaire de votre bénéfice sur plusieurs exercices)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Inobservations graves et répétées des obligations sociales ou fiscales (par exemple, défaut d'acquittement des échéances de cotisations sociales, retard ou irrégularités dans les déclarations comme la  <LienInterne LienPublication="R61567" type="Sigle">DSN</LienInterne>)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le juge n'a pas besoin de donner son autorisation préalable pour que l'administration fiscale ou sociale saisisse le patrimoine.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Est-il possible de renoncer à la séparation de patrimoine ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entrepreneur individuel peut décider de renoncer à cette séparation pour garantir une dette professionnelle avec un élément de son patrimoine personnel. Un créancier peut également lui demander de renoncer à la protection du patrimoine personnel.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Utilisation du patrimoine personnel pour garantir une dette professionnelle</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'entrepreneur individuel peut décider d'utiliser un <MiseEnEvidence>élément de son patrimoine personnel</MiseEnEvidence> en garantie d'une dette professionnelle, par exemple pour obtenir un emprunt pour les besoins de l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit par exemple des garanties suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R62045" type="Définition de glossaire">Hypothèque</LienIntra> d'un bien immobilier personnel (sauf l'habitation principale)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R57218" type="Définition de glossaire">Nantissement</LienIntra> d'assurance-vie</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Il n'est pas possible d'utiliser un élément du patrimoine professionnel en garantie d'une dette personnelle.</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>Renonciation à la protection du patrimoine personnel</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Un <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créancier</LienIntra> professionnel peut demander à l'entrepreneur individuel de <MiseEnEvidence>renoncer</MiseEnEvidence> à la séparation de patrimoine. Cette renonciation doit concerner un engagement précis avec une durée et un montant déterminés.</Paragraphe><Paragraphe>L'entrepreneur individuel doit signer un <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/article_jo/JORFARTI000045791850">acte de renonciation</LienExterne> à la protection du patrimoine personnel. Ce document écrit est également signé par le créancier professionnel, avec mention de la date et du lieu.</Paragraphe><Paragraphe>La signature électronique peut être utilisée.</Paragraphe><Paragraphe>À compter de la date de signature de l'acte de renonciation, l'entrepreneur individuel dispose <MiseEnEvidence>d'un délai de réflexion de 7 jours</MiseEnEvidence> lui permettant de changer d'avis. Une mention manuscrite dans l'acte de renonciation peut réduire ce délai à <MiseEnEvidence>3 <LienIntra LienID="R1008" type="Définition de glossaire">jours francs</LienIntra>.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en cas de cessation d'activité ou de décès de l'entrepreneur individuel ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cessation d'activité de l'entrepreneur individuel</Titre><Paragraphe>Le patrimoine professionnel et le patrimoine personnel sont <MiseEnEvidence>réunis</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Les créanciers antérieurs à la cessation d'activité peuvent alors demander le règlement de leurs dettes sur l'ensemble des biens professionnels et personnels.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Décès de l'entrepreneur individuel</Titre><Paragraphe>Le patrimoine professionnel et le patrimoine personnel sont <MiseEnEvidence>réunis</MiseEnEvidence>. Ils forment le patrimoine successoral.</Paragraphe><Paragraphe>Les créanciers antérieurs au décès peuvent alors demander le règlement de leurs dettes sur l'ensemble des biens professionnels et personnels.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>À titre exceptionnel, lorsque le décès de l'entrepreneur individuel intervient alors que son <MiseEnEvidence>patrimoine professionnel est en état de <LienIntra LienID="R60483" type="Définition de glossaire">cessation des paiement,</LienIntra></MiseEnEvidence> seul le patrimoine professionnel est concerné par le <LienInterne LienPublication="F22314" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">redressement judiciaire</LienInterne>.</Paragraphe></Attention></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F36203" audience="Professionnels"><Titre>Tout ce qu'il faut savoir sur la fiscalité d'un entrepreneur individuel (EI)</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F36380" audience="Professionnels"><Titre>Entrepreneur individuel : passer de l'impôt sur le revenu (IR) à l'impôt sur les sociétés (IS)</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F23744" audience="Professionnels"><Titre>Cessation d'activité d'une société (dissolution volontaire)</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><VoirAussi important="oui"><Fiche ID="F31204" audience="Professionnels"><Titre>Le patrimoine personnel d'un entrepreneur individuel peut-il être saisi ?</Titre><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R29" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Greffe du tribunal de commerce</Titre><PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.infogreffe.fr/rechercher-un-greffe"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006091495" ID="R62275"><Titre>Code civil : articles 2284 et 2285</Titre><Complement>Droit de gage</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000045168684/2022-05-14" ID="R62251"><Titre>Code de commerce : articles L526-22 à L526-26</Titre><Complement>Statut de l'entrepreneur individuel</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000039278582/2022-05-16/" ID="R62298"><Titre>Livre des procédures fiscales : article L273B</Titre><Complement>Droit pour l'administration fiscale de saisir tout le patrimoine de l'EI</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R63361" URL="https://www.entreprises.gouv.fr/files/files/en-pratique/entrepreneuriat/foire-aux-questions-statut-entrepreneur%20individuel.pdf" audience="Professionnels"><Titre>Foire aux questions : le statut de l'entrepreneur individuel</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R63736" URL="https://www.entreprises.gouv.fr/files/files/en-pratique/entrepreneuriat/faq_difficultes_entrepreneur_individuel.pdf" audience="Professionnels"><Titre>Foire aux questions : traitement des difficultés de l'entrepreneur individuel</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R63360" URL="https://www.economie.gouv.fr/cedef/entrepreneur-individuel" audience="Professionnels"><Titre>Le nouveau statut d'entrepreneur individuel</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R60849"><Titre>Fonds de commerce</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble des éléments nécessaires à l'exercice de l'activité : clientèle, enseigne, nom commercial, matériels et équipements, droit au bail (local commercial), droits de propriété, contrats de travail et d'assurance en cours.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1185"><Titre>Bien meuble</Titre><Texte><Paragraphe>Bien qui peut être déplacé. Il peut s'agir d'un bien corporel (objet, mobilier ou marchandise par exemple) ou d'un bien incorporel (par exemple droits d'auteur, parts sociales).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10833"><Titre>Bien immeuble (ou immobilier)</Titre><Texte><Paragraphe>Bien ne pouvant pas être déplacé (exemples : terrain ou appartement) ou objet en faisant partie intégrante (exemple : clôture du terrain)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R62292"><Titre>Fonds de caisse</Titre><Texte><Paragraphe>C'est la somme d'argent en espèces contenue dans la caisse enregistreuse.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R32988"><Titre>Sûreté</Titre><Texte><Paragraphe>Mécanisme qui sert à garantir le règlement d'une créance (dette, emprunt bancaire, etc.) en cas d'insolvabilité du débiteur. Il existe 2 types de sûretés : les sûretés réelles lorsque la garantie repose sur un bien (hypothèque, nantissement, gage) et les sûretés personnelles lorsqu'un tiers se porte garant (cautionnement).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12474"><Titre>Créance</Titre><Texte><Paragraphe>Droit permettant à une personne d'exiger quelque chose d'une autre personne, en général le paiement d'une somme d'argent. Terme souvent utilisé pour désigner la somme due.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R15912"><Titre>Créancier</Titre><Texte><Paragraphe>Personne à qui l'on doit de l'argent ou la fourniture d'une prestation</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R62045"><Titre>Hypothèque</Titre><Texte><Paragraphe>Sûreté constituée sur un bien immeuble qui est affectée au paiement d'une dette</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57218"><Titre>Nantissement</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat par lequel le débiteur affecte un bien dont il a la propriété en garantie du règlement de sa dette, sans en être dépossédé.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1008"><Titre>Jour franc</Titre><Texte><Paragraphe>Jour qui dure de 0h à 24h. Un délai ainsi calculé ne tient pas compte du jour de la décision à l'origine du délai, ni du jour de l'échéance. Si le délai s'achève un samedi ou un dimanche, il est reporté au lundi. Si le délai s'achève un jour férié, il est reporté d'un jour. Ainsi, par exemple, si un délai s'achève un samedi et le lundi suivant est un jour férié, il est reporté au mardi.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60483"><Titre>Cessation des paiements</Titre><Texte><Paragraphe>Situation où la trésorerie dont l'entreprise dispose n'est plus suffisante pour régler ses dettes. Dans ce cas, l'entreprise doit effectuer une déclaration de cessation des paiements, appelée dépôt de bilan, auprès du tribunal de commerce ou du tribunal judiciaire.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R24403" type="Sigle"><Titre>RCS</Titre><Texte><Paragraphe>Registre du commerce et des sociétés</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R63705" type="Sigle"><Titre>RNE</Titre><Texte><Paragraphe>Registre national des entreprises</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R31257" type="Sigle"><Titre>CSG</Titre><Texte><Paragraphe>Contribution sociale généralisée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R31258" type="Sigle"><Titre>CRDS</Titre><Texte><Paragraphe>Contribution pour le remboursement de la dette sociale</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R61567" type="Sigle"><Titre>DSN</Titre><Texte><Paragraphe>Déclaration sociale nominative</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>