<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F36454" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F36454" profilsPro="tout"><dc:title>Résiliation du bail rural</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Environnement, Baux</dc:subject><dc:description>Le contrat de bail rural est conclu pour une durée minimale de 9 ans. Le propriétaire (bailleur) ou le locataire peut décider d'y mettre fin avant la date d'échéance pour des motifs spécifiques. La résiliation peut également être décidée d'un commun accord. Le locataire a droit à une indemnité lorsqu'il a apporté des améliorations au fonds loué.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-10-07</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F36454</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071367/LEGISCTA000006167756/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N32025</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31926">Baux</Niveau><Niveau ID="N32025">Bail rural</Niveau><Niveau ID="F36454" type="Fiche d'information conditionnée">Résiliation du bail rural</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31926"><Titre>Baux</Titre></Theme><DossierPere ID="N32025"><Titre>Bail rural</Titre><Fiche ID="F31643">Contrat de bail rural (ou bail à ferme)</Fiche><Fiche ID="F36449">Renouvellement du bail rural</Fiche><Fiche ID="F36454">Résiliation du bail rural</Fiche><Fiche ID="F36628">Cession du bail rural</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Le contrat de bail rural est conclu pour une durée minimale de 9 ans. Le propriétaire (<Expression>bailleur</Expression>) ou le locataire peut décider d'y mettre fin avant la date d'échéance pour des motifs spécifiques. La résiliation peut également être décidée d'un commun accord. Le locataire a droit à une indemnité lorsqu'il a apporté des améliorations au fonds loué.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Propriétaire</Titre><Introduction><Texte><Paragraphe>Le propriétaire peut obtenir la résiliation du bail rural dans les cas suivants :</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Faute du locataire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le bailleur peut demander la résiliation du bail rural par <LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">assignation</LienIntra> du locataire devant le<LienInterne LienPublication="F1793" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"> tribunal paritaire des baux ruraux</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge peut prononcer la fin du bail pour un des motifs suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Faute du locataire</MiseEnEvidence> (par exemple 2 défauts de paiement du fermage à l'expiration d'un délai de 3 mois, après à 2 mises en demeure par lettre recommandée avec AR)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agissements du locataire <MiseEnEvidence>compromettant la bonne exploitation</MiseEnEvidence> du fonds loué (par exemple, manque de culture d'une terre ou manque de main-d’œuvre nécessaire aux besoins de l'exploitation)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Non-respect par le locataire des <MiseEnEvidence>clauses environnementales</MiseEnEvidence> (par exemple, clause qui préserve la ressource en eau ou la biodiversité, etc.)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sous-location ou <LienInterne LienPublication="F36628" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">cession</LienInterne> irrégulière du bail rural</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Manquements à l'obligation d'information</MiseEnEvidence> du bailleur dans le cas de mise à disposition de biens loués, d'échange de jouissance</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Décès ou départ à la retraite du locataire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le bailleur peut également demander la résiliation du bail rural dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Décès du locataire</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>qui ne laisse pas d'époux, de partenaire d'un Pacs ou d'</MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R52183" type="Définition de glossaire">ayant-droit</LienIntra> participant à l'exploitation ou ayant participé à l'exploitation ou au cours des 5 ans précédant le décès. Le propriétaire a 6 mois, à compter du jour où il a connaissance du décès, pour s'opposer à la transmission du bail.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Départ à la retraite du locataire </MiseEnEvidence> :il doit en informer le propriétaire <MiseEnEvidence>au moins 12 mois</MiseEnEvidence> à l'avance par lettre recommandée avec AR ou par acte de <LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire">commissaire de justice</LienIntra> ( anciennement acte d'huissier de justice)</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>De manière automatique, <MiseEnEvidence>en cas de décès, le bail se poursuit</MiseEnEvidence> au profit de l'époux, du partenaire avec lequel il était pacsé, des ascendants ou des <LienIntra LienID="R12574" type="Définition de glossaire">descendants</LienIntra>. Ces personnes doivent également satisfaire à une <MiseEnEvidence>condition «professionnelle»</MiseEnEvidence> : participation au moment du décès, ou avoir participé effectivement à l’exploitation au cours des 5 années antérieures au décès.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Modification des lieux loués</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le bailleur peut à tout moment résilier le bail dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Changement de destination des biens loués</MiseEnEvidence> ; par exemple, les parcelles louées deviennent constructibles et le propriétaire s'engage à construire dans les 3 ans.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Destruction partielle</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>totale</MiseEnEvidence> des biens loués par cas fortuit (comme un événement imprévisible), sauf si le bailleur fait reconstruire le bâtiment détruit.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Reprise d'une partie des terres louées pour construire une habitation</MiseEnEvidence> pour un membre de la famille du bailleur ou ajouter des dépendances à une habitation existante.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La résiliation est envoyée par le propriétaire au locataire par <LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire">acte de commissaire de justice</LienIntra><MiseEnEvidence/>. Il doit préciser l'engagement du bailleur de changer ou de faire changer la destination de la parcelle louée. IL prend effet <MiseEnEvidence>1 an après la notification</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le preneur a droit à une <MiseEnEvidence>indemnité</MiseEnEvidence> calculée en fonction du temps restant à courir jusqu’à la fin du bail. Il ne peut être contraint de quitter les lieux avant l’expiration de l’année culturale en cours.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Commun accord avec le locataire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le bailleur peut décider de mettre fin au bail rural à tout moment du bail avec l'accord du locataire. On parle de <MiseEnEvidence>résiliation amiable</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ils décident ensemble des conditions de la résiliation, comme la date de résiliation ou le versement d'une indemnité de sortie.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Locataire</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas le locataire peut-il résilier le bail rural ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le locataire peut demander la résiliation du bail rural en envoyant sa demande au propriétaire <MiseEnEvidence>12 mois à l'avance</MiseEnEvidence>. La demande est envoyée par <LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire">acte de commissaire de justice</LienIntra> ou par lettre recommandée avec AR.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut résilier le bail dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Retraite</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Incapacité au travail de plus de 2 ans le concernant ou concernant un des membres de sa famille indispensable au travail de la ferme</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Décès d'un ou de plusieurs membres de sa famille indispensables au travail de l'exploitation</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Acquisition d'une ferme qu'il doit exploiter lui-même</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Refus d'autorisation d'exploiter l'obligeant à mettre son exploitation en conformité avec les dispositions du schéma directeur régional des exploitations agricoles.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le locataire peut également mettre fin au bail à tout moment d'un commun accord avec le propriétaire. On parle de <MiseEnEvidence>résiliation amiable</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ils décident ensemble des conditions de la résiliation, comme la date de résiliation ou le versement d'une indemnité de sortie.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le locataire peut-il percevoir une indemnité de sortie à la fin du bail rural ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le locataire a apporté des améliorations au fonds qu'il a loué, le bailleur peut lui verser une <MiseEnEvidence>indemnité de sortie</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Les améliorations correspondent aux réparations nécessaires à la conservation d'un bâtiment agricole ou aux travaux permettant d'exploiter le fonds.</Paragraphe><Paragraphe>Le locataire doit demander cette indemnité de sortie à son bailleur dans les 12 mois à partir de la date de fin du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Les parties s'accordent sur le montant de l'indemnité. Sans réponse ou en cas de refus du bailleur sur le montant de l'indemnité, le locataire peut demander au tribunal paritaire des baux ruraux d'en fixer le montant.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en cas de décès du locataire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de décès du locataire, le bail rural <MiseEnEvidence>fait partie de la succession</MiseEnEvidence>. Il peut donc être transmis à l'époux ou épouse, au partenaire de Pacs, à un ascendant ou un <LienIntra LienID="R12574" type="Définition de glossaire">descendant</LienIntra> du locataire décédé.</Paragraphe><Paragraphe>Pour bénéficier de cette transmission du bail, les <LienIntra LienID="R52183" type="Définition de glossaire">ayants droits</LienIntra> doivent participer aux <MiseEnEvidence>travaux de l’exploitation</MiseEnEvidence> ou y avoir participé effectivement au cours des <MiseEnEvidence>5 années précédant le décès</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si les héritiers ne désirent pas poursuivre l’exploitation des parcelles louées, ils doivent demander au bailleur la résiliation du bail rural. La résiliation doit être demandée par lettre recommandée avec avis de réception ou par acte de <LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire">commissaire de justice</LienIntra> dans les 6 mois après le décès du locataire. Passé ce délai, les héritiers sont considérés avoir accepté la continuation du bail et doivent en conséquence payer les loyers.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F31643" audience="Professionnels"><Titre>Contrat de bail rural (ou bail à ferme)</Titre><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F36628" audience="Professionnels"><Titre>Cession du bail rural</Titre><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R35" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Chambre d'agriculture</Titre><PivotLocal>chambre_agriculture</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://chambres-agriculture.fr/chambres-dagriculture/nous-connaitre/lannuaire-des-chambres-dagriculture/"/><Source ID="R30771">Assemblée permanente des chambres d'agriculture (APCA)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071367/LEGISCTA000006167756/" ID="R62823"><Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles L411-30 à L411-34</Titre><Complement>Résiliation du bail rural</Complement></Reference><Definition ID="R12538"><Titre>Assignation</Titre><Texte><Paragraphe>Acte du commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice) informant une personne qu'un procès est engagé contre elle et la convoquant devant une juridiction</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52183"><Titre>Ayant droit</Titre><Texte><Paragraphe>Celui qui bénéficie d'un droit par le biais d'un parent ou d'un proche</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57151"><Titre>Acte d'huissier (à présent appelé commissaire de justice)</Titre><Texte><Paragraphe>Document rédigé par un commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire). L'acte de commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice) peut notamment servir à constater un fait, accomplir une formalité de procédure ou engager une voie d'exécution (saisie, expulsion, ...). Exemples d'acte de commissaire de justice : constat, notification ...</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12574"><Titre>Descendant</Titre><Texte><Paragraphe>Enfant, petit-enfant, arrière petit-enfant</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>