<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F36540" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F36540" profilsPro="tout"><dc:title>Contrat de location saisonnière</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Baux</dc:subject><dc:description>Une location est saisonnière lorsque le propriétaire accorde au locataire la possibilité d'utiliser un local pour une saison touristique. Le bail saisonnier ne peut pas excéder 6 mois. À la fin de la saison, le propriétaire reprend ses locaux. La location saisonnière est exclue du statut des baux commerciaux.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-07-21</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F36540</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006442673/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N32000</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31926">Baux</Niveau><Niveau ID="N32000">Baux particuliers</Niveau><Niveau ID="F36540" type="Fiche d'information conditionnée">Contrat de location saisonnière</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31926"><Titre>Baux</Titre></Theme><DossierPere ID="N32000"><Titre>Baux particuliers</Titre><Fiche ID="F32304">Bail dérogatoire (ou bail de courte durée)</Fiche><Fiche ID="F36540">Contrat de location saisonnière</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Une location est saisonnière lorsque le propriétaire accorde au locataire la possibilité d'utiliser un local pour une saison touristique. Le bail saisonnier ne peut pas excéder 6 mois. À la fin de la saison, le propriétaire reprend ses locaux. La location saisonnière est exclue du statut des baux commerciaux.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la forme du contrat de location saisonnière ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contrat de location saisonnière n'est pas obligatoirement un contrat écrit.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, un contrat écrit permettra de préciser les conditions de location saisonnière et d'occupation des locaux :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Description et emplacement des locaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Durée de location et d'occupation (6 mois au maximum)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Paiement du loyer (le paiement peut être exigé en totalité en début de saison)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Répartition des charges</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les règles du statut des baux commerciaux qui protègent le locataire ne s'appliquent pas au contrat de location saisonnière. Par exemple, le locataire n'a pas droit au renouvellement du bail comme c'est le cas dans un bail commercial.</Paragraphe><Paragraphe>Le contrat de location saisonnière prévoit généralement que les loyers et charges sont dus pour une période définie, que les clefs du local sont restituées à la fin de la location saisonnière et que les locaux sont vidés des matériels et marchandises appartenant au locataire. Cela permet d'éviter que le <MiseEnEvidence>bail saisonnier soit qualifié de bail commercial</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le locataire qui souhaite demander au tribunal judiciaire de requalifier son bail saisonnier en bail commercial doit agir dans les 2 ans qui suivent la signature de son premier bail.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du contrat de location saisonnière ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contrat de location saisonnière a une <MiseEnEvidence>durée déterminée de 6 mois maximum </MiseEnEvidence>(avec une date de fin précise).</Paragraphe><Paragraphe>Le contrat prend fin sans qu'il soit nécessaire pour le propriétaire de donner congé ou pour le locataire de transmettre un préavis.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin du bail, le locataire n'a plus la jouissance des locaux. Cet élément est essentiel car si les locaux sont mis à disposition du locataire <MiseEnEvidence>de façon continue</MiseEnEvidence>, la location n'est plus considérée comme saisonnière. Ce sont les règles du <LienInterne LienPublication="F23927" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">bail commercial</LienInterne> qui s'appliquent.</Paragraphe><Paragraphe>Le locataire qui souhaite demander au tribunal judiciaire de requalifier son bail saisonnier en bail commercial doit agir dans les 2 ans qui suivent la signature de son premier bail.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>La location à l'année donne droit au <LienInterne LienPublication="F23927" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">statut des baux commerciaux</LienInterne> même si l'exploitation est saisonnière. C'est notamment dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Accès libre des locaux pendant toute l'année</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Loyer plus élevé qu'un loyer saisonnier</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Abonnements pour l'électricité et le téléphone au nom du locataire.</Paragraphe></Item></Liste></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le contrat de location saisonnière peut-il être renouvelé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Contrairement au locataire d'un <LienInterne LienPublication="F23927" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">bail commercial</LienInterne>, le locataire saisonnier n'a pas de droit automatique au renouvellement de son bail.</Paragraphe><Paragraphe>Mais si le locataire saisonnier le souhaite, il peut louer le même local chaque saison. Pour cela, un nouveau bail de location saisonnière doit être signé.</Paragraphe><Paragraphe>Le bail saisonnier peut donc être renouvelé chaque année pour la même saison, avec la même durée, sans limite dans le temps.</Paragraphe><Paragraphe>Il est également possible de conclure un bail saisonnier pour le même local à 2 périodes différentes (saison hivernale et saison estivale par exemple).</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F23927" audience="Professionnels"><Titre>Contrat de bail commercial</Titre><Theme ID="N31926"><Titre>Baux</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006442673/" ID="R62149"><Titre>Code civil : article 1709 et suivants</Titre><Complement>Contrat de location saisonnière</Complement></Reference></Publication>