<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F36721" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F36721" profilsPro="tout"><dc:title>Installations, ouvrages, travaux, activités (IOTA)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Environnement</dc:subject><dc:description>Les Installations, Ouvrages, Travaux, Activités (IOTA) peuvent avoir des impacts (pollution de l'eau, de l'air, des sols ...) et présenter des dangers (incendie, explosion ...) sur l'environnement. Pour ces raisons, elles sont soumises à des réglementations spécifiques.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-11-21</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F36721</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N32306</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N32300">Environnement</Niveau><Niveau ID="N32306">Installations classées (ICPE, IOTA)</Niveau><Niveau ID="F36721" type="Fiche d'information conditionnée">Installations, ouvrages, travaux, activités (IOTA)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme><DossierPere ID="N32306"><Titre>Installations classées (ICPE, IOTA)</Titre><Fiche ID="F33414">Installations classées protection de l'environnement (ICPE)</Fiche><Fiche ID="F36721">Installations, ouvrages, travaux, activités (IOTA)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Les Installations, Ouvrages, Travaux, Activités (IOTA) peuvent avoir des impacts (pollution de l'eau, de l'air, des sols ...) et présenter des dangers (incendie, explosion ...) sur l'environnement. Pour ces raisons, elles sont soumises à des réglementations spécifiques.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'un Iota ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour savoir si un projet est un Iota, il faut consulter la <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006189058/">nomenclature des Iota</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si un projet réalisé à des fins non domestiques est concerné par les régimes d'autorisation (A) ou de déclaration (D) de cette nomenclature, le projet est un Iota.</Paragraphe><Paragraphe>Du régime de la déclaration à l'autorisation, le niveau d'impact sur le milieu aquatique (eaux superficielles, souterraines, maritimes) est croissant. Les mesures de prévention ou de précaution sont aussi plus élevées en conséquence.</Paragraphe><Paragraphe>Un Iota est réalisé, exploité ou détenu par une personne physique ou morale, publique ou privée. Il peut par exemple s'agir d'un barrage, d'un forage, de rejets dans les eaux superficielles, d'un port maritime, de travaux dans le lit mineur d'un cours d'eau.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>exploiter, détenir ou réaliser des Iota sans avoir obtenu l'autorisation ou la déclaration nécessaire est passible d'amendes administratives ou pénales.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Un Iota peut également être une <LienInterne LienPublication="F33414" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">ICPE</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la procédure applicable ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les régimes A et D des Iota permettent d'identifier les procédures applicables pour obtenir les autorisations permettant d'exploiter ou réaliser les Iota, et les textes réglementaires à respecter. La police de l'eau et de la nature est compétente pour l'instruction et le contrôle de ces installations. En dessous du seuil de la déclaration, les installations sont dites « Non Classées (NC) » et sont soumises à la police du maire : le règlement sanitaire départemental est alors applicable.</Paragraphe><Paragraphe>Selon les différents régimes identifiés pour le projet, différentes procédures peuvent s'appliquer :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si le projet est soumis à autorisation au titre d'au moins une rubrique, la procédure d'autorisation environnementale s'applique.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si le projet n'est pas soumis à autorisation environnementale, la procédure de déclaration Iota s'applique quand le régime D est identifié, sauf cas spécifique expliqué en partie Autorisation environnementale (Projets soumis à évaluation environnementale).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Selon les rubriques Iota concernées par le projet, des textes réglementaires sont applicables. Ils sont consultables <LienExterne URL="https://aida.ineris.fr/liste_documents/1/17945/1">sur ce lien</LienExterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment élaborer mon dossier et à qui le transmettre ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'élaboration d'un dossier de demande pour solliciter une autorisation ou une déclaration peut nécessiter de faire appel à un bureau d'étude.</Paragraphe><Paragraphe>Le dossier de demande d'autorisation environnementale ou de déclaration Iota est instruit par un agent instructeur des services de l'État.</Paragraphe><Paragraphe>Sur le volet administratif de l'instruction le pétitionnaire peut contacter les bureaux de l'environnement (ou guichets). Ils sont basés soit en Préfecture, soit en DDT, soit en Unité Départementale de la DREAL (dans le département où est localisé l'AIOT).</Paragraphe><Paragraphe>Ce volet administratif peut concerner en particulier les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Réception du dossier (sauf si le dépôt est dématérialisé)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Organisation de la phase de consultation du public</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Organisation de la commission consultative</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Gestion du contradictoire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Signature de la décision</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Sur le volet technique du dossier, le pétitionnaire doit contacter l'agent instructeur coordonnateur localisé dans l'un des services suivants (dans le département où est localisé l'AIOT) :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Services police de l'eau de la DDT (direction départementale des territoires)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dreal</Paragraphe></Item></Liste><OuSAdresser ID="R53302" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Direction régionale de l'environnement, de l'aménagement et du logement (Dreal)</Titre><PivotLocal>dreal</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ecologie.gouv.fr/services-deconcentres-du-ministere"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R16" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Direction départementale en charge des territoires (DDT ou DDTM)</Titre><PivotLocal>ddt</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://umap.openstreetmap.fr/fr/map/les-services-deconcentres-du-ministere-de-la-trans_121720#7/48.118/-1.714"/></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Autorisation environnementale (A)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un AIOT (ICPE et/ou Iota) susceptible de présenter de graves risques pour l'environnement, la santé ou la sécurité publique, ou des impacts importants sur le milieu aquatique est soumis à autorisation environnementale.</Paragraphe><Paragraphe>L'exploitant ou le maître d'ouvrage doit constituer un dossier et faire une demande d'autorisation environnementale avant toute mise en service ou réalisation. Cette demande comprend notamment toutes les mesures envisagées pour démontrer l'acceptabilité du projet au vu des risques et impacts. L'AIOT ne pourra être exploité ou réalisé qu'après obtention de cette autorisation.</Paragraphe><Paragraphe>Des échanges entre le porteur de projet et l'administration en phase amont de l'autorisation environnementale sont préconisés et peuvent faciliter la constitution du dossier. Après dépôt auprès de l'administration, le dossier est examiné par l'instructeur coordonnateur. Il est ensuite soumis à consultation du public. En fin de procédure, le préfet peut prendre un arrêté préfectoral d'autorisation ou de refus. La durée de la procédure est généralement comprise entre 9 et 12 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Des informations détaillées sur l'autorisation environnementale sont consultables sur le site internet du <LienExterne URL="https://www.ecologie.gouv.fr/lautorisation-environnementale">Ministère de la Transition Écologique.</LienExterne></Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Déposer le dossier</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>En ligne</Titre><Paragraphe>Un dossier de demande d'autorisation environnementale dématérialisé doit être déposé sur Service-Public.fr.</Paragraphe><Paragraphe>Cette téléprocédure offre au pétitionnaire des simplifications et des gains de temps tout au long de la procédure d'instruction, parmi lesquels :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'accusé réception est automatiquement délivré si toutes les pièces obligatoires sont déposées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il n'y a plus de demande de rendez-vous au guichet pour l'examen de complétude</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les compléments et d'autres pièces de procédure (tierce expertise, réponse du pétitionnaire à l'avis de l'AE, contradictoire, fichier de mesures ERC) sont également déposés sur Service-Public.fr</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le dossier complet à jour est automatiquement déposé sur <LienExterne URL="https://www.projets-environnement.gouv.fr/pages/home/">projets-environnement.gouv.fr</LienExterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le pétitionnaire est automatiquement informé de l'avancement de l'instruction de sa demande</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour tout savoir sur la téléprocédure et s'informer sur la préparation du dossier, vous pouvez consulter la <LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/GUNenv%20-%20Brochure_p%C3%A9titionnaire_%C3%A9lectronique.pdf" format="application/pdf" poids="199.8 KB">brochure</LienExterne> et le <LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Guide%20teleprocedure.pdf" format="application/pdf" poids="1.5 MB">guide pour constituer le dossier dématérialisé</LienExterne></Paragraphe><Paragraphe>Les fichiers modèles visés dans ce guide sont disponibles ici :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Mandat_depot.odt" format="application/vnd.oasis.opendocument.text" poids="21.7 KB">Mandat de dépôt</LienExterne> (cas où le bureau d'étude dépose pour le compte du pétitionnaire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Parcelles.csv" format="text/csv" poids="0">Parcelles</LienExterne> (pour les projets terrestres si la liste des parcelles est déposée via un fichier au lieu du tableau en ligne)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/References_geographiques.csv" format="text/csv" poids="0">Références géographiques</LienExterne> (pour les projets maritime ou fluviaux si les informations sont fournies via un fichier au lieu du tableau en ligne)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Mesures_ERC.zip" format="application/zip" poids="2.6 MB">Fichier de mesures ERC</LienExterne> pour la métropole et sa notice</Paragraphe></Item></Liste><ServiceEnLigne ID="R57779" URL="https://psl.service-public.fr/pro_mademarche/DemandeAutorisationEnvironnementale/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déposer une demande d'autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne></Cas><Cas><Titre>Sur place</Titre><Paragraphe>Le formulaire et le dossier doivent être déposés auprès du guichet ICPE ou Iota en préfecture, DDT ou DREAL, dans le département sur lequel doit s'implanter l'AIOT.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R53949" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15964.do" audience="Professionnels" poids="588.5 KB" numerocerfa="15964*03" type="Formulaire"><Titre>Demande d'autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R16" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Direction départementale en charge des territoires (DDT ou DDTM)</Titre><PivotLocal>ddt</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://umap.openstreetmap.fr/fr/map/les-services-deconcentres-du-ministere-de-la-trans_121720#7/48.118/-1.714"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R53302" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Direction régionale de l'environnement, de l'aménagement et du logement (Dreal)</Titre><PivotLocal>dreal</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ecologie.gouv.fr/services-deconcentres-du-ministere"/></OuSAdresser><Paragraphe>Lorsque le projet est soumis à évaluation environnementale, il faut aussi fournir toutes les informations nécessaires à la géolocalisation et la description des mesures compensatoires.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Projets soumis à évaluation environnementale</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Consulter la <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074220/LEGISCTA000006108640/2020-11-24/">nomenclature évaluation environnementale</LienExterne> permet de déterminer si le projet y est soumis de manière systématique ou doit faire l'objet d'un <LienExterne URL="https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/levaluation-environnementale-et-demande-dexamen-au-cas-cas">examen au cas par cas</LienExterne>. Un projet soumis à évaluation environnementale comprend une étude d'impact pouvant contenir des mesures ERC (Éviter, réduire, compenser). Cette étude d'impact est soumise notamment à la consultation du public et portée par une procédure d'autorisation. Vous pouvez choisir de votre propre initiative de vous y soumettre.</Paragraphe><Paragraphe>Un projet peut être soumis à évaluation environnementale sans relever d'aucune rubrique A/ICPE, A/Iota ou E/ICPE. Si aucune procédure d'autorisation n'est applicable, il est soumis à autorisation environnementale en tant <Expression>qu'autorisation supplétive</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Le maître d'ouvrage doit fournir toutes les informations nécessaires à la géolocalisation et la description des mesures compensatoires. Le grand public a accès aux mesures compensatoires renseignées sur le <LienExterne URL="https://www.geoportail.gouv.fr/">Géoportail</LienExterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Procédures embarquées au sein d'une autorisation environnementale</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En fonction de sa nature et de son implantation, un projet peut aussi être soumis à d'autres procédures. Lorsqu'il est soumis à autorisation environnementale, celle-ci tiendra lieu et embarquera ces procédures (hors urbanisme).</Paragraphe><Paragraphe>Les procédures embarquées sont les suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Autorisation spéciale pour les <LienExterne URL="https://www.ecologie.gouv.fr/politique-des-sites">sites classés</LienExterne> ou en instance de classement si le projet se trouve sur le périmètre d'un de ces sites</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autorisation spéciale au titre des <LienExterne URL="https://www.ecologie.gouv.fr/aires-protegees-en-france">réserves naturelles</LienExterne> nationales si le projet se trouve sur le périmètre d'une de ces réserves</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Absence d'opposition au titre du régime d'évaluation des sites <LienExterne URL="https://www.ecologie.gouv.fr/reseau-europeen-natura-2000-0">Natura 2000</LienExterne> si le projet se trouve sur le périmètre d'un de ces sites</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autorisation pour l'émission de gaz à effet de serre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dérogation aux mesures de protection de la faune et de la flore sauvage (dérogation espèces protégées)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agrément ou déclaration pour l'utilisation d'organismes génétiquement modifiés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agrément pour le traitement des déchets</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autorisation d'exploiter les installations de <LienExterne URL="https://www.ecologie.gouv.fr/autorisation-dexploiter-installation-production-delectricite">production d'électricité</LienExterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autorisation de <LienExterne URL="http://mesdemarches.agriculture.gouv.fr/demarches/proprietaire-ou-operateur/obtenir-un-droit-une-autorisation-43/article/defricher-une-foret">défrichement</LienExterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autorisations nécessaires pour les installations de production d'électricité utilisant l'énergie mécanique du vent (éoliennes)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autorisations pour les projets d'infrastructure terrestre linéaire de transport</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dérogation aux objectifs au Schéma directeur d'aménagement et de gestion de l'eau (SDAGE)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autorisation de porter atteinte aux allées et alignements d'arbres</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Procédures d'urbanisme</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un projet Iota peut aussi être soumis à une <LienInterne LienPublication="N319" type="Dossier" audience="Particuliers">autorisation d'urbanisme</LienInterne> (ex : permis de construire, d'aménager, permis de démolir ou une déclaration préalable de travaux).</Paragraphe><Paragraphe>Si un projet est soumis à la fois à autorisation environnementale et permis de construire, les dossiers de demande peuvent être déposés de manière séparée. L'enquête publique peut être commune, mais l'obtention des deux autorisations est nécessaire pour commencer les travaux.</Paragraphe><Paragraphe>Si un projet est incompatible avec le plan local d'urbanisme définissant l'affectation des sols, le préfet peut rejeter son dossier dans le cadre des procédures Iota. Cependant, dans le cas d'une autorisation environnementale, si une révision de ce PLU est en cours, l'instruction pourra être suspendue jusqu'à la mise en compatibilité. La délibération de la collectivité territoriale lançant la révision du Plan Local d'Urbanisme est alors versée au dossier.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Documents de planification de la gestion des eaux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un projet Iota doit être compatible avec le Schéma Directeur d'aménagement et de gestion de l'eau (SDAGE). Cette compatibilité est appréciée de manière globale : si le projet est incompatible avec le SDAGE, il peut être rejeté par le préfet.</Paragraphe><Paragraphe>Un projet Iota doit être conforme au Schéma d'aménagement et de gestion de l'eau (SAGE) : il doit respecter toutes les prescriptions du règlement des SAGE. Si le projet n'est pas conforme avec le SAGE, il peut être rejeté par le préfet.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Sous quelle condition puis-je implanter mon projet sur un terrain ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour demander une autorisation environnementale, un pétitionnaire doit fournir un document attestant :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>soit qu'il est le propriétaire du terrain</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit qu'il a le droit d'y réaliser son projet</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit qu'une procédure est en cours afin de lui conférer ce droit</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dépôt des données brutes de biodiversité</Paragraphe></Titre><Tableau><Titre>Quand faut-il fournir les données ?</Titre><Colonne largeur="50" type="normal"/><Colonne largeur="50" type="normal"/><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Autorisation environnementale</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Avant la phase de consultation du public</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Déclaration Iota</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Avant la décision de l'autorité administrative</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Il est obligatoire de fournir les données brutes de biodiversité utilisées dans le cadre de projets d'aménagement soumis à l'approbation de l'autorité administrative sur la plateforme <MiseEnEvidence>Depobio</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R62984" URL="https://depot-legal-biodiversite.naturefrance.fr/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Depobio : plateforme de dépôt légal de données de biodiversité</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Dans le cas des AIOT soumis à autorisation environnementale, le porteur de projet doit déposer les données brutes de biodiversité avant la phase de consultation du public.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Projets de forage</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tout forage de plus de 10 m de profondeur doit aussi faire l'objet d'une déclaration transmise par le maître d'ouvrage à la Dreal au moins 1 mois avant le début des travaux. . Cela n'est pas nécessaire quand le forage a fait l'objet d'une déclaration Iota ou d'une autorisation environnementale.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment préparer au mieux son dossier ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez avoir besoin de disposer d'un éclairage sur les enjeux environnementaux, le déroulement de la procédure et les délais d'instruction. Pour cela, vous disposez d'outils réglementaires prévus en phase amont de l'autorisation environnementale :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>un échange amont, au travers d'une réunion avec les services de l’État</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>un certificat de projet : signer un contrat « Préfet – porteur de projet » fixant un cadre de procédure</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>une demande de cadrage préalable : c'est demander à l'administration un éclairage sur le contenu de l'étude d'impact</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>une demande de cas par cas : son instruction va déterminer si une étude d'incidence peut se substituer à l'étude d'impact. Si tel est le cas, l'avis de l'autorité environnementale ne sera pas sollicité et l'enquête publique sera plus courte.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La phase amont peut ainsi permettre au pétitionnaire de constituer un dossier de meilleure qualité qui facilitera l'instruction ultérieure et réduira les délais.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Déclaration Iota (D)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un Iota classé en D dans la nomenclature a des conséquences environnementales modérées : il est soumis à déclaration Iota.</Paragraphe><Paragraphe>Le déclarant doit déposer son dossier de déclaration auprès du guichet Iota, en préfecture, DDT ou DREAL, dans le département sur lequel doit s'implanter l'AIOT. Le dossier de déclaration Iota doit comprendre les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom et adresse du demandeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Emplacement sur lequel l'installation, l'ouvrage, les travaux ou l'activité doivent être réalisés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nature, consistance, volume et objet de l'ouvrage, de l'installation, des travaux ou de l'activité envisagés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rubrique(s) de la nomenclature Iota dans lesquelles ils doivent être rangés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Document contenant les informations sur le projet et les mesures envisagées. Des informations particulières sont demandées selon la nature du projet : elles sont précisées <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074220/LEGISCTA000006188720/">à cette page</LienExterne>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les Iota soumis à déclaration doivent respecter les <LienExterne URL="https://aida.ineris.fr/reglementation/liste-apg-associes-a-nomenclature-iota">arrêtés de prescriptions générales loi sur l'eau</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les deux mois après réception du dossier complet, le préfet peut émettre des prescriptions complémentaires visant à éviter les éventuels impacts sur le milieu ou faire opposition à déclaration. Le silence du préfet au bout de 2 mois vaut vaut accord. Le Iota est déclaré au titre de la loi sur l'eau. Les travaux peuvent démarrer.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Déposer le dossier</Paragraphe></TitreFlottant><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>En ligne</Titre><Paragraphe>Un dossier de déclaration dématérialisé peut être déposé en ligne (sauf pour Saint-Pierre et Miquelon à ce stade).</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R62929" URL="https://psl.service-public.fr/pro_mademarche/DIOTA/demarche" audience="Professionnels" type="Formulaire"><Titre>Déposer une déclaration IOTA (Installations, Ouvrages, Travaux et Activités)</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Cette téléprocédure permet des simplifications et des gains de temps tout au long de la procédure d'instruction, parmi lesquels :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le récépissé de déclaration est automatiquement délivré si toutes les pièces obligatoires sont déposées.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il n'existe plus d'examen de complétude sur la forme au guichet.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les compléments et d'autres pièces de procédure sont également déposés en ligne.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes informés de l'état d'avancement de la procédure.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour tout savoir sur la téléprocédure et s'informer sur la préparation du dossier, vous pouvez consulter la <LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/GUNenv%20-%20Brochure%20DIOTA.pdf" format="application/pdf" poids="169 KB">brochure</LienExterne> et le <LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/GUNenv%20-%20Guide%20teleprocedure%20DIOTA.pdf" format="application/pdf" poids="1501 KB">guide pour constituer le dossier</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les fichiers modèles visés dans ce guide sont disponibles en ligne :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Mandat_depot.odt" format="application/vnd.oasis.opendocument.text" poids="21.7 KB">Mandat de dépôt</LienExterne> (cas où un bureau d'étude par exemple dépose pour le compte du pétitionnaire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R62296" type="Modèle de document" audience="Professionnels"/><LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Parcelles.csv" format="text/csv" poids="0">Parcelles</LienExterne> (pour les projets si la liste des parcelles est déposée via un fichier au lieu du tableau en ligne)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/References_geographiques.csv" format="text/csv" poids="0">Références géographiques</LienExterne> (pour les projets maritimes ou fluviaux si les informations sont fournies via un fichier au lieu du tableau en ligne)</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Sur place</Titre><Paragraphe>Votre formulaire et votre dossier doivent être déposés auprès du <MiseEnEvidence>guichet Iota</MiseEnEvidence> en préfecture ou DDT, dans le département sur lequel doit s'implanter l'AIOT.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R16" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Direction départementale en charge des territoires (DDT ou DDTM)</Titre><PivotLocal>ddt</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://umap.openstreetmap.fr/fr/map/les-services-deconcentres-du-ministere-de-la-trans_121720#7/48.118/-1.714"/></OuSAdresser></Cas></BlocCas><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Documents de planification de la gestion des eaux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un projet Iota doit être compatible avec le Schéma Directeur d'aménagement et de gestion de l'eau (SDAGE). Cette compatibilité est appréciée de manière globale : si le projet est incompatible avec le SDAGE, il peut être rejeté par le préfet.</Paragraphe><Paragraphe>Un projet Iota doit être conforme au Schéma d'aménagement et de gestion de l'eau (SAGE) : il doit respecter toutes les prescriptions du règlement des SAGE. Si le projet n'est pas conforme avec le SAGE, il peut être rejeté par le préfet.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dépôt des données brutes de biodiversité</Paragraphe></Titre><Tableau><Titre>Quand faut-il fournir les données ?</Titre><Colonne largeur="50" type="normal"/><Colonne largeur="50" type="normal"/><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Autorisation environnementale</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Avant la phase de consultation du public</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Déclaration Iota</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Avant la décision de l'autorité administrative</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Il est obligatoire de fournir les données brutes de biodiversité utilisées dans le cadre de projets d'aménagement soumis à l'approbation de l'autorité administrative sur la plateforme Depobio.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R62984" URL="https://depot-legal-biodiversite.naturefrance.fr/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Depobio : plateforme de dépôt légal de données de biodiversité</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Dans le cas des AIOT soumis à déclaration IOTA, le porteur de projet doit déposer les données brutes de biodiversité avant la décision de l'autorité administrative.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Projets de forage</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tout forage de plus de 10 m de profondeur doit aussi faire l'objet d'une déclaration transmise par le maître d'ouvrage à la Dreal au moins 1 mois avant le début des travaux. . Cela n'est pas nécessaire quand le forage a fait l'objet d'une déclaration Iota ou d'une autorisation environnementale.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Modifications</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une fois l'autorisation ou la déclaration obtenues, les modifications doivent être signalées au préfet et font l'objet d'une instruction.</Paragraphe><Paragraphe>L'examen par l'inspecteur de l'environnement peut se solder :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>par la nécessité que vous déposiez une nouvelle demande d'autorisation ou de déclaration,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>par un arrêté de prescriptions complémentaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>par un simple "donner acte"</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le préfet de département peut à tout moment modifier les prescriptions par arrêté pour renforcer, adapter ou atténuer les prescriptions fixées. Ces modifications sont faites soit à la demande justifiée du bénéficiaire, soit sur proposition de l'inspecteur de l'environnement.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Changement de bénéficiaire</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Pour un Iota soumis à autorisation environnementale</Titre><Paragraphe>Sauf disposition particulière, lorsqu'un Iota soumis à autorisation change de bénéficiaire, le nouveau bénéficiaire en fait la déclaration au préfet dans les trois mois qui suivent le transfert.</Paragraphe><Paragraphe>Cette déclaration mentionne :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>s'il s'agit d'une personne physique : les noms, prénoms et domicile du nouveau bénéficiaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>s'il s'agit d'une personne morale : sa dénomination ou sa raison sociale, sa forme juridique, l'adresse de son siège social ainsi que la qualité du déclarant.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le préfet en accuse réception dans un délai d'un mois.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Pour un Iota soumis à déclaration</Titre><Paragraphe>Sauf disposition particulière, lorsqu'un Iota soumis à déclaration change de bénéficiaire, le nouveau bénéficiaire doit le déclarer au préfet dans les trois mois qui suivent le transfert.</Paragraphe><Paragraphe>Cette déclaration mentionne :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>s'il s'agit d'une personne physique : les noms, prénoms et domicile du nouveau bénéficiaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>s'il s'agit d'une personne morale : sa dénomination ou sa raison sociale, sa forme juridique, l'adresse de son siège social ainsi que la qualité du signataire de la déclaration.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le préfet en donne acte ou notifie son refus motivé dans un délai de deux mois.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Fin de validité (caducité)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'arrêté d'autorisation environnementale ou la déclaration cessent de produire effet lorsque le projet n'a pas été mis en service ou réalisé dans un délai de 3 ans à compter du jour de la notification ou dans le délai fixé dans l'acte le cas échéant. Ce délai peut être allongé en cas de force majeure ou de demande justifiée et acceptée de prorogation de délai.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Cessation d'activité</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Toute cessation définitive ou d'une durée supérieure à deux ans de l'exploitation ou de l'affectation d'un Iota doit faire l'objet d'une déclaration au préfet par l'exploitant (ou le propriétaire). Cette déclaration doit être faite dans le mois qui suit la cessation définitive et au plus tard un mois avant que l'arrêt de deux ans soit effectif. Il est donné acte de cette déclaration.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de cessation définitive de l'Iota, le propriétaire doit en informer le préfet et remettre le site en état. Le préfet peut imposer des prescriptions supplémentaires pour la remise en état du site.</Paragraphe></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R53302" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Direction régionale de l'environnement, de l'aménagement et du logement (Dreal)</Titre><PivotLocal>dreal</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ecologie.gouv.fr/services-deconcentres-du-ministere"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R16" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Direction départementale en charge des territoires (DDT ou DDTM)</Titre><PivotLocal>ddt</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://umap.openstreetmap.fr/fr/map/les-services-deconcentres-du-ministere-de-la-trans_121720#7/48.118/-1.714"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R18" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Direction départementale de la protection des populations (DDPP)</Titre><PivotLocal>ddpp</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/coordonnees-des-DDPP-et-DDETSPP"/></QuiPeutMAider><ServiceEnLigne ID="R57779" URL="https://psl.service-public.fr/pro_mademarche/DemandeAutorisationEnvironnementale/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déposer une demande d'autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R62282" URL="https://demarches.service-public.fr/pro_mademarche/EICPE/demarche" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déposer une demande d'enregistrement d'ICPE (autorisation simplifiée)</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R62929" URL="https://psl.service-public.fr/pro_mademarche/DIOTA/demarche" audience="Professionnels" type="Formulaire"><Titre>Déposer une déclaration IOTA (Installations, Ouvrages, Travaux et Activités)</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R53949" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15964.do" audience="Professionnels" poids="588.5 KB" numerocerfa="15964*03" type="Formulaire"><Titre>Demande d'autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R50462" URL="http://www.projets-environnement.gouv.fr" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Consultation et dépôt des projets soumis à étude d'impact (Évaluation environnementale)</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R47620" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15679.do" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="149.0 KB" numerocerfa="15679*04" type="Formulaire"><Titre>Demande d'enregistrement pour une ou plusieurs installation(s) classée(s) pour la protection de l'environnement</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source><NoticeLiee ID="R47582" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52146&amp;cerfaFormulaire=15679" type="Notice" numerocerfa="52146#03" format="application/pdf" poids="155.0 KB">Notice - Demande d'enregistrement pour une ou plusieurs installation(s) classée(s) pour la protection de l'environnement</NoticeLiee></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R23366" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_14610.do" audience="Professionnels" format="application/force-download" poids="859.2 KB" numerocerfa="14610*01" type="Formulaire"><Titre>Demande d'instruction d'un projet éolien par les services de l'aviation civile</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R62294" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Mandat-de-depot_ENR.docx" audience="Professionnels" format="application/vnd.openxmlformats-officedocument.wordprocessingml.document" poids="13.4 KB" type="Modèle de document"><Titre>Mandat de dépôt d'une demande d'enregistrement</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R62296" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Parcelles_ENR.docx" audience="Professionnels" format="application/vnd.openxmlformats-officedocument.wordprocessingml.document" poids="12.2 KB" type="Modèle de document"><Titre>Parcelles</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R62297" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/References-geographiques_ENR.docx" audience="Professionnels" format="application/vnd.openxmlformats-officedocument.wordprocessingml.document" poids="12.5 KB" type="Modèle de document"><Titre>Références géographiques</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R57603" URL="https://www.ecologie.gouv.fr/lautorisation-environnementale" audience="Professionnels"><Titre>L'autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R57781" URL="https://www.projets-environnement.gouv.fr/pages/home/" audience="Professionnels"><Titre>Consultation des projets soumis à étude d'impact</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R42735" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Guide%20teleprocedure.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="1.5 MB"><Titre>Guide Téléprocédure Aiot</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R50594" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/GUNenv%20-%20Brochure_p%C3%A9titionnaire_%C3%A9lectronique.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="199.8 KB"><Titre>Brochure - Téléprocédure Autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R57612" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074220/LEGISCTA000006188720/" audience="Professionnels"><Titre>Éléments de la déclaration IOTA (D)</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R57609" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Parcelles.csv" audience="Professionnels" format="text/csv" poids="0"><Titre>Parcelles - autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R57610" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/References_geographiques.csv" audience="Professionnels" format="text/csv" poids="0"><Titre>Références géographiques - autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R57611" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Mesures_ERC.zip" audience="Professionnels" format="application/zip" poids="2.6 MB"><Titre>Fichier de mesures ERC - autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R56435" URL="https://aida.ineris.fr/liste_documents/1/17945/1" audience="Professionnels"><Titre>Iota - Textes associés à la nomenclature eau</Titre><Source ID="R30672">Institut national de l'environnement industriel et des risques (Ineris)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R56434" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006189058/" audience="Professionnels"><Titre>Nomenclature des Iota (installations polluant les milieux aquatiques)</Titre><Source ID="R30672">Institut national de l'environnement industriel et des risques (Ineris)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R40785" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000046012176" audience="Professionnels"><Titre>Nomenclature des projets soumis à évaluation environnementale</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R50857" URL="https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/levaluation-environnementale-et-demande-dexamen-au-cas-cas" audience="Professionnels"><Titre>Évaluation environnementale : comment se passe la demande d'examen au cas par cas ?</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R53282" URL="https://www.ecologie.gouv.fr/politique-des-sites" audience="Professionnels"><Titre>Politique des sites</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R31152" URL="https://www.ecologie.gouv.fr/aires-protegees-en-france" audience="Professionnels"><Titre>Aires protégées en France</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R49903" URL="https://www.ecologie.gouv.fr/reseau-europeen-natura-2000-0" audience="Professionnels"><Titre>Natura 2000</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R37985" URL="https://www.ecologie.gouv.fr/autorisation-dexploiter-installation-production-delectricite" audience="Professionnels"><Titre>Autorisation d'exploiter une installation de production d'électricité</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R31275" URL="http://mesdemarches.agriculture.gouv.fr/demarches/proprietaire-ou-operateur/obtenir-un-droit-une-autorisation-43/article/defricher-une-foret" audience="Professionnels"><Titre>Défricher une forêt</Titre><Source ID="R31230">Ministère chargé de la recherche</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R47536" URL="https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/sites/default/files/L%E2%80%99autorisation%20environnementale.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="335.4 KB"><Titre>Autorisation environnementale : des démarches simplifiées, des projets sécurisés</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R37432" URL="https://www.anses.fr/fr/content/les-microplastiques-un-risque-pour-l%E2%80%99environnement-et-la-sant%C3%A9" audience="Professionnels"><Titre>Les microplastiques, un risque pour l’environnement et la santé</Titre><Source ID="R44565">Agence nationale de sécurité sanitaire de l'alimentation, de l'environnement et du travail (Anses)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R57608" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Mandat_depot.odt" audience="Professionnels" format="application/vnd.oasis.opendocument.text" poids="21.7 KB"><Titre>Mandat de dépôt pour autorisation environnementale</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R62284" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/GUN-brochure-ENR.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="256.6 KB"><Titre>Brochure de présentation de la téléprocédure de demande d'enregistrement</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R62283" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Guide teleprocedure enregistrement.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="653.2 KB"><Titre>Guide de préparation de la téléprocédure de la demande d'enregistrement</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R62986" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/GUNenv%20-%20Brochure%20DIOTA.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="169 KB"><Titre>Brochure de présentation de la téléprocédure de déclaration Iota</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R62987" URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/GUNenv%20-%20Guide%20teleprocedure%20DIOTA.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="1501 KB"><Titre>Guide de préparation de la téléprocédure de la déclaration IOTA</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R62995" URL="https://aida.ineris.fr/reglementation/liste-apg-associes-a-nomenclature-iota" audience="Professionnels"><Titre>Déclaration IOTA : liste des APG associés à la nomenclature IOTA</Titre><Source ID="R30672">Institut national de l'environnement industriel et des risques (Ineris)</Source></PourEnSavoirPlus></Publication>