<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F36811" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F36811" profilsPro="societe"><dc:title>Création et dissolution d'un groupe TVA</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Fiscalité</dc:subject><dc:description>Lorsque plusieurs sociétés ont des liens financiers, économiques et organisationnels étroits, elles peuvent constituer un groupe TVA. Seul le représentant du groupe pour toutes les sociétés devra accomplir les formalités liées à la TVA auprès de l'administration fiscale.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F36811</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042862062, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000031391510/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N13445</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau><Niveau ID="N13445">Taxe sur la valeur ajoutée (TVA)</Niveau><Niveau ID="F36811" type="Fiche d'information conditionnée">Création et dissolution d'un groupe TVA</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N10736">Impôts liés à l'activité de l'entreprise</SousThemePere><DossierPere ID="N13445"><Titre>Taxe sur la valeur ajoutée (TVA)</Titre><SousDossier ID="N13445-1"><Titre>Taux applicables</Titre><Fiche ID="F23567">Taux de TVA dans le secteur de l'hygiène et de la santé</Fiche><Fiche ID="F22399">Taux de TVA sur les produits alimentaires et les boissons</Fiche><Fiche ID="F23568">Taux de TVA pour les travaux de rénovation d'un logement</Fiche><Fiche ID="F37288">Taux de TVA dans le secteur de l'hébergement et de l'hôtellerie</Fiche><Fiche ID="F37605">Taux de TVA dans le secteur des loisirs (culture, sport, etc.)</Fiche><Fiche ID="F37781">Taux de TVA dans les secteurs des arts et de la presse</Fiche><Fiche ID="F37786">Taux de TVA dans le secteur agricole</Fiche><Fiche ID="F37826">Taux de TVA dans le secteur des énergies et des déchets</Fiche><Fiche ID="F20558">Vente en détaxe aux touristes</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N13445-2"><Titre>Déclaration de la TVA</Titre><Fiche ID="F23566">Déclarer et payer la TVA</Fiche><Fiche ID="F36811">Création et dissolution d'un groupe TVA</Fiche><Fiche ID="F21746">Franchise en base de TVA</Fiche><Fiche ID="F23569">Déduction de la TVA sur les achats professionnels</Fiche><Fiche ID="F31983">Autoliquidation de la TVA en cas de sous-traitance dans le BTP</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N13445-3"><Titre>Commerce international et TVA</Titre><Fiche ID="F33340">TVA applicable aux échanges européens</Fiche><Fiche ID="F23570">Numéro de TVA intracommunautaire</Fiche><Fiche ID="F31673">Remboursement de la TVA intracommunautaire</Fiche><Fiche ID="F33167">Importations et exportations (hors Union européenne) : règles en matière de TVA</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Déclaration de la TVA</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Lorsque plusieurs sociétés ont des liens financiers, économiques et organisationnels étroits, elles peuvent constituer un <MiseEnEvidence>groupe TVA</MiseEnEvidence>. Seul le représentant du groupe pour toutes les sociétés devra accomplir les formalités liées à la TVA auprès de l'administration fiscale.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est ce qu'un groupe TVA ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un groupe TVA est la réunion de plusieurs sociétés ayant des liens étroits sur le plan financier, le plan économique et le plan organisationnel sous une <MiseEnEvidence>unique entité </MiseEnEvidence>soumise au régime de la TVA. Les membres ne sont plus soumis individuellement à la TVA. Le groupe TVA devient <MiseEnEvidence>le seul assujetti</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Liens financiers</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il existe des <MiseEnEvidence>liens financiers étroits</MiseEnEvidence> lorsqu'une <MiseEnEvidence>société détient directement ou indirectement</MiseEnEvidence> (le dirigeant d'une holding détient indirectement les parts d'une société fille) plus de <Valeur>50 %</Valeur> du capital ou des droits de vote d'une autre société.</Paragraphe><Paragraphe>Le lien financier étroit est <MiseEnEvidence>présumé</MiseEnEvidence> lorsqu'il s'agit des entités suivantes même si il n'y a pas de détention directe ou indirecte de plus de <Valeur>50 %</Valeur> des droits de vote ou du capital d'une société sur une autre :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Banque mutualiste ou coopérative</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Groupement prudentiel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Personne respectant les conditions pour l'établissement des comptes combinés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Groupement paritaire de protection sociale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Société de coordination</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Liens économiques</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>liens économiques</MiseEnEvidence> entre plusieurs sociétés existent dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Elles exercent une <MiseEnEvidence>activité principale de même nature</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elles ont des <MiseEnEvidence>activités interdépendantes complémentaires</MiseEnEvidence> ou poursuivant un objectif économique commun</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elles réalisent des <MiseEnEvidence>activités totalement ou en partie pour le bénéfice</MiseEnEvidence> des autres membres du futur groupe</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Liens organisationnels</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>lien organisationnel</MiseEnEvidence> existe dès lors que les sociétés sont juridiquement (par le biais de documents officiels) ou dans les faits (au regard de ce qu'il se passe en pratique) directement ou indirectement sous une <MiseEnEvidence>direction commune</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>C'est aussi le cas si ces sociétés organisent leur activités <MiseEnEvidence>totalement ou en partie en concertation</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>C'est le cas par exemple lorsqu'une société mère détient un nombre important de parts dans plusieurs sociétés, appelées sociétés filles. Ces sociétés sont dans un schéma organisationnel dans lequel la société mère est la direction commune.</Paragraphe></Exemple></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment créer un groupe TVA ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour créer un groupe TVA, les sociétés liées entre elles doivent <MiseEnEvidence>opter pour le régime</MiseEnEvidence> du groupe TVA et désigner l'entité parmi elles qui représentera le groupe.</Paragraphe><Paragraphe>Cette option est prise pour <MiseEnEvidence>au moins 3 <LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">années civiles</LienIntra></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit être exercée <MiseEnEvidence>au plus tard le 31 octobre </MiseEnEvidence>de l'année précédant celle pour laquelle le groupe souhaite démarrer l'option.</Paragraphe><Paragraphe>Les membres du groupe doivent remplir les conditions au plus tard le 1<Exposant>er</Exposant> janvier de l'année pour laquelle l'option démarre.</Paragraphe><Paragraphe>La liste des membres du groupe de TVA doit être transmise, chaque année, <MiseEnEvidence>au plus tard le 10 janvier </MiseEnEvidence>de l'année au cours de laquelle les membres sont dans le groupe de TVA. Elle peut contenir des entités qui ne remplissent pas encore les conditions (lien économique, organisationnel et financier) au 1<Exposant>er</Exposant> janvier. Ces entités deviendront membres du groupe après avoir rempli toutes les conditions.</Paragraphe><Paragraphe>Cette option doit être prise par le <MiseEnEvidence>représentant du groupe</MiseEnEvidence> auprès du service des impôts des entreprises dont il dépend :</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser><Paragraphe>Le représentant doit indiquer les<MiseEnEvidence> informations suivantes</MiseEnEvidence> au moment de la prise de l'option :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Son identité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F37414" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Dénomination</LienInterne> de l'assujetti unique et de chaque membre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2160" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Domiciliation</LienInterne> de l'assujetti unique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Accord formalisé de chacun des membres du groupe TVA signé par son représentant légal</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nature de l'activité de chaque membre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F23570" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Numéro de TVA intracommunautaire</LienInterne> attribué avant l'intégration au groupe pour chaque membre ou numéro <LienInterne LienPublication="F32135" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">Siren</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Tous les membres</MiseEnEvidence> du groupe TVA doivent avoir <MiseEnEvidence>donné leur accord </MiseEnEvidence>pour que l'option soit exercée.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les relations entre les membres du groupe TVA ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le représentant du groupe est chargé de <MiseEnEvidence>remplir toutes les obligations liées à la TVA</MiseEnEvidence> (déclaration, paiement, remboursement de crédits, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>Les membres du groupe TVA doivent payer <LienIntra LienID="R2674" type="Définition de glossaire">solidairement</LienIntra> la TVA, les intérêts de retard, les majorations et amendes fiscales à hauteur de ce qu'ils auraient dû verser s'ils n'étaient pas dans un groupe TVA.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conséquences sur les obligations fiscales ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dès le 1<Exposant>er </Exposant>janvier de la première année d'option, les membres du groupe TVA n'ont plus de formalités liées à la TVA à effectuer. On dit qu'ils ne sont <MiseEnEvidence>plus assujettis à la TVA</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>C'est le représentant du groupe qui est chargé d'accomplir toutes les formalités en matière de TVA pour le groupe.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit par exemple des formalités suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F23566" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Déclaration de la TVA</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Paiement de la TVA</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Remboursement des crédits de TVA</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les membres du groupe restent toutefois tenus de leurs obligations en matière de TVA avant leur entrée dans le groupe et après leur sortie du groupe.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Les membres du groupes ne sont pas exemptés des déclarations de taxes autres que le TVA.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Combien de temps dure l'option ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'option pour la mise en place d'un groupe TVA dure <MiseEnEvidence>au moins 3 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La liste des membres est fixée pour 3 ans . Il n'est pas possible de faire entrer un nouveau membre ou d'en faire sortir un sauf si les conditions ne sont plus remplies par ce membre.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, une entreprise, figurant sur la liste du groupe, qui ne remplissait pas les conditions et qui finit par les remplir au cours de ces 3 ans pourra intégrer le groupe de TVA. À l'inverse, un membre sort automatiquement du groupe le 1<Exposant>er</Exposant> jour du mois suivant celui au cours duquel il a cessé de remplir les conditions.</Paragraphe><Paragraphe>Le représentant du groupe doit signaler toute sortie ou entrée dans le groupe, à l'administration fiscale :</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>L'entreprise qui devient membre au cours de la période initiale de 3 ans pourra sortir du groupe à <MiseEnEvidence>la fin de la période initiale</MiseEnEvidence>. Si elle est entrée dans le groupe au bout de 6 mois, elle pourra quitter le groupe dans 2 ans et demi.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire évoluer le périmètre du groupe TVA ? (entrées et sorties)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À la fin de la période initiale de 3 ans, le <MiseEnEvidence>périmètre du groupe peut évoluer</MiseEnEvidence>. Certaines entreprises peuvent intégrer ou sortir du groupe TVA.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Entrée d'un nouveau membre</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si une entreprise remplit les conditions d'un groupe TVA et qu'elle souhaite l'intégrer, le représentant (assujetti unique) de ce groupe doit signaler à l'administration fiscale l'entrée de ce nouveau membre.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit indiquer au service des impôts des entreprises dont il dépend la <MiseEnEvidence>liste mise à jour des membres</MiseEnEvidence> et <LienIntra LienID="R58936" type="Définition de glossaire">l'accord exprès</LienIntra> du ou des nouveaux membres :</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser><Paragraphe>Le ou les nouveaux membres sont intégrés dans le groupe au 1<Exposant>er</Exposant> janvier de l'année suivant celle durant laquelle la demande d'intégration a été faite.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Sortie d'un membre</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un membre du groupe TVA peut décider de quitter le groupe avec l'accord du représentant du groupe. Ce dernier doit informer le service des impôts des entreprises dont il dépend <MiseEnEvidence>au plus tard le 31 octobre de l'année qui précède</MiseEnEvidence> celle de la sortie du membre.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser><Paragraphe>Cette sortie est effective au 1<Exposant>er </Exposant>janvier de l'année suivant celle de la transmission de l'information.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>De quelle manière le groupe TVA peut prendre fin ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le groupe TVA peut prendre fin de plusieurs manières. La dissolution peut être choisie par les membres ou résulter automatiquement de la situation des membres.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dissolution du groupe</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les membres d'un groupe TVA peuvent décider de dissoudre le groupe en <MiseEnEvidence>dénonçant l'option</MiseEnEvidence>. Cette dissolution ne peut pas avoir lieu avant la fin d'une période de <LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">3 années civiles</LienIntra> et chaque membre du groupe doit donner son <LienIntra LienID="R58936" type="Définition de glossaire">accord exprès</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le représentant du groupe doit informer son service des impôts des entreprises de la dénonciation de l'option :</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Perte de certaines conditions de l'ensemble des membres</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les membres du groupe TVA doivent respecter les critères de liens économiques, financiers et organisationnels. Dès lors que l'ensemble des membres du groupe ne peuvent plus remplir au moins un de ces 3 critères, le groupe doit être dissous.</Paragraphe><Paragraphe>Cette <MiseEnEvidence>dissolution est immédiate</MiseEnEvidence> et peut intervenir à n'importe quel moment (y compris durant la période obligatoire de 3 années civiles).</Paragraphe><Paragraphe>Le représentant du groupe doit prévenir son service des impôts des entreprises sans délai :</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Sortie de l'avant-dernier membre</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dès que<MiseEnEvidence> l'avant-dernier membre</MiseEnEvidence> quitte le groupe (de manière volontaire ou non), la dissolution du groupe TVA est <MiseEnEvidence>immédiate </MiseEnEvidence>car il ne reste plus qu'un seul membre.</Paragraphe><Paragraphe>Le représentant du groupe doit prévenir son service des impôts des entreprises sans délai :</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser></SousChapitre></Chapitre></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042862062" ID="R64011"><Titre>Code général des impôts : article 256 C</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000031391510/" ID="R64013"><Titre>Code général des impôts : article 384 D</Titre></Reference><Definition ID="R52114"><Titre>Année civile</Titre><Texte><Paragraphe>Du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R2674"><Titre>Solidaire (débiteur)</Titre><Texte><Paragraphe>Personne liée à un ou plusieurs autres débiteurs par un lien juridique qui engage chacun à payer la totalité des sommes dues. La solidarité peut résulter de la loi (par exemple, paiement des droits de succession) ou d'un contrat (par exemple, caution pour une location).</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032031314" ID="R21838"><Titre>Code civil : articles 1310 à 1319</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R58936"><Titre>Accord exprès</Titre><Texte><Paragraphe>Acceptation exprimée clairement, par exemple par la signature d'un écrit ou par une déclaration faite en public, ou devant témoin</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>