<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F37091" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-02-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F37091" profilsPro="tout"><dc:title>Réduction d'impôt (IR-PME) pour souscription au capital d'une société</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Fiscalité</dc:subject><dc:description>Une personne physique qui souscrit en numéraire au capital d'une société peut bénéficier d'une réduction d'impôt. Depuis le 1^er janvier 2024, cette « réduction Madelin » bénéficie également aux versements destinés aux jeunes entreprises innovantes (JEI ou JEIR).</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-02-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F37091</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000047288716, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000048796320, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000048796322, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000048844070, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000047294414</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N10812</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau><Niveau ID="N10812">Réductions d'impôts</Niveau><Niveau ID="F37091" type="Fiche d'information conditionnée">Réduction d'impôt (IR-PME) pour souscription au capital d'une société</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N32118">Allègements fiscaux</SousThemePere><DossierPere ID="N10812"><Titre>Réductions d'impôts</Titre><Fiche ID="F22263">Mécénat d'entreprise : dons en faveur d'organismes sans but lucratif</Fiche><Fiche ID="F32914">Réduction d'impôt pour l'achat d'œuvres d'art et d'instruments de musique</Fiche><Fiche ID="F35676">Réduction d'impôt pour participation à l'achat de trésors nationaux</Fiche><Fiche ID="F37091">Réduction d'impôt (IR-PME) pour souscription au capital d'une société</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Une personne physique qui <MiseEnEvidence>souscrit en numéraire au capital d'une société</MiseEnEvidence> peut bénéficier d'une <MiseEnEvidence>réduction d'impôt</MiseEnEvidence>. Depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2024, cette « <Expression>réduction Madelin</Expression> » bénéficie également aux versements destinés aux <MiseEnEvidence>jeunes entreprises innovantes (JEI ou JEIR)</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Cas général</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions à remplir ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La souscription au capital consiste à réaliser un <MiseEnEvidence>apport en numéraire</MiseEnEvidence> (dépôt d'une somme d'argent) au profit d'une société. À compter de cet apport, le souscripteur (ou <Expression>apporteur</Expression>) devient associé ou actionnaire et obtient les droits attachés à cette qualité (droit aux <LienIntra LienID="R1005" type="Définition de glossaire">dividendes</LienIntra>, droit de vote...).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Une <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F32966" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">avance en compte courant</LienInterne></MiseEnEvidence> (prêt d'un associé consenti à la société) <MiseEnEvidence>n'ouvre pas droit</MiseEnEvidence> à la réduction d'impôt.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Pour que la réduction d'impôt s'applique, le souscripteur, la société bénéficiaire de la souscription et la souscription elle-même doivent répondre à des <MiseEnEvidence>critères spécifiques</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conditions liées au souscripteur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour bénéficier de la réduction d'impôt, le souscripteur doit satisfaire aux <MiseEnEvidence>conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Être une <MiseEnEvidence>personne physique</MiseEnEvidence> (entreprise individuelle ou particulier)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Être domicilié fiscalement <MiseEnEvidence>en France</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prendre l'engagement de conserver les titres reçus en échange de la souscription (parts sociales ou actions) <MiseEnEvidence>pendant 5 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La réduction d'impôt bénéficie notamment aux <MiseEnEvidence>créateurs d'entreprise</MiseEnEvidence> qui apportent les fonds de leur propre société. Les <LienInterne LienPublication="F36607" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">augmentations de capital</LienInterne> sont également concernées par le dispositif, mais à la condition qu'il s'agisse de nouveaux associés ou actionnaires.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conditions liées à la société bénéficiant de la souscription</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La société bénéficiaire de la souscription doit remplir <MiseEnEvidence>toutes les conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Elle est une <LienIntra LienID="R35723" type="Définition de glossaire">PME</LienIntra>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle est créée depuis <MiseEnEvidence>moins de 7 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle a son siège dans un État membre de l'<LienIntra LienID="R41270" type="Définition de glossaire">Union européenne</LienIntra> ou dans un État de l'<LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">Espace économique européen</LienIntra>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle est soumise à l'<LienInterne LienPublication="F23575" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">impôt sur les sociétés (IS)</LienInterne> ou y serait soumise dans les mêmes conditions si son activité était exercée en France.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle exerce une activité commerciale, industrielle, artisanale, libérale, agricole, <MiseEnEvidence>à l'exception des activités suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Activités procurant des revenus garantis en raison de l'existence d'un tarif réglementé de rachat de la production</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Activités financières</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Activités de gestion de patrimoine mobilier</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Activités immobilières, y compris les activités de construction d'immeubles en vue de leur vente ou de leur location.</Paragraphe></Item></Liste></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Elle n'est pas qualifiée d'<MiseEnEvidence>entreprise en difficulté</MiseEnEvidence>. Concrètement, l'entreprise ne doit pas avoir perdu plus de la moitié de son capital social ou faire l'objet d'une <LienIntra LienID="R57210" type="Définition de glossaire">procédure collective</LienIntra> (<LienInterne LienPublication="F22311" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">sauvegarde</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F22314" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">redressement</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F37436" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">liquidation judiciaire</LienInterne>).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle emploie <MiseEnEvidence>au moins 2 salariés</MiseEnEvidence> à la date de clôture de l'exercice qui suit la souscription ou au moins 1 salarié dans le cas d'une entreprise artisanale.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle ne possède pas <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R64785" type="Définition de glossaire">d'actifs</LienIntra> constitués de façon prépondérante</MiseEnEvidence> (c'est-à-dire plus de <Valeur>50 %</Valeur>) par des métaux précieux, œuvres d'art, objets de collection, antiquités, chevaux de course ou de concours ou, sauf si l'objet même de son activité consiste en leur consommation ou en leur vente au détail, de vins ou d'alcools.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle n'est <MiseEnEvidence>pas admise sur un marché réglementé</MiseEnEvidence> (c'est-à-dire non cotée en bourse).</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conditions liées à la souscription</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La souscription doit répondre à <MiseEnEvidence>toutes les conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Elle est réalisée en <MiseEnEvidence>numéraire</MiseEnEvidence> (dépôt d'une somme d'argent).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle est réalisée soit lors de la <LienInterne LienPublication="F32886" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">constitution de la société</LienInterne>, soit lors d'une <LienInterne LienPublication="F36607" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">augmentation de capital</LienInterne> à condition qu'il s'agisse de nouveaux associés ou actionnaires.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle confère uniquement les <MiseEnEvidence>droits attachés à la qualité d'associé ou actionnaire</MiseEnEvidence>. La souscription ne doit pas offrir de contrepartie supplémentaire (ex : tarifs préférentiels pour les biens ou services de la société).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle n'apporte <MiseEnEvidence>aucun accord de garantie en capital</MiseEnEvidence> aux associés ou actionnaires en contrepartie de leur souscription. Cette condition doit être satisfaite à la date de la souscription et de manière continue jusqu'à la fin de la 5<Exposant>e</Exposant> année qui suit celle de cette souscription.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle n'est pas réalisée <MiseEnEvidence>après un remboursement d'apports</MiseEnEvidence> en faveur du souscripteur effectué par la société dans les 12 mois précédents.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le montant total des versements reçus par la société bénéficiaire ne doit pas excéder <MiseEnEvidence>15 millions d’euros</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les souscriptions au capital d'une <LienIntra LienID="R64679" type="Définition de glossaire">société holding animatrice</LienIntra> ouvrent droit à l'avantage fiscal lorsque la holding est constituée et contrôle au moins une filiale depuis au moins 12 mois.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le montant de la réduction d'impôt ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La réduction d’impôt pour souscription au capital d’une <LienIntra LienID="R35723" type="Définition de glossaire">PME</LienIntra> doit respecter diverses <MiseEnEvidence>limites et plafonds</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Taux applicable</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour les versements effectués <MiseEnEvidence>jusqu'au 31 décembre 2025</MiseEnEvidence>, le montant de la réduction d'impôt est égal à <Valeur>25 %</Valeur> des versements effectués au titre des souscriptions au capital d'une <LienIntra LienID="R35723" type="Définition de glossaire">PME</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les versements effectués au-delà de cette période, le taux est fixé à <Valeur>18 %</Valeur>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Montant maximal de la réduction</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant de la réduction d'impôt obéit à un système de <MiseEnEvidence>double plafonnement</MiseEnEvidence>, 2 limites sont appliquées l'une après l'autre.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>D'une part</MiseEnEvidence>, le montant des versements pris en compte pour le calcul de la réduction d'impôt, est limité de la manière suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>50 000 €</Valeur> <MiseEnEvidence>/ an</MiseEnEvidence> pour une personne célibataire, veuve ou divorcée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>100 000 €</Valeur> <MiseEnEvidence>/ an</MiseEnEvidence> pour un couple de personnes mariées ou pacsées soumises à une imposition commune</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La fraction des versements qui excède cette première limite ouvre droit à la réduction d'impôt <MiseEnEvidence>au titre des 4 années suivantes</MiseEnEvidence> dans les mêmes limites.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>D'autre part</MiseEnEvidence>, cette réduction d'impôt est ensuite prise en compte dans le <MiseEnEvidence>plafonnement global des avantages fiscaux</MiseEnEvidence> pouvant être accordés au titre de l'impôt sur le revenu. Cette limite globale est fixée à <Valeur>10 000 €</Valeur> <MiseEnEvidence>par an</MiseEnEvidence>. Il est également possible de reporter l’excédent sur l’impôt sur le revenu dû au titre des années suivantes jusqu'à la cinquième inclusivement.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>En mai 2023, une personne célibataire crée sa société et souscrit au capital de celle-ci à hauteur de <Valeur>70 000 €</Valeur>. Le taux applicable est fixé à <Valeur>25 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>L'année du versement (année N), le montant des versements pris en compte est limité à <Valeur>50 000 €</Valeur> (les <Valeur>20 000 €</Valeur> restant seront pris en compte l'année suivante). Le contribuable bénéficie donc d'une réduction de <Valeur>12 500 €</Valeur> (25 % de 50 000 €), plafonnée à <Valeur>10 000 €</Valeur> par an. La fraction excédentaire égale à <Valeur>2 500 €</Valeur> est reportée sur l'année suivante.</Paragraphe><Paragraphe>L'année suivante (N+1), le contribuable bénéficie d'une réduction de <Valeur>5 000 €</Valeur> au titre de la fraction restante des versements (soit 25 % de 20 000 €) ainsi qu'une réduction de <Valeur>2 500 €</Valeur> correspondant au report de l'année N. Ainsi, sur l'année N+1, le contribuable bénéficie d'une réduction totale de <Valeur>7 500 €</Valeur>.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Toutefois, lorsque le montant de la réduction d'impôt est supérieur à celui de l'impôt dont le contribuable est redevable, la fraction qui n'a pas pu être imputée ne peut donner lieu <MiseEnEvidence>ni à un remboursement ni à un report</MiseEnEvidence> sur l'impôt dû au titre des années suivantes.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles obligations déclaratives ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour bénéficier de la réduction d'impôt, le souscripteur doit joindre à sa <LienInterne LienPublication="R1280" type="Téléservice" audience="Professionnels">déclaration annuelle de revenus</LienInterne> un <MiseEnEvidence>état individuel</MiseEnEvidence> fourni par la société au capital de laquelle il a souscrit.</Paragraphe><Paragraphe>Cet état individuel doit comporter les <MiseEnEvidence>informations suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Objet pour lequel cet état est établi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Raison, objet et siège social de la société</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Identité et adresse du souscripteur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nombre de titres souscrits ainsi que leur montant et leur date de souscription</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant et date des versements effectués au titre de la souscription.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'état individuel doit également préciser que la société bénéficiaire remplit toutes les <MiseEnEvidence>conditions requises</MiseEnEvidence> (<LienIntra LienID="R35723" type="Définition de glossaire">PME</LienIntra>, non cotée, créée depuis moins de 7 ans, etc.).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le souscripteur doit être en mesure de produire, sur demande de l’administration fiscale et pendant les 5 années suivant l’investissement, tout document <MiseEnEvidence>de nature à justifier la durée de détention</MiseEnEvidence> de ses titres.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>La réduction peut-elle être remise en cause ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La réduction d’impôt n’est <MiseEnEvidence>pas définitive</MiseEnEvidence>. Elle peut être remise en cause lorsque divers évènements surviennent. On parle alors de « <Expression>reprise</Expression> ».</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la réduction d'impôt accordée est <MiseEnEvidence>remise en cause</MiseEnEvidence> dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La société <MiseEnEvidence>rembourse l'apport</MiseEnEvidence> au souscripteur avant le 31 décembre de la 7<Exposant>e</Exposant> année suivant celle de la souscription. Le remboursement peut notamment avoir lieu lors d'une <LienInterne LienPublication="F36653" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">réduction de capital social</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le souscripteur<MiseEnEvidence> cède tout ou partie de ses titres</MiseEnEvidence> avant le 31 décembre de la 5<Exposant>e</Exposant> année qui suit celle de la souscription. Autrement dit, il ne respecte pas son engagement de conservation des titres pendant 5 ans. Toutefois, quelle que soit la cause de cette cession, la réduction d’impôt n’est <MiseEnEvidence>pas remise en cause</MiseEnEvidence> si les conditions suivantes sont réunies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le souscripteur a conservé les titres pendant <MiseEnEvidence>au moins 3 ans</MiseEnEvidence> après leur souscription.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le souscripteur <MiseEnEvidence>réinvestit l'intégralité du prix de vente</MiseEnEvidence> des titres cédés (diminué des impôts et taxes générés par cette cession) en souscription de nouveaux titres de sociétés éligibles, dans un délai maximum de 12 mois à compter de la cession.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les nouveaux titres ainsi souscrits sont conservés jusqu’au terme du <MiseEnEvidence>délai initial de 5 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La réduction d'impôt <MiseEnEvidence>n'est pas remise en cause</MiseEnEvidence> en cas de licenciement, décès ou invalidité de 2<Exposant>e</Exposant> ou 3<Exposant>e</Exposant> catégorie du souscripteur. Il en est de même en cas de liquidation judiciaire de la société, de fusion de celle-ci ou de donation des titres si le donataire reprend l'obligation de conservation des titres.</Paragraphe></ANoter></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Souscription au capital d'une JEI</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions à remplir ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La souscription au capital consiste à réaliser un <MiseEnEvidence>apport en numéraire</MiseEnEvidence> (dépôt d'une somme d'argent) au profit d'une jeune entreprise innovante (JEI). À compter de cet apport, le souscripteur (ou <Expression>apporteur</Expression>) devient associé ou actionnaire et obtient les droits attachés à cette qualité (droit aux <LienIntra LienID="R1005" type="Définition de glossaire">dividendes</LienIntra>, droit de vote...).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Une <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F32966" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">avance en compte courant</LienInterne></MiseEnEvidence> (prêt d'un associé consenti à la société) <MiseEnEvidence>n'ouvre pas droit</MiseEnEvidence> à la réduction d'impôt.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Pour que la réduction d'impôt s'applique, le souscripteur, la société bénéficiaire de la souscription et la souscription elle-même doivent répondre à des <MiseEnEvidence>critères spécifiques</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conditions liées au souscripteur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour bénéficier de la réduction d'impôt, le souscripteur doit satisfaire aux <MiseEnEvidence>conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Être une <MiseEnEvidence>personne physique</MiseEnEvidence> (entreprise individuelle ou particulier)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Être domicilié fiscalement <MiseEnEvidence>en France</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prendre l'engagement de conserver les titres reçus en échange de la souscription (parts sociales ou actions) <MiseEnEvidence>pendant 5 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La réduction d'impôt bénéficie notamment aux <MiseEnEvidence>créateurs d'entreprise</MiseEnEvidence> qui apportent les fonds de leur propre société. Les <LienInterne LienPublication="F36607" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">augmentations de capital</LienInterne> sont également concernées par le dispositif, mais à la condition qu'il s'agisse de nouveaux associés ou actionnaires.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conditions liées à la société bénéficiant de la souscription</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La société bénéficiaire de la souscription doit être une <LienInterne LienPublication="F31188" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">jeune entreprise innovante (JEI)</LienInterne><MiseEnEvidence/> répondant aux conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Elle est une <LienIntra LienID="R35723" type="Définition de glossaire">PME</LienIntra>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle est créée depuis <MiseEnEvidence>moins de 8 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle réalise des <MiseEnEvidence>dépenses de Recherche et Développement (R&amp;D)</MiseEnEvidence> représentant au moins <Valeur>15 %</Valeur> <MiseEnEvidence>de ses charges</MiseEnEvidence>. Ce taux ne prend pas en compte les charges de cessions d'actions ou d'obligations, les pertes de change et les charges engagées auprès d'autres JEI réalisant des projets de R&amp;D.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Son capital doit être détenu pour <MiseEnEvidence>au moins</MiseEnEvidence> <Valeur>50 %</Valeur><MiseEnEvidence/> par les personnes ou entités suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Personnes physiques : entrepreneur individuel (EI), particulier</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autres JEI détenues à au moins <Valeur>50 %</Valeur> par des personnes physiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Associations ou fondations reconnues d'utilité publique à caractère scientifique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Établissements publics de recherche et d'enseignement ou une de leurs filiales</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sociétés d'investissement</Paragraphe></Item></Liste></Item></Liste><Paragraphe>Elle exerce une <MiseEnEvidence>activité nouvelle</MiseEnEvidence>, c'est-à-dire qu'elle n'a pas été créée dans le cadre d'une <LienIntra LienID="R62250" type="Définition de glossaire">concentration</LienIntra>, d'une restructuration, d'une extension d'activités déjà existantes ou d'une reprise de telles activités.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conditions liées à la souscription</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La souscription doit répondre à <MiseEnEvidence>toutes les conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Elle est réalisée en <MiseEnEvidence>numéraire</MiseEnEvidence> (dépôt d'une somme d'argent).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle est réalisée <MiseEnEvidence>entre le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2024 et le 31 décembre 2028</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle est réalisée soit lors de la <LienInterne LienPublication="F32886" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">constitution de la société</LienInterne>, soit lors d'une <LienInterne LienPublication="F36607" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">augmentation de capital</LienInterne> à condition qu'il s'agisse de nouveaux associés ou actionnaires.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle confère uniquement les <MiseEnEvidence>droits attachés à la qualité d'associé ou actionnaire</MiseEnEvidence>. La souscription ne doit pas offrir de contrepartie supplémentaire (ex : tarifs préférentiels pour les biens ou services de la société).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle n'apporte <MiseEnEvidence>aucun accord de garantie en capital</MiseEnEvidence> aux associés ou actionnaires en contrepartie de leur souscription. Cette condition doit être satisfaite à la date de la souscription et de manière continue jusqu'à la fin de la 5<Exposant>e</Exposant> année qui suit celle de cette souscription.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle n'est pas réalisée <MiseEnEvidence>après un remboursement d'apports</MiseEnEvidence> en faveur du souscripteur effectué par la société dans les 12 mois précédents.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le montant total des versements reçus par la société bénéficiaire ne doit pas excéder <MiseEnEvidence>15 millions d’euros</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les souscriptions au capital d'une <LienIntra LienID="R64679" type="Définition de glossaire">société holding animatrice</LienIntra><MiseEnEvidence/> ouvrent droit à l'avantage fiscal lorsque la holding est constituée et contrôle au moins une filiale depuis au moins 12 mois.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le montant de la réduction d'impôt ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La réduction d’impôt pour souscription au capital d’une jeune entreprise innonvante (JEI) doit respecter un<MiseEnEvidence> plafond</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Taux applicable</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant de la réduction d'impôt est égal à <Valeur>30 %</Valeur> des versements effectués au titre des souscriptions au capital de la JEI.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Montant maximal de la réduction</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant des versements pris en compte pour le calcul de la réduction d'impôt, est limité de la manière suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>75 000 €</Valeur> pour une personne célibataire, veuve ou divorcée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>150 000 €</Valeur> <MiseEnEvidence/>pour un couple de personnes mariées ou pacsées soumises à une imposition commune</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La fraction d'une année excédant les plafonds n'est <MiseEnEvidence>pas reportable</MiseEnEvidence> au titre des années suivantes, cette fraction est perdue.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>En janvier 2024, une personne célibataire crée sa société et souscrit au capital de celle-ci à hauteur de <Valeur>80 000 €</Valeur>. Le taux applicable est fixé à <Valeur>30 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>L'année du versement (année N), le montant des versements pris en compte est limité à <Valeur>75 000 €</Valeur> (les <Valeur>5 000 €</Valeur> restant sont perdus). Le contribuable bénéficie donc d'une réduction d'impôt de <Valeur>22 500 €</Valeur> (30 % de 75 000 €).</Paragraphe></Exemple></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles obligations déclaratives ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour bénéficier de la réduction d'impôt, le souscripteur doit joindre à sa <LienInterne LienPublication="R1280" type="Téléservice" audience="Professionnels">déclaration annuelle de revenus</LienInterne> un <MiseEnEvidence>état individuel</MiseEnEvidence> fourni par la société au capital de laquelle il a souscrit.</Paragraphe><Paragraphe>Cet état individuel doit comporter les <MiseEnEvidence>informations suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Objet pour lequel cet état est établi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Raison, objet et siège social de la société</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Identité et adresse du souscripteur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nombre de titres souscrits ainsi que leur montant et leur date de souscription</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant et date des versements effectués au titre de la souscription.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'état individuel doit également préciser que la société bénéficiaire remplit toutes les <MiseEnEvidence>conditions requises</MiseEnEvidence> (<LienIntra LienID="R35723" type="Définition de glossaire">PME</LienIntra>, créée depuis moins de 8 ans, 15 % des charges en R&amp;D, etc.).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le souscripteur doit être en mesure de produire, sur demande de l’administration fiscale et pendant les 5 années suivant l’investissement, tout document <MiseEnEvidence>de nature à justifier la durée de détention</MiseEnEvidence> de ses titres.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>La réduction peut-elle être remise en cause ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La réduction d’impôt n’est <MiseEnEvidence>pas définitive</MiseEnEvidence>. Elle peut être remise en cause lorsque divers évènements surviennent. On parle alors de «<Expression>reprise</Expression>».</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la réduction d'impôt accordée est <MiseEnEvidence>remise en cause</MiseEnEvidence> dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La société <MiseEnEvidence>rembourse l'apport</MiseEnEvidence> au souscripteur avant le 31 décembre de la 7<Exposant>e</Exposant> année suivant celle de la souscription. Le remboursement peut notamment avoir lieu lors d'une <LienInterne LienPublication="F36653" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">réduction de capital social</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le souscripteur<MiseEnEvidence> cède tout ou partie de ses titres</MiseEnEvidence> avant le 31 décembre de la 5<Exposant>e</Exposant> année qui suit celle de la souscription. Autrement dit, il ne respecte pas son engagement de conservation des titres pendant 5 ans. Toutefois, quelle que soit la cause de cette cession, la réduction d’impôt n’est <MiseEnEvidence>pas remise en cause</MiseEnEvidence> si les conditions suivantes sont réunies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le souscripteur a conservé les titres pendant <MiseEnEvidence>au moins 3 ans</MiseEnEvidence> après leur souscription.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le souscripteur <MiseEnEvidence>réinvestit l'intégralité du prix de vente</MiseEnEvidence> des titres cédés (diminué des impôts et taxes générés par cette cession) en souscription de nouveaux titres de sociétés éligibles, dans un délai maximum de 12 mois à compter de la cession.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les nouveaux titres ainsi souscrits sont conservés jusqu’au terme du <MiseEnEvidence>délai initial de 5 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La réduction d'impôt <MiseEnEvidence>n'est pas remise en cause</MiseEnEvidence> en cas de licenciement, décès ou invalidité de 2<Exposant>e</Exposant> ou 3<Exposant>e</Exposant> catégorie du souscripteur. Il en est de même en cas de liquidation judiciaire de la société, de fusion de celle-ci ou de donation des titres si le donataire reprend l'obligation de conservation des titres.</Paragraphe></ANoter></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Souscription au capital d'une JEIR</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions à remplir ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La souscription au capital consiste à réaliser un <MiseEnEvidence>apport en numéraire</MiseEnEvidence> (dépôt d'une somme d'argent) au profit d'une jeune entreprise innovante de rupture (JEIR). À compter de cet apport, le souscripteur (ou <Expression>apporteur</Expression>) devient associé ou actionnaire et obtient les droits attachés à cette qualité (droit aux <LienIntra LienID="R1005" type="Définition de glossaire">dividendes</LienIntra>, droit de vote...).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Une <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F32966" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">avance en compte courant</LienInterne></MiseEnEvidence> (prêt d'un associé consenti à la société) <MiseEnEvidence>n'ouvre pas droit</MiseEnEvidence> à la réduction d'impôt.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Pour que la réduction d'impôt s'applique, le souscripteur, la société bénéficiaire de la souscription et la souscription elle-même doivent répondre à des <MiseEnEvidence>critères spécifiques</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conditions liées au souscripteur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour bénéficier de la réduction d'impôt, le souscripteur doit satisfaire aux <MiseEnEvidence>conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Être une <MiseEnEvidence>personne physique</MiseEnEvidence> (entreprise individuelle ou particulier)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Être domicilié fiscalement <MiseEnEvidence>en France</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prendre l'engagement de conserver les titres reçus en échange de la souscription (parts sociales ou actions) <MiseEnEvidence>pendant 5 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La réduction d'impôt bénéficie notamment aux <MiseEnEvidence>créateurs d'entreprise</MiseEnEvidence> qui apportent les fonds de leur propre société. Les <LienInterne LienPublication="F36607" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">augmentations de capital</LienInterne> sont également concernées par le dispositif, mais à la condition qu'il s'agisse de nouveaux associés ou actionnaires.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conditions liées à la société bénéficiant de la souscription</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La société bénéficiaire de la souscription doit être une <MiseEnEvidence>jeune entreprise innovante de rupture (JEIR)<MiseEnEvidence/></MiseEnEvidence> répondant aux conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Elle est une <LienIntra LienID="R35723" type="Définition de glossaire">PME</LienIntra>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle est créée depuis <MiseEnEvidence>moins de 8 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle réalise des <MiseEnEvidence>dépenses de Recherche et Développement (R&amp;D)</MiseEnEvidence> représentant au moins <Valeur>30 %</Valeur> <MiseEnEvidence>de ses charges</MiseEnEvidence>. Ce taux ne prend pas en compte les charges de cessions d'actions ou d'obligations, les pertes de change et les charges engagées auprès d'autres JEI réalisant des projets de R&amp;D.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle exerce une <MiseEnEvidence>activité nouvelle</MiseEnEvidence>, c'est-à-dire qu'elle n'a pas été créée dans le cadre d'une <LienIntra LienID="R62250" type="Définition de glossaire">concentration</LienIntra>, d'une restructuration, d'une extension d'activités déjà existantes ou d'une reprise de telles activités.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Son capital doit être détenu pour <MiseEnEvidence>au moins</MiseEnEvidence> <Valeur>50 %</Valeur><MiseEnEvidence/> par les personnes ou entités suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Personnes physiques : entrepreneur individuel (EI), particulier</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autres JEI détenues à au moins <Valeur>50 %</Valeur> par des personnes physiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Associations ou fondations reconnues d'utilité publique à caractère scientifique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Établissements publics de recherche et d'enseignement ou une de leurs filiales</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sociétés d'investissement</Paragraphe></Item></Liste></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conditions liées à la souscription</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La souscription doit répondre à <MiseEnEvidence>toutes les conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Elle est réalisée en <MiseEnEvidence>numéraire</MiseEnEvidence> (dépôt d'une somme d'argent).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle est réalisée <MiseEnEvidence>entre le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2024 et le 31 décembre 2028</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle est réalisée soit lors de la <LienInterne LienPublication="F32886" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">constitution de la société</LienInterne>, soit lors d'une <LienInterne LienPublication="F36607" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">augmentation de capital</LienInterne> à condition qu'il s'agisse de nouveaux associés ou actionnaires.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle confère uniquement les <MiseEnEvidence>droits attachés à la qualité d'associé ou actionnaire</MiseEnEvidence>. La souscription ne doit pas offrir de contrepartie supplémentaire (ex : tarifs préférentiels pour les biens ou services de la société).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle n'apporte <MiseEnEvidence>aucun accord de garantie en capital</MiseEnEvidence> aux associés ou actionnaires en contrepartie de leur souscription. Cette condition doit être satisfaite à la date de la souscription et de manière continue jusqu'à la fin de la 5<Exposant>e</Exposant> année qui suit celle de cette souscription.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle n'est pas réalisée <MiseEnEvidence>après un remboursement d'apports</MiseEnEvidence> en faveur du souscripteur effectué par la société dans les 12 mois précédents.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le montant total des versements reçus par la société bénéficiaire ne doit pas excéder <MiseEnEvidence>15 millions d’euros</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les souscriptions au capital d'une <LienIntra LienID="R64679" type="Définition de glossaire">société holding animatrice</LienIntra><MiseEnEvidence/> ouvrent droit à l'avantage fiscal lorsque la holding est constituée et contrôle au moins une filiale depuis au moins 12 mois.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le montant de la réduction d'impôt ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La réduction d’impôt pour souscription au capital d’une jeune entreprise innonvante de recherche (JEIR) doit respecter un<MiseEnEvidence> plafond</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Taux applicable</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant de la réduction d'impôt est égal à <Valeur>50 %</Valeur> des versements effectués au titre des souscriptions au capital de la JEIR.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Montant maximal de la réduction</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant des versements pris en compte pour le calcul de la réduction d'impôt, est limité de la manière suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>50 000 €</Valeur> pour une personne célibataire, veuve ou divorcée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>100 000 €</Valeur> <MiseEnEvidence/>pour un couple de personnes mariées ou pacsées soumises à une imposition commune</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La fraction d'une année excédant les plafonds n'est <MiseEnEvidence>pas reportable</MiseEnEvidence> au titre des années suivantes, cette fraction est perdue.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>En janvier 2024, une personne célibataire crée sa société et souscrit au capital de celle-ci à hauteur de <Valeur>60 000 €</Valeur>. Le taux applicable est fixé à <Valeur>50 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>L'année du versement (année N), le montant des versements pris en compte est limité à <Valeur>50 000 €</Valeur> (les <Valeur>10 000 €</Valeur> restant sont perdus). Le contribuable bénéficie donc d'une réduction d'impôt de <Valeur>25 000  €</Valeur>(50 % de 50 000 €).</Paragraphe></Exemple></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles obligations déclaratives ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour bénéficier de la réduction d'impôt, le souscripteur doit joindre à sa <LienInterne LienPublication="R1280" type="Téléservice" audience="Professionnels">déclaration annuelle de revenus</LienInterne> un <MiseEnEvidence>état individuel</MiseEnEvidence> fourni par la société au capital de laquelle il a souscrit.</Paragraphe><Paragraphe>Cet état individuel doit comporter les <MiseEnEvidence>informations suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Objet pour lequel cet état est établi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Raison, objet et siège social de la société</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Identité et adresse du souscripteur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nombre de titres souscrits ainsi que leur montant et leur date de souscription</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant et date des versements effectués au titre de la souscription.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'état individuel doit également préciser que la société bénéficiaire remplit toutes les <MiseEnEvidence>conditions requises</MiseEnEvidence> (<LienIntra LienID="R35723" type="Définition de glossaire">PME</LienIntra>, créée depuis moins de 8 ans, 30 % des charges en R&amp;D, etc.).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le souscripteur doit être en mesure de produire, sur demande de l’administration fiscale et pendant les 5 années suivant l’investissement, tout document <MiseEnEvidence>de nature à justifier la durée de détention</MiseEnEvidence> de ses titres.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>La réduction peut-elle être remise en cause ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La réduction d’impôt n’est <MiseEnEvidence>pas définitive</MiseEnEvidence>. Elle peut être remise en cause lorsque divers évènements surviennent. On parle alors de « <Expression>reprise</Expression> ».</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la réduction d'impôt accordée est <MiseEnEvidence>remise en cause</MiseEnEvidence> dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La société <MiseEnEvidence>rembourse l'apport</MiseEnEvidence> au souscripteur avant le 31 décembre de la 7<Exposant>e</Exposant> année suivant celle de la souscription. Le remboursement peut notamment avoir lieu lors d'une <LienInterne LienPublication="F36653" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">réduction de capital social</LienInterne>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le souscripteur<MiseEnEvidence> cède tout ou partie de ses titres</MiseEnEvidence> avant le 31 décembre de la 5<Exposant>e</Exposant> année qui suit celle de la souscription. Autrement dit, il ne respecte pas son engagement de conservation des titres pendant 5 ans. Toutefois, quelle que soit la cause de cette cession, la réduction d’impôt n’est <MiseEnEvidence>pas remise en cause</MiseEnEvidence> si les conditions suivantes sont réunies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le souscripteur a conservé les titres pendant <MiseEnEvidence>au moins 3 ans</MiseEnEvidence> après leur souscription.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le souscripteur <MiseEnEvidence>réinvestit l'intégralité du prix de vente</MiseEnEvidence> des titres cédés (diminué des impôts et taxes générés par cette cession) en souscription de nouveaux titres de sociétés éligibles, dans un délai maximum de 12 mois à compter de la cession.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les nouveaux titres ainsi souscrits sont conservés jusqu’au terme du <MiseEnEvidence>délai initial de 5 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La réduction d'impôt <MiseEnEvidence>n'est pas remise en cause</MiseEnEvidence> en cas de licenciement, décès ou invalidité de 2<Exposant>e</Exposant> ou 3<Exposant>e</Exposant> catégorie du souscripteur. Il en est de même en cas de liquidation judiciaire de la société, de fusion de celle-ci ou de donation des titres si le donataire reprend l'obligation de conservation des titres.</Paragraphe></ANoter></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F31188" audience="Professionnels"><Titre>Jeune entreprise innovante, de croissance ou universitaire (JEI - JEC - JEU)</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F23575" audience="Professionnels"><Titre>Impôt sur les sociétés (IS) : entreprises concernées et taux d'imposition</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F22263" audience="Professionnels"><Titre>Mécénat d'entreprise : dons en faveur d'organismes sans but lucratif</Titre><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F36607" audience="Professionnels"><Titre>Augmenter le capital social de la société</Titre><Theme ID="N32112"><Titre>Fonctionnement de l'entreprise</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F36653" audience="Professionnels"><Titre>Réduire le capital social de la société</Titre><Theme ID="N32112"><Titre>Fonctionnement de l'entreprise</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32966" audience="Professionnels"><Titre>Compte courant d'associé : fonctionnement et fiscalité</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000047288716" ID="R64696"><Titre>Code général des impôts : article 199 terdecies-0 A</Titre><Complement>Réduction d'impôt pour souscription au capital d'une société « classique »</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000048796320" ID="R67224"><Titre>Code général des impôts : article 199 terdecies-0 A bis</Titre><Complement>Réduction d'impôt pour souscription au capital d'une jeune entreprise innovante (JEI)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000048796322" ID="R67225"><Titre>Code général des impôts : article 199 terdecies-0 A ter</Titre><Complement>Réduction d'impôt pour souscription au capital d'une jeune entreprise innovante de recherche (JEIR)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000048844070" ID="R67226"><Titre>Code général des impôts : article 44 sexies-0 A</Titre><Complement>Jeune entreprise innovante (conditions)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000047294414" ID="R64698"><Titre>Décret n° 2023-176 du 10 mars 2023 fixant la date d'entrée en vigueur des dispositions relatives à la réduction d'impôt pour souscription en numéraire au capital des petites et moyennes entreprises</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R1280" URL="https://cfspart.impots.gouv.fr/LoginMDP" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Déclaration 2023 en ligne des revenus de 2022</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R1005"><Titre>Dividende</Titre><Texte><Paragraphe>Partie des bénéfices d'une société distribuée aux associés ou actionnaires.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R35723"><Titre>PME au sens européen (fiscal)</Titre><Texte><Paragraphe>Entreprise employant moins de 250 salariés, réalisant soit un chiffre d'affaires annuel inférieur à 50 millions d'euros, soit un total de bilan inférieur à 43 millions d'euros. Un dépassement de seuil n'a d'effet qu'après 2 exercices consécutifs.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R41270"><Titre>Union européenne (UE)</Titre><Texte><Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Italie, Lituanie, Lettonie, Luxembourg, Malte, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Slovaquie, Slovénie, Suède</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R42218"><Titre>Espace économique européen (EEE)</Titre><Texte><Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Slovaquie, Slovénie, Suède</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57210"><Titre>Procédure collective</Titre><Texte><Paragraphe>Procédure destinée aux entreprises qui ont des difficultés financières. Il existe plusieurs procédures selon la situation de l'entreprise et la gravité des difficultés rencontrées : sauvegarde, redressement judiciaire ou liquidation judiciaire. Les créanciers sont collectivement représentés par un mandataire judiciaire ou un liquidateur judiciaire.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R64785"><Titre>Actif</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble des droits et biens qu'une entreprise possède. Ces éléments ont une valeur économique positive et génèrent une ressource pour l'entreprise (ex : immobilisations, créances et trésorerie).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R64679"><Titre>Société holding animatrice</Titre><Texte><Paragraphe>Société qui participe activement à la conduite de la politique du groupe et au contrôle des filiales et rend, le cas échéant et à titre purement interne, des services spécifiques, administratifs, juridiques, comptables, financiers et immobiliers.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R62250"><Titre>Concentration économique</Titre><Texte><Paragraphe>Soit fusion de 2 ou plusieurs entreprises initialement indépendantes, soit acquisition du contrôle d'une entreprise (total ou partiel) par des personnes détenant déjà le contrôle d'une entreprise ou par une ou plusieurs entreprises</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>