<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F37397" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F37397" profilsPro="societe"><dc:title>Société en nom collectif (SNC) : ce qu'il faut savoir</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Fonctionnement de l'entreprise</dc:subject><dc:description>La SNC est une forme sociale peu répandue. Elle se caractérise par la responsabilité partagée des associés et la souplesse de son fonctionnement.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-12-19</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F37397</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006146042/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006146226/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N32225</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N32112">Fonctionnement de l'entreprise</Niveau><Niveau ID="N32225">Formes juridiques</Niveau><Niveau ID="F37397" type="Fiche d'information conditionnée">Société en nom collectif (SNC) : ce qu'il faut savoir</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N32112"><Titre>Fonctionnement de l'entreprise</Titre></Theme><DossierPere ID="N32225"><Titre>Formes juridiques</Titre><Fiche ID="F37398">Micro-entrepreneur : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37396">Entrepreneur individuel (EI) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37777">Entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée (EURL) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37411">Société à responsabilité limitée (SARL) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37366">Société par actions simplifiée (SAS) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37383">Société par actions simplifiée unipersonnelle (SASU) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37402">Société anonyme (SA) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37386">Société en commandite par actions (SCA) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37390">Société en commandite simple (SCS) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37397">Société en nom collectif (SNC) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37404">Groupement d'intérêt économique (GIE) : ce qu'il faut savoir</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La SNC est une forme sociale peu répandue. Elle se caractérise par la <MiseEnEvidence>responsabilité partagée</MiseEnEvidence> des associés et la <MiseEnEvidence>souplesse</MiseEnEvidence> de son fonctionnement.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Caractéristiques de la SNC</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La société en nom collectif (SNC) est une société commerciale pouvant exercer <MiseEnEvidence>tout type d'activité</MiseEnEvidence>, à l'exception de certains secteurs réglementés (assurances, épargne).</Paragraphe><Paragraphe>La SNC se distingue par la <MiseEnEvidence>grande liberté</MiseEnEvidence> laissée aux associés pour rédiger les statuts et organiser le fonctionnement de la société.</Paragraphe><Paragraphe>Ses associés, au<MiseEnEvidence> nombre minimum de 2</MiseEnEvidence>, ont tous la <LienInterne LienPublication="F31194" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">qualité de commerçant</LienInterne>. Les associés peuvent être des personnes physiques (particuliers) ou des personnes morales (sociétés).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La SNC est fondée sur l'<Expression><MiseEnEvidence>intuitu personae</MiseEnEvidence></Expression>, c'est-à-dire que la personnalité de chaque associé joue un rôle déterminant dans la constitution, le fonctionnement et la dissolution de la société.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Deux époux peuvent, seuls ou avec des tiers, être associés dans une même société en nom collectif. Un époux peut donc revendiquer la qualité d'associé pour la moitié des parts souscrites lorsque son conjoint emploie des biens communs pour effectuer un apport dans une société en nom collectif.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, la revendication de la qualité d'associé par le conjoint d'un associé en nom est subordonnée au consentement unanime des autres associés.</Paragraphe><Paragraphe>Par ailleurs, la SNC n'est pas tenue de déposer ses comptes sociaux au greffe du tribunal de commerce, à moins que tous ses associés soient des sociétés à risque limité (des SA, des SAS ou des SARL par exemple). Le rapport de gestion doit simplement être consultable au siège social par tout intéressé.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Vous envisagez de <MiseEnEvidence>créer une SNC</MiseEnEvidence> ? Nous vous expliquons comment <LienInterne LienPublication="F32886" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">créer une société étape par étape</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Capital social de la SNC</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Constitution du capital social</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant du capital social est déterminé librement par les associés (<Valeur>1 €</Valeur> <MiseEnEvidence>minimum</MiseEnEvidence>). Le capital social peut être constitué par des apports en <MiseEnEvidence>numéraire</MiseEnEvidence> (de l'argent) et des apports en <MiseEnEvidence>nature</MiseEnEvidence> (des biens : matériel, véhicules, immeubles, fonds de commerce, brevets, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>Les apports <MiseEnEvidence>en industrie</MiseEnEvidence> (savoir-faire, compétence) sont également autorisés mais n'entrent pas dans la composition du capital social.</Paragraphe><Paragraphe>Aucune disposition légale n'impose la libération immédiate des parts sociales dans la SNC. Il peut être convenu dans les statuts que les parts seront libérées au fur et à mesure des besoins de la société.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Responsabilité financière des associés</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Chaque associé de la SNC est tenu <MiseEnEvidence>indéfiniment</MiseEnEvidence> du passif social, et tous en sont <MiseEnEvidence>solidaires</MiseEnEvidence> entre eux. Autrement dit, les <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créanciers</LienIntra> de la SNC peuvent poursuivre chaque associé (voire un seul d'entre eux) sur son patrimoine personnel pour payer la totalité d'une dette.</Paragraphe><Paragraphe>Cette obligation n'a qu'un caractère subsidiaire, c'est-à-dire que la société doit être poursuivie pour le réglement de la dette avant les associés.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Une telle obligation pesant sur les associés valorise la société aux yeux des tiers, et peut faciliter l'octroi d'un <MiseEnEvidence>crédit</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Fonctionnement de la SNC</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Organes de direction</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'organisation de la gérance des sociétés en nom collectif est <MiseEnEvidence>librement organisée par les statuts</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Tous les associés ont, en principe, la qualité de <MiseEnEvidence>gérants</MiseEnEvidence> mais les statuts peuvent prévoir que la gestion sera confiée à un ou plusieurs associés ou encore à des personnes étrangères à la société.</Paragraphe><Paragraphe>Au cours de la vie sociale, le ou les gérants sont <MiseEnEvidence>nommés</MiseEnEvidence> aux conditions de majorité fixées par les statuts ou, à défaut, à l'unanimité. La révocation des gérants suppose l'accord unanime des autres associés. S'ils sont révoqués sans juste motif, ils ont droit à des dommages-intérêts.</Paragraphe><Paragraphe>Le gérant est investi des pouvoirs les plus étendus pour <MiseEnEvidence>agir en toute circonstance au nom de la société</MiseEnEvidence> (ex : souscription d'une assurance professionnelle, envoi des convocations aux assemblées, paiement des cotisations sociales, etc.).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Contrairement à la SARL, la gérance de la SNC peut être confiée à une <MiseEnEvidence>personne morale</MiseEnEvidence> (ex : une société). Dans ce cas, elle accomplit les actes de gestion courante par l'intermédiaire de ses dirigeants.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Dans les rapports avec les tiers (gestion externe), le gérant engage la société par les <MiseEnEvidence>actes entrant dans l'objet social</MiseEnEvidence>. Autrement dit, les actes peuvent être annulés dès lors qu’ils dépassent l’objet social de l’entreprise.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un dirigeant de SNC dont l’objet social est « <Expression>La location meublée à usage professionnel </Expression>» n'engagera pas la société s’il réalise des activités de gestion de titres financiers.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Les statuts peuvent <MiseEnEvidence>limiter les pouvoirs du gérant</MiseEnEvidence> et prévoir que la conclusion de tel ou tel acte supposera l'autorisation préalable des associés.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de pluralité de gérants, les statuts peuvent également déterminer les pouvoirs de chacun, et donc par exemple répartir entre eux la charge de l'administration de la société en spécialisant leurs pouvoirs. Cependant, les comptes sociaux et éventuellement le rapport de gestion doivent être établis par tous les gérants.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Prise de décisions</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les décisions qui excèdent les pouvoirs reconnus aux gérants sont prises à <MiseEnEvidence>l'unanimité</MiseEnEvidence> des associés.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, les statuts peuvent valablement prévoir que certaines décisions seront prises à une <MiseEnEvidence>majorité qu'ils fixent</MiseEnEvidence>. Cette majorité peut varier selon la gravité des décisions à prendre. Elle peut également être calculée soit en nombre d'associés, soit en capital, soit en nombre et en capital.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>L'unanimité est <MiseEnEvidence>toujours</MiseEnEvidence> requise pour les décisions qui concernent la <LienInterne LienPublication="F36016" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">cession des parts sociales</LienInterne> et la <MiseEnEvidence>transformation en SAS</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Attention></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Régime fiscal de la SNC</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Imposition des bénéfices</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le régime fiscal de la société en nom collectif (SNC) est pratiquement identique à celui des entreprises individuelles. Sauf option pour l'impôt sur les sociétés (IS), les bénéfices réalisés par la société sont imposés <MiseEnEvidence>au nom personnel de chaque associé</MiseEnEvidence> (et pas au nom de la société), y compris lorsqu'ils ne sont pas distribués.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la SNC est soumise à l'<LienInterne LienPublication="N23456" type="Dossier" audience="Professionnels">impôt sur le revenu (IR)</LienInterne> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dans la catégorie des <MiseEnEvidence>bénéfices industriels et commerciaux (BIC)</MiseEnEvidence> lorsqu'elle exerce une activité commerciale, industrielle ou artisanale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans la catégorie des <MiseEnEvidence>bénéfices non commerciaux (BNC)</MiseEnEvidence> lorsqu'elle exerce une activité libérale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans la catégorie des <MiseEnEvidence>revenus fonciers</MiseEnEvidence> lorsqu'elle exerce une activité de gestion immobilière.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le bénéfice imposable de la société s'entend <MiseEnEvidence>avant déduction des rémunérations versées aux associés</MiseEnEvidence> exerçant leur activité dans la société.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Imposition du dirigeant</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Gérant associé</Titre><Paragraphe>Les rémunérations versées au gérant sont rattachées à la part des bénéfices sociaux lui revenant en sa qualité d'associé. Elles sont donc imposées à l'<MiseEnEvidence>impôt sur le revenu (IR)</MiseEnEvidence>, selon les règles propres à la catégorie de bénéfices dont relève l'activité de la société (BIC, BNC, revenus fonciers).</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, lorsque la société <MiseEnEvidence>a opté pour l'<LienInterne LienPublication="N13442" type="Dossier" audience="Professionnels">impôt sur les sociétés (IS)</LienInterne></MiseEnEvidence>, la rémunération du gérant est imposée à l'<MiseEnEvidence>impôt sur le revenu (IR)</MiseEnEvidence> dans la catégorie des<MiseEnEvidence> traitements et salaires</MiseEnEvidence>. Dans ce cas, un abattement de <Valeur>10 %</Valeur> ou une déduction du montant des frais réels (logement, repas, déplacements,...) du dirigeant est effectué avant l'application de l'imposition.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Gérant non associé</Titre><Paragraphe>La rémunération que le gérant non associé reçoit au titre de son mandat social est imposée à l'<MiseEnEvidence>impôt sur le revenu (IR)</MiseEnEvidence> dans la catégorie des<MiseEnEvidence> traitements et salaires</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Un abattement de <Valeur>10 %</Valeur> ou une déduction du montant des frais réels (logement, repas, déplacements,...) du dirigeant est effectué avant l'application de l'imposition.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Imposition des associés</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Chaque associé est soumis à l'<MiseEnEvidence>impôt sur le revenu (IR)</MiseEnEvidence> dans la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux (BIC), à raison de la part des bénéfices correspondant à ses droits.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Régime social du dirigeant de la SNC</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le régime social des gérants de SNC varie selon qu'ils sont <MiseEnEvidence>associés ou non</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Gérant associé</Titre><Paragraphe>Du fait de leur qualité de commerçant, <MiseEnEvidence>tous les associés d’une SNC, qu’ils soient gérants ou non</MiseEnEvidence>, relèvent du régime social des <MiseEnEvidence>travailleurs non-salariés (TNS)</MiseEnEvidence>. Ils sont donc rattachés à la sécurité sociale des indépendants (SSI), intégrée au régime général de la sécurité sociale.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Gérant non associé</Titre><Paragraphe>Le gérant non-associé relève du régime social des <MiseEnEvidence>assimilés-salariés</MiseEnEvidence>. Il est attaché au régime général de la Sécurité sociale et bénéficie d’une couverture sociale similaire à celle d’un salarié.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, il ne cotise pas à l’assurance-chômage.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Transmission de la SNC</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les cessions de parts, même entre associés, requièrent toujours l'<MiseEnEvidence>accord unanime</MiseEnEvidence> des associés. Il est donc possible de sortir de la société en nom collectif (SNC) seulement si l'ensemble des autres associés y consent ou alors en provoquant la dissolution de la société.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les cessions de parts d'une société en nom collectif doivent être constatées <MiseEnEvidence>par écrit</MiseEnEvidence>, par un acte notarié ou sous signature privée.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>La cession de parts sociales donne lieu au paiement d'un <MiseEnEvidence>droit d'enregistrement</MiseEnEvidence> à l'administration fiscale.</Paragraphe><Paragraphe>Ce droit est fixé à <Valeur>3 %</Valeur> du prix de cession diminué d'un <LienIntra LienID="R3018" type="Définition de glossaire">abattement</LienIntra> égal à <Valeur>23 000 €</Valeur> et ramené au <MiseEnEvidence>pourcentage du nombre de parts cédées</MiseEnEvidence> dans le capital social.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Vous êtes propriétaire de 50 parts sociales d'une SNC dont le capital est divisé en 400 parts sociales. Vous cédez vos parts pour une valeur de <Valeur>50 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant des droits d'enregistrement dont doit s'acquitter l'acquéreur est calculé de la manière suivante : Prix de cession <MiseEnEvidence>-</MiseEnEvidence> (23 000 <MiseEnEvidence>x</MiseEnEvidence> Nombre de parts cédées <MiseEnEvidence>÷</MiseEnEvidence> Nombre total de parts dans la société) <MiseEnEvidence>x</MiseEnEvidence> <Valeur>3 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Appliqué à notre exemple, cela donnerait : 50 000 - (23 000 × 50 ÷ 400) = 47 125 × 3 % = <Valeur>1 414 €</Valeur> de droits d'enregistrement.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Différences entre SNC, SAS et SARL (tableau)</Paragraphe></Titre><Tableau><Titre>Comparatif SNC, SAS et SARL</Titre><Colonne largeur="10" type="header"/><Colonne largeur="10" type="normal"/><Colonne largeur="10" type="normal"/><Colonne largeur="10" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule/><Cellule><Paragraphe>SNC</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>SAS</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>SARL</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Nombre d'associés</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 à illimité</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 à illimité</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 à 100</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Dirigeant</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Gérant (un ou plusieurs)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Président (et un ou plusieurs directeurs généraux)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Gérant (un ou plusieurs)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Capital social</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Libre</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Libre</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Libre</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Libération des apports en numéraire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Pas d'obligation</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Au moins 1/2 dès la création</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Au moins 1/5 dès la création</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Responsabilité financière</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Illimitée et solidaire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Limitée aux apports</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Limitée aux apports</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Imposition des bénéfices</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Impôt sur le revenu (IR). Option possible pour l'IS</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Impôt sur les sociétés (IS). Option possible pour l'IR</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Impôt sur les sociétés (IS). Option possible pour l'IR</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Régime fiscal du dirigeant</Paragraphe></Cellule><Cellule><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Gérant associé : impôt sur le revenu (IR) en BIC, BNC ou revenus fonciers</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Gérant non associé : impôt sur le revenu (IR) dans la catégorie des Traitement et salaires</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe>Impôt sur le revenu (IR) dans la catégorie des Traitements et salaires</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Impôt sur le revenu (IR) dans la catégorie des Traitements et salaires</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Régime social du dirigeant</Paragraphe></Cellule><Cellule><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Gérant associé : travailleur non salarié (TNS)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Gérant non associé : assimilé salarié</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe>Assimilé salarié</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>TNS si gérance majoritaire, assimilé salarié dans les autres cas</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Titres sociaux</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Parts sociales</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Actions</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Parts sociales</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Transmission de titres</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Unanimité des associés</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Libre (clause d'agrément possible)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Agrément des associés</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Droits d'enregistrement</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>3 %</Valeur> du prix de cession après un abattement de <Valeur>23 000 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>0,1 %</Valeur> du prix de cession</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>3 %</Valeur> du prix de cession après un abattement de <Valeur>23 000 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R36" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Chambre de commerce et d'industrie (CCI)</Titre><PivotLocal>cci</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.cci.fr/web/organisation-du-reseau/annuaire"/><Source ID="R30752">CCI France</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R37" sve="non" type="Local"><Titre>Chambre de métiers et de l'artisanat (CMA)</Titre><RessourceWeb URL="https://www.artisanat.fr/reseau-des-cma/un-reseau-de-proximite/annuaire-des-cma"/><Source ID="R57044">Chambre des métiers et de l'artisanat (CMA)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006146042/" ID="R65761"><Titre>Code de commerce : articles L221-1 à L221-17</Titre><Complement>Régime de la SNC (partie législative)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006146226/" ID="R65762"><Titre>Code de commerce : articles R221-1 à R221-10</Titre><Complement>Régime de la SNC (partie réglementaire)</Complement></Reference><Definition ID="R15912"><Titre>Créancier</Titre><Texte><Paragraphe>Personne à qui l'on doit de l'argent ou la fourniture d'une prestation</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R3018"><Titre>Abattement</Titre><Texte><Paragraphe>Réduction forfaitaire ou proportionnelle appliquée sur la base de calcul d'un impôt (revenus, valeur d'un bien, etc.)</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F32886" audience="Professionnels"><Titre>Comment créer une société ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31194" audience="Professionnels"><Titre>Qui peut devenir commerçant ?</Titre></QuestionReponse></Publication>