<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F37390" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F37390" profilsPro="societe"><dc:title>Société en commandite simple (SCS) : ce qu'il faut savoir</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Fonctionnement de l'entreprise</dc:subject><dc:description>La SCS est une forme sociale complexe peu répandue. Son organisation entre associés commandités et commanditaires offre une répartition claire des rôles qui en fait un choix stratégique pour ceux qui cherchent l'équilibre entre responsabilité et investissement.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-12-19</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F37390</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006146043/#LEGISCTA000006146043, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006146042/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N32225</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N32112">Fonctionnement de l'entreprise</Niveau><Niveau ID="N32225">Formes juridiques</Niveau><Niveau ID="F37390" type="Fiche d'information conditionnée">Société en commandite simple (SCS) : ce qu'il faut savoir</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N32112"><Titre>Fonctionnement de l'entreprise</Titre></Theme><DossierPere ID="N32225"><Titre>Formes juridiques</Titre><Fiche ID="F37398">Micro-entrepreneur : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37396">Entrepreneur individuel (EI) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37777">Entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée (EURL) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37411">Société à responsabilité limitée (SARL) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37366">Société par actions simplifiée (SAS) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37383">Société par actions simplifiée unipersonnelle (SASU) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37402">Société anonyme (SA) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37386">Société en commandite par actions (SCA) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37390">Société en commandite simple (SCS) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37397">Société en nom collectif (SNC) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37404">Groupement d'intérêt économique (GIE) : ce qu'il faut savoir</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La SCS est une forme sociale complexe peu répandue. Son organisation entre associés commandités et commanditaires offre une répartition claire des rôles qui en fait un choix stratégique pour ceux qui cherchent l'équilibre entre responsabilité et investissement.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Caractéristiques de la SCS</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La société en commandite par actions (SCS) est une société commerciale qui se distingue par son mode de fonctionnement.</Paragraphe><Paragraphe>La SCS comprend <MiseEnEvidence>2 types d'associés</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Associés commandités</MiseEnEvidence> : des associés « actifs » qui gèrent la société, ils ont la <LienInterne LienPublication="F31194" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">qualité de commerçant</LienInterne>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Associés commanditaires</MiseEnEvidence> : des associés « passifs » qui financent la société et en surveillent la gestion, ce sont des investisseurs. Ils participent à la vie interne de la société par le biais des assemblées générales et du conseil de surveillance. En revanche, il leur est <MiseEnEvidence>interdit de s'immiscer dans la gestion externe</MiseEnEvidence> de la société. Par exemple, ils ne peuvent pas signer un contrat avec un fournisseur ou se rapprocher d'un banquier pour obtenir un emprunt.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Une SCS doit réunir au moins <MiseEnEvidence>2 associés</MiseEnEvidence>, dont <MiseEnEvidence/>1 commandité et 1 commanditaire. Les associés, aussi bien commandités que commanditaires, peuvent être des personnes <MiseEnEvidence>physiques</MiseEnEvidence> (des particuliers) ou des personnes <MiseEnEvidence>morales</MiseEnEvidence> (des sociétés).</Paragraphe><Paragraphe>La SCS peut exercer <MiseEnEvidence>tout type d'activité</MiseEnEvidence>, à l'exception de certains secteurs réglementés (débit de tabac, assurance...).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Vous envisagez de <MiseEnEvidence>créer une SCS</MiseEnEvidence> ? Nous vous expliquons comment <LienInterne LienPublication="F32886" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">créer une société étape par étape</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Capital social de la SCS</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Constitution du capital social</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant du capital social est déterminé librement par les associés (<Valeur>1 €</Valeur> <MiseEnEvidence>minimum</MiseEnEvidence>). Le capital social peut être constitué par des apports en <MiseEnEvidence>numéraire</MiseEnEvidence> (de l'argent) et des apports en <MiseEnEvidence>nature</MiseEnEvidence> (des biens : matériel, véhicules, immeubles, fonds de commerce, brevets, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>Aucune disposition légale n'impose la libération immédiate des parts sociales dans la SCS. Il peut être convenu dans les statuts que les parts seront libérées <MiseEnEvidence>au fur et à mesure</MiseEnEvidence> des besoins de la société.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Responsabilité financière des associés</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La responsabilité financière des associés dépend de leur statut :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Associés commandités</MiseEnEvidence> : leur responsabilité est <MiseEnEvidence>indéfinie</MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>solidaire</MiseEnEvidence>. Autrement dit, les <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créanciers</LienIntra> de la SCS peuvent poursuivre chaque commandité (voire un seul d'entre eux) sur son patrimoine personnel pour payer la totalité d'une dette.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Associés commanditaires</MiseEnEvidence> : leur responsabilité est <MiseEnEvidence>limitée</MiseEnEvidence> au montant de leur apport au capital, ils ne peuvent pas être poursuivis sur leur patrimoine personnel.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Gouvernance de la SCS</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Organes de direction</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tous les commandités ont, en principe, la qualité de <MiseEnEvidence>gérants</MiseEnEvidence>. Toutefois, les statuts peuvent prévoir que la gestion sera confiée à un ou plusieurs commandités ou encore à des personnes étrangères à la société.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu'ils ne sont pas désignés dans les statuts, le ou les gérants sont <MiseEnEvidence>nommés</MiseEnEvidence> aux conditions de majorité fixées par les statuts ou, à défaut, à l'unanimité.</Paragraphe><Paragraphe>Le gérant est investi des pouvoirs les plus étendus pour <MiseEnEvidence>agir en toute circonstance au nom de la société</MiseEnEvidence> (ex : souscription d'une assurance professionnelle, envoi des convocations aux assemblées, paiement des cotisations sociales, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>Dans ses rapports avec les tiers, le gérant engage la société par les <MiseEnEvidence>actes entrant dans l'objet social</MiseEnEvidence>. Autrement dit, les actes peuvent être annulés dès lors qu’ils dépassent l’objet social de l’entreprise.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un dirigeant de SCS dont l’objet social est « <Expression>La location meublée à usage professionnel </Expression>» n'engagera pas la société s’il réalise des activités de gestion de titres financiers.</Paragraphe></Exemple><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les statuts peuvent subordonner tel ou tel acte du gérant, à partir d'une certaine somme par exemple, à l'autorisation préalable de l'assemblée générale.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>La SCS peut également comporter un <MiseEnEvidence>conseil de surveillance</MiseEnEvidence> ayant pour mission le <MiseEnEvidence>contrôle permanent de la gestion</MiseEnEvidence> de la société.</Paragraphe><Paragraphe>L'organisation de ce conseil est <MiseEnEvidence>facultative</MiseEnEvidence> (obligatoire dans la SCA). Les associés qui l'institueraient peuvent préciser dans les statuts la composition, les pouvoirs et les responsabilités des membres de ce conseil.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Prise de décisions</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour les <MiseEnEvidence>délibérations ordinaires</MiseEnEvidence> (ex : approbation des comptes, affectation des résultats), les décisions sont prises selon les modalités fixées <MiseEnEvidence>par les statuts</MiseEnEvidence>. Toutefois, la réunion d'une assemblée de tous les associés est requise, si elle est demandée soit par un commandité, soit par le quart en nombre et en capital des commanditaires.</Paragraphe><Paragraphe>Par ailleurs, toute <LienInterne LienPublication="F32234" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">modification des statuts</LienInterne> doit être décidée avec l'accord de tous les associés commandités et la majorité (en nombre et en capital) des associés commanditaires. Les statuts peuvent assouplir les conditions légales, en renonçant par exemple à la double majorité en nombre et en capital pour les commanditaires ou en dérogeant à la règle de l'unanimité pour les commandités.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>L'unanimité des associés est toujours requise pour changer la <MiseEnEvidence>nationalité de la société</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Régime fiscal de la SCS</Paragraphe></Titre><Paragraphe>S’agissant du régime fiscal de la SCS, il varie en fonction de la <MiseEnEvidence>qualité de l’associé</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Associés commandités</Titre><Paragraphe>Chaque associé commandité est personnellement passible de l'<MiseEnEvidence>impôt sur le revenu (IR)</MiseEnEvidence> pour la part des bénéfices sociaux correspondant à ses droits dans la société.</Paragraphe><Paragraphe>Les associés commandités des SCS ayant opté pour l'impôt sur les sociétés (IS) bénéficient de la déduction forfaitaire de <Valeur>10 %</Valeur> pour frais professionnels.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Associés commanditaires</Titre><Paragraphe>La part des bénéfices revenant aux associés commanditaires est passible de l'<MiseEnEvidence>impôt sur les sociétés (IS)</MiseEnEvidence>, et, en cas de distribution, les <LienIntra LienID="R1005" type="Définition de glossaire">dividendes</LienIntra> sont, en plus, soumis au nom de chaque commanditaire à l'<MiseEnEvidence>impôt sur le revenu (IR)</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas></BlocCas><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Cette différence entre commandité et commanditaire est <MiseEnEvidence>supprimée</MiseEnEvidence> lorsque la société opte pour le régime des sociétés de capitaux. Le régime fiscal des commandités est alors le même que celui des commanditaires.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Régime social des associés de la SCS</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le régime social des associés de SCS dépend de leur qualité de commandité ou commanditaire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L’associé <MiseEnEvidence>commandité</MiseEnEvidence>, qu’il soit gérant ou non, relève du régime des <MiseEnEvidence>travailleurs non salariés (TNS)</MiseEnEvidence>. Il est rattaché à la sécurité sociale des indépendants (SSI), intégrée au régime général de la sécurité sociale.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L’associé <MiseEnEvidence>commanditaire</MiseEnEvidence> peut être <MiseEnEvidence>assimilé-salarié</MiseEnEvidence> s’il exerce des fonctions effectives au sein de la SCS. Comme tout salarié, il sera titulaire d’un contrat de travail et bénéficiera d’une affiliation au régime général de la sécurité sociale.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Transmission de la SCS</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Cession de parts sociales du vivant des associés</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les <LienInterne LienPublication="F36016" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">cessions de parts sociales</LienInterne> des associés commandités et celles des associés commanditaires obéissent à un <MiseEnEvidence>régime différent</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Parts sociales des commandités</Titre><Paragraphe>En principe, une cession de parts sociales d’un commandité requiert <MiseEnEvidence>le consentement de tous les associés</MiseEnEvidence> (commandités et commanditaires).</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, les statuts peuvent prévoir qu'un associé commandité puisse céder <MiseEnEvidence>une partie de ses parts</MiseEnEvidence> à un commanditaire ou à un tiers étranger à la société avec le consentement de tous les commandités et de la majorité en nombre et en capital des commanditaires.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Parts sociales des commanditaires</Titre><Paragraphe>En principe, une cession de parts sociales d’un commandité requiert <MiseEnEvidence>le consentement de tous les associés</MiseEnEvidence> (commandités et commanditaires).</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, les statuts peuvent prévoir <MiseEnEvidence>2 assouplissements</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Que les parts des associés commanditaires sont librement cessibles entre associés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Que les parts des associés commanditaires peuvent être cédées à des tiers étrangers à la société avec le consentement de tous les commandités et de la majorité en nombre et en capital des commanditaires.</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas><Paragraphe>La cession de parts sociales donne lieu au paiement d'un <MiseEnEvidence>droit d'enregistrement</MiseEnEvidence> à l'administration fiscale.</Paragraphe><Paragraphe>Ce droit est fixé à <Valeur>3 %</Valeur> du prix de cession diminué d'un <LienIntra LienID="R3018" type="Définition de glossaire">abattement</LienIntra> égal à <Valeur>23 000 €</Valeur> et ramené au <MiseEnEvidence>pourcentage du nombre de parts cédées</MiseEnEvidence> dans le capital social.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Vous êtes propriétaire de 50 parts sociales d'une SCS dont le capital est divisé en 400 parts sociales. Vous cédez vos parts pour une valeur de <Valeur>50 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant des droits d'enregistrement dont doit s'acquitter l'acquéreur est calculé de la manière suivante : Prix de cession <MiseEnEvidence>-</MiseEnEvidence> (23 000 <MiseEnEvidence>x</MiseEnEvidence> Nombre de parts cédées <MiseEnEvidence>÷</MiseEnEvidence> Nombre total de parts dans la société) <MiseEnEvidence>x</MiseEnEvidence> <Valeur>3 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Appliqué à notre exemple, cela donnerait : 50 000 - (23 000 × 50 ÷ 400) = 47 125 × 3 % = <Valeur>1 414 €</Valeur> de droits d'enregistrement.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Le taux passe à <Valeur>5 %</Valeur> pour <MiseEnEvidence>les sociétés à prépondérance immobilières</MiseEnEvidence>, c'est-à-dire les sociétés dont plus de la moitié de l'actif est composée <LienIntra LienID="R10833" type="Définition de glossaire">d'immeubles</LienIntra> non affectés à son exploitation professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant des droits d'enregistrement ne peut pas être inférieur à <Valeur>25 €</Valeur>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Cession de parts sociales par décès</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le décès d'un des associés commandités entraîne la <MiseEnEvidence>dissolution</MiseEnEvidence> de la société sauf s'il est stipulé dans les statuts que la SCS continue avec ses héritiers.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de continuation de la société, si les héritiers du commandité sont <MiseEnEvidence>mineurs</MiseEnEvidence>, ceux-ci deviennent associés commanditaires.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Un mineur, à moins qu'il ait été autorisé par le juge à exercer le commerce, ne peut pas être associé commandité.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Si l'associé décédé était <MiseEnEvidence>le seul commandité</MiseEnEvidence> et si les héritiers sont tous mineurs non émancipés, il doit être procédé à <MiseEnEvidence>l'un des 2 choix suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Remplacement de l'associé décédé par un nouvel associé commandité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Transformation de la société dans un délai d'1 an (la société est dissoute à l'issue de ce délai).</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le décès d'un commanditaire ne met pas fin à la société. Les statuts peuvent prévoir l'admission des héritiers.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Différences entre SCS et SCA (tableau)</Paragraphe></Titre><Tableau><Titre>Comparatif SCS et SCA</Titre><Colonne largeur="10" type="header"/><Colonne largeur="10" type="normal"/><Colonne largeur="10" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule/><Cellule><Paragraphe>SCS</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>SCA</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Nombre d'associés</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 minimum</Paragraphe><Paragraphe>(1 commandité et 1 commanditaire)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>4 minimum</Paragraphe><Paragraphe>(1 commandité et 3 commanditaires)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Gouvernance</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Gérant(s) + Conseil de surveillance (facultatif)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Gérant(s) + Conseil de surveillance</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Capital social</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Libre</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>37 000 €</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Libération des apports en numéraire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Pas d'obligation</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Au moins 1/2 dès la création</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Imposition des bénéfices</Paragraphe></Cellule><Cellule><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Impôt sur les sociétés (IS) pour la part revenant aux commanditaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Impôt sur le revenu (IR) pour la part des commandités</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe>Impôt sur les sociétés (IS). Option possible pour l'IR</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Régime social du dirigeant</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Travailleur non salarié (TNS)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>TNS si gérant commandité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Assimilé-salarié si gérant non commandité</Paragraphe></Item></Liste></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Titres sociaux</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Parts sociales</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Parts sociales + Actions</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Transmission de titres</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Unanimité des associés</Paragraphe></Cellule><Cellule><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Unanimité des associés (parts sociales)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Libre (actions)</Paragraphe></Item></Liste></Cellule></Rangée></Tableau></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F36016" audience="Professionnels"><Titre>Transmission d'entreprise : cession de parts sociales à un tiers</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R36" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Chambre de commerce et d'industrie (CCI)</Titre><PivotLocal>cci</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.cci.fr/web/organisation-du-reseau/annuaire"/><Source ID="R30752">CCI France</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R37" sve="non" type="Local"><Titre>Chambre de métiers et de l'artisanat (CMA)</Titre><RessourceWeb URL="https://www.artisanat.fr/reseau-des-cma/un-reseau-de-proximite/annuaire-des-cma"/><Source ID="R57044">Chambre des métiers et de l'artisanat (CMA)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006146043/#LEGISCTA000006146043" ID="R60435"><Titre>Code de commerce : articles L222-1 à L222-12</Titre><Complement>Régime de la SCS</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006146042/" ID="R65761"><Titre>Code de commerce : articles L221-1 à L221-17</Titre><Complement>Régime de la SNC (applicable à la SCS)</Complement></Reference><Definition ID="R15912"><Titre>Créancier</Titre><Texte><Paragraphe>Personne à qui l'on doit de l'argent ou la fourniture d'une prestation</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1005"><Titre>Dividende</Titre><Texte><Paragraphe>Partie des bénéfices d'une société distribuée aux associés ou actionnaires.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R3018"><Titre>Abattement</Titre><Texte><Paragraphe>Réduction forfaitaire ou proportionnelle appliquée sur la base de calcul d'un impôt (revenus, valeur d'un bien, etc.)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10833"><Titre>Bien immeuble (ou immobilier)</Titre><Texte><Paragraphe>Bien ne pouvant pas être déplacé (exemples : terrain ou appartement) ou objet en faisant partie intégrante (exemple : clôture du terrain)</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F32886" audience="Professionnels"><Titre>Comment créer une société ?</Titre></QuestionReponse></Publication>