<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F37408" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F37408" profilsPro="societe"><dc:title>Qualité de « société à mission »</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Environnement</dc:subject><dc:description>La notion de « société à mission » correspond à une qualité reconnue aux sociétés garantissant le respect d’engagements sociaux et environnementaux.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-09-15</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F37408</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038528238, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043565011</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N32304</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N32300">Environnement</Niveau><Niveau ID="N32304">Responsabilité Sociétale des Entreprises (RSE)</Niveau><Niveau ID="F37408" type="Fiche d'information conditionnée">Qualité de « société à mission »</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme><DossierPere ID="N32304"><Titre>Responsabilité Sociétale des Entreprises (RSE)</Titre><Fiche ID="F32193">Base de données économiques, sociales et environnementales (BDESE)</Fiche><Fiche ID="F35103">Index de l'égalité professionnelle</Fiche><Fiche ID="F37377">Transition écologique et énergétique d'une entreprise</Fiche><Fiche ID="F37408">Qualité de « société à mission »</Fiche><Fiche ID="F22263">Mécénat d'entreprise : dons en faveur d'organismes sans but lucratif</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La notion de « <MiseEnEvidence>société à mission</MiseEnEvidence> » correspond à une qualité reconnue aux sociétés garantissant le respect d’engagements <MiseEnEvidence>sociaux</MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>environnementaux</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Société à mission : de quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La qualité de « société à mission » est une forme de label attribué aux sociétés qui <MiseEnEvidence>intègrent des objectifs sociaux et/ou environnementaux</MiseEnEvidence> dans leurs statuts et ajustent leur mode de fonctionnement pour garantir la réalisation de cette mission.<MiseEnEvidence/></Paragraphe><Paragraphe>Au-delà de la seule recherche du profit, la société à mission se donne pour objectif de <MiseEnEvidence>contribuer positivement à la société ou à l'environnement</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'intérêt principal pour la société est de <MiseEnEvidence>mettre en avant l'aspect altruiste de son activité</MiseEnEvidence> vis-à-vis de ses partenaires, de ses clients et des institutions.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Toute société, <MiseEnEvidence>quelle que soit sa forme</MiseEnEvidence>, peut adopter volontairement la qualité de « société à mission », sous réserve qu'elle respecte les conditions requises.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>La société à mission est une qualité et non une nouvelle catégorie juridique. Il n'est donc <MiseEnEvidence>pas nécessaire de changer de forme juridique</MiseEnEvidence> pour devenir une société à mission. Néanmoins, l'obtention de cette qualité peut impliquer de <LienInterne LienPublication="F32234" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">modifier les statuts</LienInterne> de la société pour y inclure des objectifs sociaux et environnementaux.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions pour obtenir la qualité de société à mission ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour obtenir la qualité de « société à mission », la société intéressée doit respecter les <MiseEnEvidence>3 conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Ses statuts précisent une « <MiseEnEvidence>raison d'être</MiseEnEvidence> », c'est-à-dire un engagement destiné à guider la société dans son orientation économique. Cela regroupe les principes dont la société se dote et pour le respect desquels elle entend affecter des moyens dans la réalisation de son activité. Par exemple, pour une entreprise dans le secteur du textile : « <Expression>Proposer des solutions textiles écologiques et engagées pour remplacer le plastique, les produits jetables et les textiles conventionnels</Expression> ».</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses statuts précisent un ou plusieurs <MiseEnEvidence>objectifs sociaux et environnementaux</MiseEnEvidence> que la société se donne pour mission de poursuivre dans le cadre de son activité. Ces objectifs doivent être suffisamment précis pour être évalués et contrôlés. Par exemple : concevoir des produits durables en privilégiant des matières premières recyclées, mettre en œuvre des actions de sensibilisation à l’économie circulaire auprès des clients, soutenir des initiatives de protection de l'environnement, etc.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses statuts précisent les <MiseEnEvidence>modalités du suivi de l'exécution de sa mission</MiseEnEvidence>. À ce titre, la société doit mettre en place un <MiseEnEvidence>comité de mission</MiseEnEvidence>, distinct des organes sociaux et composé d'<MiseEnEvidence>au moins 1 salarié</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ce comité est chargé exclusivement de ce suivi et présente annuellement un rapport à l'assemblée chargée de l'approbation des comptes de la société. Le comité procède à toute vérification qu'il juge opportune et se fait communiquer tout document nécessaire au suivi de l'exécution de la mission.</Paragraphe><Paragraphe>Les statuts de la société peuvent renvoyer à un règlement intérieur destiné à préciser le <MiseEnEvidence>fonctionnement du comité de mission</MiseEnEvidence> (modalités de désignation des membres, nombre de réunions, règles de vote, durée du mandat, rémunération des membres...).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si la société emploie moins de 50 salariés et respecte les 2 premières conditions, elle peut remplacer le comité de mission par un <MiseEnEvidence>référent de mission</MiseEnEvidence>. Le référent peut être un salarié de l'entreprise, à condition que son contrat de travail corresponde à un emploi effectif.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À qui s'adresser pour obtenir cette qualité ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La société doit déclarer sa qualité de société à mission au <MiseEnEvidence>greffier du tribunal de commerce</MiseEnEvidence> qui la publie au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne> ainsi qu'au <LienInterne LienPublication="R63705" type="Sigle">RNE</LienInterne> et la communique à l'<LienInterne LienPublication="R12417" type="Acronyme">Insee</LienInterne> après avoir vérifié que la société remplit les 3 conditions requises.</Paragraphe><Paragraphe>Cette démarche peut intervenir :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit au moment de la création de la société lors de sa <LienInterne LienPublication="F35934" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">demande d'immatriculation</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit au cours de la vie sociale par une demande d'inscription modificative. Si la qualité de « société à mission » vient modifier l'objet social de la société, le greffe peut exiger une <LienInterne LienPublication="F31972" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">publication dans un support d'annonces légales</LienInterne> avant le dépôt des statuts modifiés.</Paragraphe></Item></Liste><OuSAdresser ID="R29" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Greffe du tribunal de commerce</Titre><PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.infogreffe.fr/rechercher-un-greffe"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les modalités de contrôle ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contrôle par un organisme tiers indépendant</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans les 18 premiers mois après la déclaration de la qualité de société à mission, la société à mission doit se soumettre au <MiseEnEvidence>contrôle d'un organisme tiers indépendant (OTI)</MiseEnEvidence>. Le délai est de 24 mois pour les sociétés de moins de 50 salariés ayant mis en place un référent de mission.</Paragraphe><Paragraphe>Cet organisme est <MiseEnEvidence>désigné par la société</MiseEnEvidence> parmi les organismes accrédités par le Comité français d'accréditation (Cofrac), pour une <MiseEnEvidence>durée maximale de 6 exercices</MiseEnEvidence>. Cette durée est renouvelable dans la limite d'une durée totale de 12 exercices.</Paragraphe><Paragraphe>L'avis de l'organisme <MiseEnEvidence>indique si la société respecte ou non les objectifs fixés</MiseEnEvidence>. Pour rendre son avis, l'OTI peut accéder à tous les documents détenus par la société qu'il juge utiles. Il peut procéder à des vérifications sur place et doit notamment avoir accès au rapport annuel établi par le comité de mission.</Paragraphe><Paragraphe>Le cas échéant, il mentionne les raisons pour lesquelles les objectifs n'ont pas été atteints ou pour lesquelles il lui a été impossible de parvenir à une conclusion.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Cette vérification doit avoir lieu au moins <MiseEnEvidence>tous les 2 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Sanctions en cas de condition manquante</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque l'une des 3 conditions requises n'est pas respectée, ou lorsque l'avis de l'OTI conclut qu'un ou plusieurs des objectifs sociaux et environnementaux que la société s'est assignée ne sont pas respectés, le ministère public ou toute personne intéressée (ex : un concurrent, un salarié) peut <MiseEnEvidence>saisir le président du tribunal de commerce</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, le président du tribunal statuant en référé <MiseEnEvidence>enjoint au représentant légal de la société de supprimer la mention « société à mission »</MiseEnEvidence> de tous les actes, documents ou supports électroniques émanant de la société (le cas échéant <LienIntra LienID="R16772" type="Définition de glossaire">sous astreinte</LienIntra>).</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le non-respect d'une clause statutaire sur la raison d'être et la mission est susceptible d'engager la <MiseEnEvidence>responsabilité civile de la société et de ses dirigeants</MiseEnEvidence> (voire leur révocation).</Paragraphe></Attention></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F35934" audience="Professionnels"><Titre>Création d'entreprise : formalités d'immatriculation d'une société</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32234" audience="Professionnels"><Titre>Modifier les statuts de la société</Titre><Theme ID="N32112"><Titre>Fonctionnement de l'entreprise</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R29" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Greffe du tribunal de commerce</Titre><PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.infogreffe.fr/rechercher-un-greffe"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038528238" ID="R65809"><Titre>Code de commerce : articles L210-10 à L210-12</Titre><Complement>Régime de la société à mission</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043565011" ID="R65810"><Titre>Code de commerce : article R210-21</Titre><Complement>Contrôle par l'organisme tiers indépendant (OTI)</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R65884" URL="https://www.observatoiredessocietesamission.com/" audience="Professionnels"><Titre>Observatoire des sociétés à mission</Titre><Source ID="R65885">Observatoire des sociétés à mission</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R65886" URL="https://www.entreprisesamission.org/" audience="Professionnels"><Titre>Communauté des entreprises à mission</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R16772"><Titre>Astreinte</Titre><Texte><Paragraphe>Condamnation d'une personne à payer une somme d'argent par jour, semaine ou mois de retard si une obligation imposée par une décision de justice n'est pas exécutée.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R24403" type="Sigle"><Titre>RCS</Titre><Texte><Paragraphe>Registre du commerce et des sociétés</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R63705" type="Sigle"><Titre>RNE</Titre><Texte><Paragraphe>Registre national des entreprises</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R12417" type="Acronyme"><Titre>Insee</Titre><Texte><Paragraphe>Institut national de la statistique et des études économiques</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F31972" audience="Professionnels"><Titre>Comment publier une annonce légale ?</Titre></QuestionReponse></Publication>