<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F37434" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F37434" profilsPro="societe"><dc:title>Redressement judiciaire d'une société</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Entreprises en difficulté</dc:subject><dc:description>La procédure de redressement judiciaire est une procédure collective qui permet la poursuite de l'activité d'une société qui se trouve en état de cessation des paiements. Cette procédure permet notamment de geler les dettes et d'obtenir des remises de dettes et des délais de paiement.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-11-22</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F37434</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006146111, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006146193, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006161367, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006161539/2021-10-01, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006146111/#LEGISCTA000006146111, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006178936, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032609319/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000032609592/#LEGISCTA000032609597</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31392</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N31925">Entreprises en difficulté</Niveau><Niveau ID="N31392">Traitement des difficultés</Niveau><Niveau ID="F37434" type="Fiche d'information conditionnée">Redressement judiciaire d'une société</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme><DossierPere ID="N31392"><Titre>Traitement des difficultés</Titre><Fiche ID="F36700">Perte de la moitié des capitaux propres</Fiche><Fiche ID="F22352">Déclaration de cessation des paiements (dépôt de bilan)</Fiche><Fiche ID="F22359">Déclaration de créances</Fiche><Fiche ID="F37849">Procédure de sauvegarde de l'entrepreneur individuel et du micro-entrepreneur</Fiche><Fiche ID="F22311">Procédure de sauvegarde d'une société</Fiche><Fiche ID="F35956">Procédure de traitement de sortie de crise</Fiche><Fiche ID="F22314">Redressement judiciaire de l'entrepreneur individuel et du micro-entrepreneur</Fiche><Fiche ID="F37434">Redressement judiciaire d'une société</Fiche><Fiche ID="F22330">Liquidation judiciaire d'un entrepreneur individuel (y compris micro-entrepreneur)</Fiche><Fiche ID="F37436">Liquidation judiciaire d'une société</Fiche><Fiche ID="F32095">Rétablissement professionnel</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La procédure de redressement judiciaire est une <LienIntra LienID="R57210" type="Définition de glossaire">procédure collective </LienIntra>qui permet la poursuite de l'activité d'une société qui se trouve en état de <LienIntra LienID="R60483" type="Définition de glossaire">cessation des paiements</LienIntra>. Cette procédure permet notamment de geler les dettes et d'obtenir des remises de dettes et des délais de paiement.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut demander l'ouverture d'un redressement judiciaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le dirigeant de la société en difficulté doit demander l'ouverture de la procédure de redressement judiciaire au plus tard <MiseEnEvidence>dans les 45 jours</MiseEnEvidence> de la <LienIntra LienID="R60483" type="Définition de glossaire">cessation des paiements</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette procédure peut également être ouverte à la demande d'un <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créancier</LienIntra> ou du <LienIntra LienID="R1127" type="Définition de glossaire">ministère public</LienIntra>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La procédure de redressement judiciaire concerne aussi l'entrepreneur individuel et le micro-entrepreneur. Pour plus de détails, vous pouvez consultez la <LienInterne LienPublication="F22314" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">fiche dédiée</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Les entreprises en difficulté de moins de 20 salariés ayant un <LienIntra LienID="R57061" type="Définition de glossaire">passif</LienIntra> hors capitaux propres inférieur à <Valeur>3 millions €</Valeur> peuvent bénéficier, à certaines conditions, d'un redressement judiciaire simplifié : il s'agit de la <LienInterne LienPublication="F35956" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">procédure de traitement de sortie de crise</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quel moment demander l'ouverture d'un redressement judiciaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le chef d'entreprise doit demander l'ouverture de la procédure de redressement judiciaire au plus tard <MiseEnEvidence>dans les 45 jours</MiseEnEvidence> qui suivent la <LienIntra LienID="R60483" type="Définition de glossaire">cessation des paiements</LienIntra> .</Paragraphe><Paragraphe>La procédure de redressement judiciaire ne peut pas être demandée lorsqu’une procédure de <LienInterne LienPublication="F22295" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">conciliation</LienInterne> est en cours.</Paragraphe><Paragraphe>Le chef d'entreprise qui a tardé à demander l'ouverture d'un redressement judiciaire dans un délai de 45 jours peut être condamné par le tribunal à une peine d'interdiction de gérer, de diriger ou d'administrer une entreprise commerciale ou artisanale .</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, le tribunal ne peut pas prononcer d'interdiction de gérer à l'encontre d'un entrepreneur exerçant une activité libérale réglementée. Dans ce cas, seul l'ordre professionnel (par exemple, Conseil de l'ordre des avocats, des architectes) peut <MiseEnEvidence>prononcer une sanction</MiseEnEvidence> disciplinaire.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment demander l'ouverture d'un redressement judiciaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La demande d'ouverture d'une procédure de redressement judiciaire se fait auprès du tribunal de commerce ou du tribunal judiciaire en fonction de l'activité exercée :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Activité commerciale et/ou artisanale</Titre><Paragraphe>Pour demander l'ouverture d'un redressement judiciaire, le dirigeant doit remplir le modèle de demande d'ouverture de procédure suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R65839" URL="https://www.greffe-tc-paris.fr/uploads/paris/judiciaire/PC/Demande_de_RJ_ou_LJ_2022v3.pdf" audience="Professionnels" type="Modèle de document"><Titre>Modèle de demande d'ouverture de redressement judiciaire ou de liquidation judiciaire</Titre><Source ID="R61774">Greffe du tribunal de commerce de Paris</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Il doit ensuite le déposer auprès du greffe du tribunal de commerce du lieu du siège social de la société.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R29" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Greffe du tribunal de commerce</Titre><PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.infogreffe.fr/rechercher-un-greffe"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>La demande d'ouverture de redressement judiciaire doit être accompagnée des <MiseEnEvidence>documents suivants :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Numéro unique d'identification de l'entreprise (numéro Siren)</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>État du <LienIntra LienID="R57061" type="Définition de glossaire">passif exigible</LienIntra> et de l'actif disponible et <LienInterne LienPublication="F22352" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">déclaration de cessation des paiements</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nombre de salariés employés à la date de la demande (nom, adresse etc.) et le montant du chiffre d'affaires à la date de clôture du dernier exercice comptable</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>État chiffré des créances et des dettes avec l'indication selon le cas, du nom ou de la dénomination et du domicile ou siège des créanciers et, pour les salariés, le montant global des sommes impayées</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>État actif et passif des <LienIntra LienID="R32988" type="Définition de glossaire">sûretés</LienIntra> et engagement hors bilan</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Inventaire sommaire des biens de l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il s'agit d'une société comportant des membres responsables solidairement des dettes sociales (par exemple, une <LienInterne LienPublication="R31615" type="Sigle">SNC</LienInterne>), la liste de ceux-ci avec l'indication de leur nom et domicile</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Comptes annuels du dernier exercice</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Situation de trésorerie (liste des créances et dettes) datant de moins d'1 mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestation sur l'honneur certifiant l'absence de désignation d'un mandataire ad hoc ou l'ouverture d'une conciliation dans les 18 mois précédant la demande</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Activité libérale</Titre><Paragraphe>Pour demander l'ouverture d'un redressement judiciaire, le dirigeant doit remplir le modèle de demande d'ouverture de procédure suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R65839" URL="https://www.greffe-tc-paris.fr/uploads/paris/judiciaire/PC/Demande_de_RJ_ou_LJ_2022v3.pdf" audience="Professionnels" type="Modèle de document"><Titre>Modèle de demande d'ouverture de redressement judiciaire ou de liquidation judiciaire</Titre><Source ID="R61774">Greffe du tribunal de commerce de Paris</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Il le dépose ensuite auprès du <MiseEnEvidence>greffe du tribunal judiciaire</MiseEnEvidence> du lieu du siège de la société d'exercice libéral.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>La demande d'ouverture de redressement judiciaire doit être accompagnée des <MiseEnEvidence>documents suivants :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Numéro unique d'identification de l'entreprise (numéro Siren)</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>État du <LienIntra LienID="R57061" type="Définition de glossaire">passif exigible</LienIntra> et de l'actif disponible et <LienInterne LienPublication="F22352" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">déclaration de cessation des paiements</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nombre de salariés employés à la date de la demande (nom, adresse etc.) et le montant du chiffre d'affaires à la date de clôture du dernier exercice comptable</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>État chiffré des créances et des dettes avec l'indication selon le cas, du nom ou de la dénomination et du domicile ou siège des créanciers et, pour les salariés, le montant global des sommes impayées</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>État actif et passif des <LienIntra LienID="R32988" type="Définition de glossaire">sûretés</LienIntra> et engagement hors bilan</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Inventaire sommaire des biens de l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il s'agit d'une société comportant des membres responsables solidairement des dettes sociales (par exemple, une <LienInterne LienPublication="R31615" type="Sigle">SNC</LienInterne>), la liste de ceux-ci avec l'indication de leur nom et domicile</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Comptes annuels du dernier exercice</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Situation de trésorerie (liste des créances et dettes) datant de moins d'1 mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestation sur l'honneur certifiant l'absence de désignation d'un mandataire ad hoc ou l'ouverture d'une conciliation dans les 18 mois précédant la demande</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque la société exerce une profession libérale soumise à un statut législatif ou réglementaire ou dont le titre est protégé, désignation de l'ordre professionnel ou de l'autorité dont il relève</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les effets du jugement d'ouverture du redressement judiciaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le tribunal prononce le jugement d'ouverture du redressement judiciaire lorsqu'un plan pour sortir l'entreprise de ses difficultés paraît possible.</Paragraphe><Paragraphe>Le greffier du tribunal <MiseEnEvidence>informe l'entrepreneur </MiseEnEvidence>de l'ouverture de la procédure dans les 8 jours de son prononcé.</Paragraphe><Paragraphe>Il procède également aux formalités de publicité suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Mention au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne>  pour une activité commerciale et/ou au <LienInterne LienPublication="R63705" type="Sigle">RNE</LienInterne> pour une société artisanale ou libérale</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Avis au Bulletin officiel des annonces civiles et commerciales (<LienInterne LienPublication="R20462" type="Téléservice" audience="Professionnels">bodacc.fr</LienInterne>)</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Insertion dans un <LienInterne LienPublication="F31972" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">support habilité à recevoir des annonces légales</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ce jugement d'ouverture a les effets suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Il met en place une période d'observation qui permettra de réaliser un diagnostic de l'entreprise et de préparer un plan de redressement.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Il désigne les organes de la procédure qui vont intervenir dans la procédure : il s'agit du juge-commissaire, du <LienIntra LienID="R60518" type="Définition de glossaire">mandataire judiciaire</LienIntra> et de <LienIntra LienID="R60516" type="Définition de glossaire">l'administrateur judiciaire</LienIntra>.</Paragraphe></Item></Liste><SousChapitre><Titre><Paragraphe>1. Mise en place d'une période d'observation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le jugement d'ouverture de la procédure de redressement ouvre une <MiseEnEvidence>période d'observation</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette période permet de faire un diagnostic de la situation. Elle établit un bilan de l'actif et du passif de la société pour déterminer les mesures qui permettront de poursuivre l'activité.</Paragraphe><Paragraphe>La période d'observation dure 6 mois au maximum. Elle peut être renouvelée une fois, pour une durée maximale de 6 mois, à la demande de l'administrateur, de l'entreprise en difficulté ou du <LienIntra LienID="R1127" type="Définition de glossaire">ministère public</LienIntra>. Le ministère public peut demander un second renouvellement. La période d'observation peut donc durer jusqu'à 18 mois.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>2. Désignation des intervenants à la procédure</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le tribunal désigne les différents <MiseEnEvidence>intervenants</MiseEnEvidence> à la procédure :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Juge-commissaire. Il est chargé de veiller au bon déroulement de la procédure.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R60518" type="Définition de glossaire">Mandataire judiciaire</LienIntra>. Il représente la collectivité des créanciers et agit au nom et dans l'intérêt de ceux-ci.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R60516" type="Définition de glossaire">Administrateur judiciaire</LienIntra> . Il est chargé d'assister l'entrepreneur ou d'assurer seul, entièrement ou en partie, l'administration de l'entreprise en fonction de la mission que le tribunal lui a confiée. Il établit un bilan économique et social de l'entreprise. La désignation d'un administrateur judiciaire est <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence> lorsque l'entreprise a plus de 20 salariés et un chiffre d'affaires hors taxes supérieur à <Valeur>3 000 000 €</Valeur>.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le mandataire judiciaire et l'administrateur judiciaire sont rémunérés par l'entreprise. Cette rémunération est fixée par un arrêté pour chacune de leurs missions (par exemple, mission d'assistance, élaboration du bilan social et économique). Elle dépend également du nombre de salariés et du chiffre d'affaires de l'entreprise.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule la période d'observation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le jugement d'ouverture du redressement judiciaire ouvre une période d'observation durant laquelle le dirigeant reste à la tête de son entreprise et poursuit l'activité de l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>À tout moment de la période d'observation, le tribunal peut ordonner la cessation partielle de l'activité à la demande du chef d'entreprise lui-même, du mandataire judiciaire, du ministère public,.</Paragraphe><Paragraphe>L'ouverture d'une période d'observation a des conséquences sur la situation du chef d'entreprise, des créanciers et les contrats en cours.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Situation du dirigeant</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le dirigeant reste en fonction pendant la période d'observation. Il est assisté et surveillé par l'administrateur judiciaire nommé par le tribunal. Sa rémunération est maintenue, mais l'administrateur judiciaire peut demander au juge-commissaire de la modifier.</Paragraphe><Paragraphe>Le dirigeant qui s'est porté caution de la société peut bénéficier de l'arrêt du cours des intérêts, de tout intérêt de retard ou majoration.</Paragraphe><Paragraphe>Il ne peut pas céder les parts sociales ou actions de la société qu'il détient. En revanche, les associés ont cette possibilité.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>En l'absence de rémunération, le dirigeant peut obtenir sur l'actif de l'entreprise des subsides (sommes d'argent versée à titre de secours) fixés par le juge-commissaire</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>Situation des créanciers, des cautions et autres garants</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le jugement ouvrant la procédure de redressement judiciaire entraîne l'interdiction de payer <MiseEnEvidence>toute <LienIntra LienID="R12474" type="Définition de glossaire">créance</LienIntra> </MiseEnEvidence>apparue <MiseEnEvidence>avant le jugement d'ouverture</MiseEnEvidence>. Les majorations et les intérêts sont également suspendus. Les <LienIntra LienID="R59839" type="Définition de glossaire">cautions</LienIntra> personnes physiques qui se sont portées garantes vis-à-vis de l'entreprise en difficulté peuvent bénéficier <MiseEnEvidence>de l'arrêt du cours des intérêts</MiseEnEvidence> et de tout intérêt de retard et majoration.</Paragraphe><Paragraphe>Les créanciers qui ont exigé le paiement de leurs créances <MiseEnEvidence>avant l'ouverture du redressement judiciaire</MiseEnEvidence> ne peuvent plus engager de poursuites en justice, ni procéder à des saisies pour faire exécuter des décisions déjà obtenues.</Paragraphe><Paragraphe>Les créances apparues <MiseEnEvidence>après le jugement d'ouverture</MiseEnEvidence> pour les besoins du déroulement de la procédure ou en contrepartie d'une prestation fournie à l'entreprise pendant cette période, <MiseEnEvidence>sont payées à leur échéance</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Les créanciers qui consentent un <MiseEnEvidence>nouvel apport de trésorerie</MiseEnEvidence> à la société pendant la période d'observation bénéficient <MiseEnEvidence>d'une priorité de paiement par rapport aux autres créanciers</MiseEnEvidence>. En pratique, ces créances seront remboursées avant toutes les autres créances, à l'exception des créances salariales. En effet, cet apport est réalisé pour aider l'entreprise à assurer la poursuite de son activité et sa pérennité. On appelle cela le <Expression>privilège de redressement</Expression>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>À compter du jugement d'ouverture de la procédure de redressement judiciaire, les créanciers ont 2 mois pour effectuer leur <LienInterne LienPublication="F22359" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">déclaration de créances</LienInterne>. Les <LienIntra LienID="R32988" type="Définition de glossaire">sûretés</LienIntra> consenties par l'entreprise sur ces créances doivent également être déclarées. Cette déclaration de créance précise la nature de la sûreté et son <LienIntra LienID="R61397" type="Définition de glossaire">assiette</LienIntra>.</Paragraphe></ASavoir><Complement><Titre>Constitution de classes de parties affectées</Titre><Paragraphe>Certaines entreprises ont l'obligation de constituer des <LienIntra LienID="R61402" type="Définition de glossaire">classes de parties affectées</LienIntra> lorsqu'elles se trouvent dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit plus de 250 salariés et un chiffre d'affaires net qui dépasse 20 millions €</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit un chiffre d'affaires net qui dépasse 40 millions €</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les créanciers sont alors regroupés en fonction de leur créance : par exemple, les créanciers fiscaux, les créanciers munis de sûretés: Mécanisme qui sert à garantir le règlement d'une créance (dette, emprunt bancaire, etc.) en cas d'insolvabilité du débiteur. Il existe 2 types de sûretés : les sûretés réelles lorsque la garantie repose sur un bien (hypothèque, nantissement, gage) et les sûretés personnelles lorsqu'un tiers se porte garant (cautionnement).</Paragraphe><Paragraphe>Les entreprises qui ne sont pas soumises à cette obligation peuvent quand même demander au juge-commissaire l'autorisation de constituer les créanciers en classes de parties affectées.</Paragraphe></Complement><TitreFlottant><Paragraphe>Situation des contrats en cours</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'activité de la socité se poursuit pendant la période d'observation avec l'assistance de l'administrateur judiciaire qui peut être chargé de surveiller la gestion de l'entreprise ou de co-gérer l'entreprise avec le dirigeant.</Paragraphe><Paragraphe>Le chef d'entreprise continue d'exercer sur le patrimoine de l'entreprise les <LienIntra LienID="R15441" type="Définition de glossaire">actes de disposition</LienIntra> et <LienIntra LienID="R38576" type="Définition de glossaire">d'administration</LienIntra> qui ne sont pas réservés à l'administrateur judiciaire.</Paragraphe><Paragraphe>L'ouverture d'une procédure de redressement judiciaire n'entraîne pas la fin des contrats en cours. C'est l'administrateur judiciaire qui détermine les contrats dont l'exécution est maintenue et ceux qui doivent cesser :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>bail commercial</MiseEnEvidence> se poursuit en principe. Il peut être résilié à la demande du propriétaire du local si le locataire ne paie pas son loyer. L'administrateur judiciaire peut également choisir de ne pas poursuivre le bail. Dans ce cas, sa décision s'impose au propriétaire du local.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>contrats de travail </MiseEnEvidence>des salariés se poursuivent. Lorsqu'il existe un <LienInterne LienPublication="F34474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">comité social et économique (CSE)</LienInterne> dans l'entreprise, celui-ci doit désigner un représentant des salariés. Lorsque des licenciements économiques sont urgents, inévitables et indispensables, le juge peut les autoriser.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Pour les procédures ouvertes depuis le 1<Exposant>er</Exposant> octobre 2021, le juge-commissaire peut autoriser l'entreprise en difficulté à payer les factures des transporteurs au cours de la période d'observation .</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il à la fin de la période d'observation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À la fin de la période d'observation, le tribunal prend l'une des décisions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Clôture du redressement judiciaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mise en place d'un plan de continuation (ou plan de redressement judiciaire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prononcé de la <LienInterne LienPublication="F37436" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">liquidation judiciaire</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Clôture du redressement judiciaire</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Lorsque la société a les sommes suffisantes pour payer ses créanciers, le tribunal ordonne la <MiseEnEvidence>clôture du redressement judiciaire</MiseEnEvidence>. Cette situation est très rare en pratique.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Mise en place d'un plan de continuation (ou plan de redressement judiciaire)</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Lorsqu'il existe des possibilités sérieuses de redressement de l'entreprise, le tribunal met en place un <MiseEnEvidence>plan de continuation</MiseEnEvidence> (ou plan de redressement judiciaire) mettant fin à la période d'observation. Ce plan est destiné à permettre la poursuite de l'activité de l'entreprise, le maintien de l'emploi et le paiement du passif.</Paragraphe><Paragraphe>Après avoir entendu les dirigeants de l'entreprise, l'administrateur, le <LienIntra LienID="R60518" type="Définition de glossaire">mandataire judiciaire</LienIntra> et les représentants du personnel, le tribunal arrête un plan de continuation de l'activité. Ce plan est établi pour une <MiseEnEvidence>durée qui ne peut excéder 10 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>De plus, pour toute la durée du plan, le tribunal nomme un administrateur ou un mandataire chargé de veiller à la bonne exécution du plan. Sur demande du ministère public, il peut décider du remplacement d'un ou plusieurs dirigeants de la société.</Paragraphe><Paragraphe>Le plan de redressement peut prévoir des licenciements nécessaires à la survie de l'entreprise. Lorsqu'un <LienInterne LienPublication="F2811" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">plan de sauvegarde de l'emploi</LienInterne> doit être élaboré, l'administrateur met en œuvre la procédure prévue dans le code du travail dans le délai d'un mois après le jugement.</Paragraphe><Paragraphe>Le plan peut également prévoir l'arrêt ou la cession d'une ou de plusieurs activités.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>lorsque l'entreprise en redressement judiciaire ne peut plus effectuer le versement des salaires dus à ses salariés, celui-ci est effectué par <LienInterne LienPublication="F31409" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">l'assurance en garantie des salaires (AGS)</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter><TitreFlottant><Paragraphe>Prononcé de la liquidation judiciaire</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Lorsque le redressement paraît impossible, le tribunal prononce la <LienInterne LienPublication="F37436" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">liquidation judiciaire</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F35956" audience="Professionnels"><Titre>Procédure de traitement de sortie de crise</Titre><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F22314" audience="Professionnels"><Titre>Redressement judiciaire de l'entrepreneur individuel et du micro-entrepreneur</Titre><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F22295" audience="Professionnels"><Titre>Procédure de conciliation</Titre><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F22352" audience="Professionnels"><Titre>Déclaration de cessation des paiements (dépôt de bilan)</Titre><Theme ID="N31925"><Titre>Entreprises en difficulté</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F37436" audience="Professionnels"><Titre>Liquidation judiciaire d'une société</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R29" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Greffe du tribunal de commerce</Titre><PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.infogreffe.fr/rechercher-un-greffe"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006146111" ID="R60953"><Titre>Code de commerce : articles L622-3 à L622-9 (à l'exception de l'article L. 622-6-1)</Titre><Complement>Dispositions de la procédure de sauvegarde applicables au redressement judiciaire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006146193" ID="R60954"><Titre>Code de commerce : articles L622-13 à L622-33</Titre><Complement>Effets de l'ouverture du redressement judiciaire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006161367" ID="R60956"><Titre>Code de commerce : articles L626-29 à L626-34</Titre><Complement>Classes de parties affectées</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006161539/2021-10-01" ID="R60955"><Titre>Code de commerce : article R.626-52</Titre><Complement>Seuils pour les classes de parties affectées</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006146111/#LEGISCTA000006146111" ID="R40864"><Titre>Code de commerce : articles L631-1 à L631-22</Titre><Complement>Ouverture et déroulement du redressement judiciaire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006178936" ID="R40865"><Titre>Code de commerce : articles R631-1 à R631-43</Titre><Complement>Ouverture et déroulement du redressement judiciaire (partie règlementaire)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032609319/" ID="R67553"><Titre>Code de commerce : articles A663-4 à A663-13</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Rémunération de l'administrateur judiciaire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000032609592/#LEGISCTA000032609597" ID="R67555"><Titre>Code de commerce : articles A663-18 à A663-29</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Rémunération du mandataire judiciaire et du liquidateur judiciaire</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R65839" URL="https://www.greffe-tc-paris.fr/uploads/paris/judiciaire/PC/Demande_de_RJ_ou_LJ_2022v3.pdf" audience="Professionnels" type="Modèle de document"><Titre>Modèle de demande d'ouverture de redressement judiciaire ou de liquidation judiciaire</Titre><Source ID="R61774">Greffe du tribunal de commerce de Paris</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R20462" URL="http://www.bodacc.fr/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Consulter le Bulletin officiel des annonces civiles et commerciales (bodacc.fr)</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R57210"><Titre>Procédure collective</Titre><Texte><Paragraphe>Procédure destinée aux entreprises qui ont des difficultés financières. Il existe plusieurs procédures selon la situation de l'entreprise et la gravité des difficultés rencontrées : sauvegarde, redressement judiciaire ou liquidation judiciaire. Les créanciers sont collectivement représentés par un mandataire judiciaire ou un liquidateur judiciaire.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60483"><Titre>Cessation des paiements</Titre><Texte><Paragraphe>Situation où la trésorerie dont l'entreprise dispose n'est plus suffisante pour régler ses dettes. Dans ce cas, l'entreprise doit effectuer une déclaration de cessation des paiements, appelée dépôt de bilan, auprès du tribunal de commerce ou du tribunal judiciaire.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R15912"><Titre>Créancier</Titre><Texte><Paragraphe>Personne à qui l'on doit de l'argent ou la fourniture d'une prestation</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1127"><Titre>Parquet (ou ministère public)</Titre><Texte><Paragraphe>Corps de magistrats représentant les intérêts de la société devant les juridictions</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57061"><Titre>Passif (en comptabilité)</Titre><Texte><Paragraphe>Dettes (déduites des ressources de l'entreprise) ou ressources financières immobilisées (capitaux)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R32988"><Titre>Sûreté</Titre><Texte><Paragraphe>Mécanisme qui sert à garantir le règlement d'une créance (dette, emprunt bancaire, etc.) en cas d'insolvabilité du débiteur. Il existe 2 types de sûretés : les sûretés réelles lorsque la garantie repose sur un bien (hypothèque, nantissement, gage) et les sûretés personnelles lorsqu'un tiers se porte garant (cautionnement).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60518"><Titre>Mandataire judiciaire</Titre><Texte><Paragraphe>Représente et défend les intérêts des créanciers lorsqu'une entreprise est en procédure collective.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60516"><Titre>Administrateur judiciaire</Titre><Texte><Paragraphe>Mandataire chargé, par décision de justice, d'administrer les biens d'autrui ou d'exercer les fonctions d'assistance ou de surveillance dans la gestion de ces biens. Il peut être nommé dans les procédures de sauvegarde, de redressement judiciaire et de liquidation judiciaire.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12474"><Titre>Créance</Titre><Texte><Paragraphe>Droit permettant à une personne d'exiger quelque chose d'une autre personne, en général le paiement d'une somme d'argent. Terme souvent utilisé pour désigner la somme due.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R59839"><Titre>Caution</Titre><Texte><Paragraphe>Engagement à rembourser une dette (loyer, échéance de prêt...) à la place du débiteur si celui-ci ne la paie pas</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R61397"><Titre>Assiette d'une sûreté</Titre><Texte><Paragraphe>Biens qui peuvent être englobés dans l'exercice de l'action de la garantie</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R61402"><Titre>Classe de parties affectées</Titre><Texte><Paragraphe>Catégories de créanciers affectées par le projet de plan dans une procédure de redressement judiciaire ou de sauvegarde (par exemple, créanciers fiscaux ou munis de sûretés réelles). Ces classes ont remplacé les comités de créanciers depuis le 1<Exposant>er</Exposant>octobre 2021.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R15441"><Titre>Acte de disposition</Titre><Texte><Paragraphe>Acte qui engage le patrimoine d'une personne, pour le présent ou l'avenir (exemples : vente d'un immeuble, conclusion d'un emprunt, donation). Il entraîne une transmission de droits qui peut diminuer la valeur du patrimoine.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R38576"><Titre>Acte d'administration</Titre><Texte><Paragraphe>Acte de gestion courante. Par exemple : conclusion d'un bail d'habitation ou ouverture d'un compte de dépôt. Il s'oppose aux actes de vente, de cession gratuite, de perte ou de destruction.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R31615" type="Sigle"><Titre>SNC</Titre><Texte><Paragraphe>Société en nom collectif</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24403" type="Sigle"><Titre>RCS</Titre><Texte><Paragraphe>Registre du commerce et des sociétés</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R63705" type="Sigle"><Titre>RNE</Titre><Texte><Paragraphe>Registre national des entreprises</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>