<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F37411" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F37411" profilsPro="societe"><dc:title>Société à responsabilité limitée (SARL) : ce qu'il faut savoir</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Fonctionnement de l'entreprise</dc:subject><dc:description>La SARL est une société commerciale dans laquelle la responsabilité des associés est limitée au montant de leurs apports. Elle est constituée, au minimum, de 2 associés, au maximum de 100, personnes morales ou personnes physiques. Elle peut être choisie par des artisans, des commerçants, des industriels et des professions libérales non réglementées. Elle convient aux projets familiaux.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-24</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F37411</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006146044, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006222923, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033613555, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000023329906, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000031013015, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006223124, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038799345, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006309269/2023-09-06/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000022860164, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044978804/2022-01-01/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N32225</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N32112">Fonctionnement de l'entreprise</Niveau><Niveau ID="N32225">Formes juridiques</Niveau><Niveau ID="F37411" type="Fiche d'information conditionnée">Société à responsabilité limitée (SARL) : ce qu'il faut savoir</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N32112"><Titre>Fonctionnement de l'entreprise</Titre></Theme><DossierPere ID="N32225"><Titre>Formes juridiques</Titre><Fiche ID="F37398">Micro-entrepreneur : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37396">Entrepreneur individuel (EI) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37777">Entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée (EURL) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37411">Société à responsabilité limitée (SARL) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37366">Société par actions simplifiée (SAS) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37383">Société par actions simplifiée unipersonnelle (SASU) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37402">Société anonyme (SA) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37386">Société en commandite par actions (SCA) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37390">Société en commandite simple (SCS) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37397">Société en nom collectif (SNC) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37404">Groupement d'intérêt économique (GIE) : ce qu'il faut savoir</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La SARL est une société commerciale dans laquelle la responsabilité des associés est limitée au montant de leurs apports. Elle est constituée, au minimum, de 2 associés, au maximum de 100, personnes morales ou personnes physiques. Elle peut être choisie par des artisans, des commerçants, des industriels et des professions libérales non réglementées. Elle convient aux projets familiaux.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Caractéristiques principales de la SARL</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La société à responsabilité limitée (SARL) est une société commerciale qui doit compter <MiseEnEvidence>au moins 2 associés</MiseEnEvidence>, et <MiseEnEvidence>au maximum 100 associés</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Les associés de la SARL peuvent être des personnes physiques (majeures ou <LienInterne LienPublication="F36317" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">mineures</LienInterne>) ou des <MiseEnEvidence>personnes morales</MiseEnEvidence> (par exemple, une autre société, une association).</Paragraphe><Paragraphe>Il n'y a <MiseEnEvidence>pas de capital social minimum</MiseEnEvidence> exigé lors de la création de la société.</Paragraphe><Paragraphe>La SARL permet de <MiseEnEvidence>limiter la responsabilité</MiseEnEvidence> des associés au montant de leurs apports. Cependant, la responsabilité du gérant peut être engagée au-delà du montant des apports en cas de <MiseEnEvidence>faute de gestion</MiseEnEvidence>. Par exemple, s'il effectue une <LienInterne LienPublication="F22352" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">déclaration de cessation des paiements</LienInterne> tardive, c'est-à-dire sans respecter le délai, il peut être condamné au paiement d'une partie des dettes de la SARL.</Paragraphe><Paragraphe>La création d'une SARL nécessite la rédaction de <LienInterne LienPublication="F32232" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">statuts</LienInterne>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Vous envisagez de <MiseEnEvidence>créer une SARL</MiseEnEvidence> ? Nous vous expliquons comment <LienInterne LienPublication="F32886" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">créer une société étape par étape</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Capital social de SARL</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour être <MiseEnEvidence>associé d'une SARL</MiseEnEvidence>, il faut effectuer un <MiseEnEvidence>apport au capital social</MiseEnEvidence> de la société en contrepartie de la remise de parts sociales. Aucun capital social minimum est imposé par la loi.</Paragraphe><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F32333" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">capital social</LienInterne> est composé d'<MiseEnEvidence>apports en numéraire</MiseEnEvidence> (argent) et/ou d'<MiseEnEvidence>apports en nature</MiseEnEvidence> (par exemple, un ordinateur, une voiture).</Paragraphe><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>apports en numéraire</MiseEnEvidence> doivent être versés de la façon suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>20 %</Valeur> des apports lors de la création de la société.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le solde dans les 5 ans après l’immatriculation de la SARL.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les apports en nature se réalisent par un transfert de propriété du bien au profit de la société. Leur évaluation par un <MiseEnEvidence>commissaire aux apports</MiseEnEvidence> est obligatoire lorsque les <MiseEnEvidence>2 conditions</MiseEnEvidence> suivantes sont réunies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Un apport en nature a une valeur supérieure à <Valeur>30 000 €</Valeur>,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Et la valeur totale des apports représente plus de la moitié du capital social.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En contrepartie de son apport au capital de la SARL, la personne devient associée en recevant un certain nombre de parts sociales qui lui donnent les droits suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Participer activement à la vie de l'entreprise lors des assemblées générales des associés (<LienInterne LienPublication="R63601" type="Sigle">AGO</LienInterne> , <LienInterne LienPublication="R63602" type="Sigle">AGE</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Percevoir une <LienInterne LienPublication="F32963" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">quote-part des bénéfices</LienInterne> réalisés par la société</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Fonctionnement de la SARL</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Organes de direction</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La SARL doit obligatoirement être administrée par un ou plusieurs gérants.</Paragraphe><Paragraphe>Ce gérant est <MiseEnEvidence>obligatoirement une personne physique</MiseEnEvidence> qui peut être associée ou non de la SARL.</Paragraphe><Paragraphe>Le gérant est nommé par les associés <MiseEnEvidence>dans les statuts </MiseEnEvidence>ou par acte séparé lors d'une <LienInterne LienPublication="R63601" type="Sigle">AGO</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le gérant doit accomplir tout <LienIntra LienID="R60388" type="Définition de glossaire">acte de gestion</LienIntra>. Ainsi, il peut, au nom de la SARL signer des contrats, embaucher des salariés, agir en justice, etc.. Toutes ses décisions doivent être conformes à l’intérêt social de la société, c’est-à-dire lui être utiles. Les décisions du dirigeant qui n’ont pas d’intérêt pour la société peuvent être qualifiées de faute de gestion et donc engager la responsabilité du gérant.</Paragraphe><Paragraphe>Dans certains cas, les pouvoirs du gérant sont <MiseEnEvidence>limités par les statuts</MiseEnEvidence>. Par exemple, ils précisent qu'une autorisation préalable des associés est nécessaire pour adopter une décision.</Paragraphe><Paragraphe>Il est interdit au gérant de réaliser les actes suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Emprunts auprès de la SARL</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Se faire consentir par la SARL un découvert en <LienInterne LienPublication="F32966" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">compte courant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Se faire cautionner par la SARL les engagements envers les tiers : la SARL ne peut pas se porter caution pour garantir des engagements du gérant envers les tiers.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Prise de décisions</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le ou les gérants convoquent l'assemblée générale des associés pour prendre toute décision impactant la vie de la société.</Paragraphe><Paragraphe>Il existe 2 types d'assemblée générale :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'assemblée générale ordinaire (AGO) </MiseEnEvidence>se prononce sur l'approbation annuelle des comptes, la nomination, la révocation et la rémunération du gérant. Les décisions sont prises à la majorité des associés représentant au moins la moitié des parts sociales.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'assemblée générale extraordinaire (AGE)</MiseEnEvidence> est réunie lorsque les statuts de la société doivent être modifiés. Ce peut être le transfert de siège social, le changement de dénomination sociale, l'augmentation de capital social. Les décisions doivent être prises à la majorité des associés représentant au moins les 3/4 des parts sociales.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les associés sont convoqués <MiseEnEvidence>15 jours</MiseEnEvidence> au moins avant l'assemblée par le ou les gérants.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F31479" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">déplacement du siège social</LienInterne> sur le territoire français peut être décidé <MiseEnEvidence>par le ou les gérants</MiseEnEvidence> à condition que la décision soit validée par les associés. </Paragraphe></Attention></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Régime fiscal de la SARL</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il faut distinguer le régime fiscal de la SARL, du régime fiscal de ses associés et du gérant.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Régime fiscal de la SARL</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La SARL est soumise en <MiseEnEvidence>principe</MiseEnEvidence> à l'impôt sur les sociétés (IS). Les associés peuvent opter à certaines conditions pour l'impôt sur le revenu (IR) lorsque la SARL a moins de 5 ans ou lorsqu'il s'agit d'une SARL de famille.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>SARL soumise à l'IS</Titre><Paragraphe>L'<LienInterne LienPublication="F23575" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">impôt sur les sociétés (IS)</LienInterne> est un impôt sur les bénéfices de l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Le taux normal est de <Valeur>25 %</Valeur> pour toutes les entreprises.</Paragraphe><Paragraphe>Un taux réduit de <Valeur>15 %</Valeur> s'applique sur la part des bénéfices allant jusqu'à <Valeur>42 500 €</Valeur> lorsque la société remplit les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Chiffre d'affaires <LienInterne LienPublication="R31841" type="Sigle">HT</LienInterne> inférieur à <Valeur>10 millions €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Au moins <Valeur>75 %</Valeur> du capital social est détenu par des personnes physiques</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Sarl soumise à l'IR</Titre><Introduction><Paragraphe>L'option de la SARL pour l'impôt sur le revenu (IR) est possible pour les SARL de moins de 5 ans et pour les « SARL de famille ».</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>SARL de moins de 5 ans</Titre><Paragraphe>La SARL peut opter pour l'impôt sur le revenu (IR) si elle remplit <MiseEnEvidence>toutes les conditions</MiseEnEvidence> suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Elle exerce à titre principal une activité commerciale, artisanale, agricole ou libérale.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle n'est pas cotée en bourse.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle emploie <MiseEnEvidence>moins de 50 salariés</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle réalise un<MiseEnEvidence> chiffre d'affaires annuel</MiseEnEvidence> ou a un <MiseEnEvidence>bilan total</MiseEnEvidence> inférieur à <Valeur>10 millions €</Valeur>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle doit avoir été créée depuis<MiseEnEvidence> moins de 5 ans</MiseEnEvidence> au moment de la demande d'option.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>droits de vote</MiseEnEvidence> doivent être détenus à <MiseEnEvidence>au moins</MiseEnEvidence> <Valeur>50 %</Valeur> par une ou plusieurs personnes physiques.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les<MiseEnEvidence> droits de vote</MiseEnEvidence> doivent être détenus à <MiseEnEvidence>au moins</MiseEnEvidence> <Valeur>34 %</Valeur> par l'une ou les personnes suivantes : président, directeur général, président du conseil de surveillance, membre du directoire ou gérant et les membres de leur foyer fiscal.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Cette option est valable pour<MiseEnEvidence> 5 exercices comptables</MiseEnEvidence> (5 ans) et ne peut pas être renouvelée.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque l'option pour l'imposition sur le revenu est prise, ce n'est pas la société qui paye les impôts, mais chacun des associés en fonction de leur part des bénéfices.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>SARL de famille</Titre><Paragraphe>Le régime de la "SARL de famille" est une <MiseEnEvidence>option fiscale</MiseEnEvidence> qui s'applique <MiseEnEvidence>sans limitation de durée</MiseEnEvidence> aux SARL constituées entre les membres d'une même famille : parents en ligne directe (enfants, parents, grands parents), frères et sœurs, conjoints, personnes liées par un Pacs (pacte civil de solidarité).</Paragraphe><Paragraphe>Cette <MiseEnEvidence>option fiscale</MiseEnEvidence> doit être décidée par <MiseEnEvidence>tous</MiseEnEvidence> les associés et correspond au régime des sociétés de personnes. Cela signifie les associés sont directement imposés <MiseEnEvidence>sur les bénéfices</MiseEnEvidence> réalisés par la société, en proportion de leur participation dans le capital social ( parts sociales).</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Régime fiscal des associés</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'imposition des associés est différente selon que la SARL est soumise à l'impôt sur le revenu (IR) ou à l'impôt sur les sociétés (IS).</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>SARL soumise à l'IS</Titre><Paragraphe>Lorsque les associés ont décidé d'une distribution de <LienInterne LienPublication="F32963" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">dividendes</LienInterne>, la part revenant à chaque associé est imposable à l'impôt sur le revenu (IR) dans la catégorie des revenus de capitaux mobiliers (RCM).</Paragraphe><Paragraphe>Les RCM sont soumis automatiquement au prélèvement forfaitaire unique (PFU) qui est de <Valeur>30 %</Valeur>. Si l'associé le souhaite, il peut opter pour la taxation au <MiseEnEvidence>barème progressif de l’impôt sur le revenu</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>SARL soumise à l'IR</Titre><Paragraphe>Les associés, personnes physiques, sont imposables personnellement à<MiseEnEvidence> l'impôt sur le revenu (IR) lorsqu'ils perçoivent des <LienInterne LienPublication="F32963" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">dividendes</LienInterne></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le résultat bénéficiaire de la SARL est imposable au niveau de l'associé.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'ajoute aux autres revenus du foyer fiscal de l'associé dans la catégorie des <LienInterne LienPublication="R24381" type="Sigle">BIC</LienInterne> ou des <LienInterne LienPublication="R24380" type="Sigle">BNC</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Tous ses revenus sont taxés à l'IR suivant l'application du <LienInterne LienPublication="F1419" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">barème progressif de l’impôt sur le revenu (IR)</LienInterne>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Régime fiscal du gérant</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>SARL soumise à l'IS</Titre><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>rémunération</MiseEnEvidence> du gérant est imposée dans la catégorie des traitements et salaires. Le gérant a le choix entre un abattement forfaitaire de <Valeur>10 %</Valeur> pour frais professionnels ou déduire de ses revenus ses frais professionnels réels et justifiés.</Paragraphe><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>dividendes</MiseEnEvidence> perçus sont imposables dans la catégorie des revenus de capitaux mobiliers (RCM) qui sont soumis automatiquement au prélèvement forfaitaire unique (PFU) qui est de <Valeur>30 %</Valeur>. Si l'associé le souhaite, il peut opter pour la taxation du <LienInterne LienPublication="F1419" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">barème progressif de l’impôt sur le revenu (IR)</LienInterne>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La rémunération du gérant est déductible des bénéfices de la société.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>SARL soumise à l'IR</Titre><Paragraphe>Le gérant peut percevoir une rémunération et une partie du bénéfice de la SARL s'il est associé.</Paragraphe><Paragraphe>Sa rémunération est imposée dans la catégorie des traitements et salaires et bénéficie d'un abattement forfaitaire de <Valeur>10 %</Valeur> pour frais professionnels.</Paragraphe><Paragraphe>Pour la partie des bénéfices qui lui revient selon sa part dans le capital social, le gérant est imposé à l'IR dans la catégorie <LienInterne LienPublication="R24381" type="Sigle">BIC</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="R24380" type="Sigle">BNC</LienInterne>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La rémunération du gérant n'est pas déductible fiscalement pour la SARL.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Régime social du dirigeant de la SARL</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le régime social du gérant associé dépend du nombre de parts sociales qu'il détient dans la société.</Paragraphe><Paragraphe>Pour déterminer le caractère minoritaire, égalitaire ou majoritaire de la gérance, il faut comptabiliser les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nombre de parts sociales détenues <MiseEnEvidence>personnellement</MiseEnEvidence> par le gérant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nombre de parts sociales détenues par <MiseEnEvidence>son conjoint</MiseEnEvidence> (quel que soit le régime matrimonial) ou partenaire lié par un <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nombre de parts sociales détenues par <MiseEnEvidence>ses enfants mineurs</MiseEnEvidence> non émancipés</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le régime social du gérant <MiseEnEvidence>non associé</MiseEnEvidence> (qui ne dispose pas de parts sociales) est identique à celui du gérant associé minoritaire ou égalitaire. Cela suppose qu'il perçoive une rémunération au titre de son mandat social.</Paragraphe></ASavoir><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Gérant non associé</Titre><Paragraphe>Le régime social du gérant <MiseEnEvidence>non associé</MiseEnEvidence> (qui ne dispose pas de parts sociales) Le gérant (minoritaire ou égalitaire) relève du <MiseEnEvidence>régime général de sécurité sociale</MiseEnEvidence> s'il perçoit une rémunération.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Gérant associé minoritaire ou égalitaire</Titre><Paragraphe>Le gérant est <MiseEnEvidence>minoritaire</MiseEnEvidence> s'il détient moins de la moitié des parts sociales de la société. Il est <MiseEnEvidence>égalitaire</MiseEnEvidence> lorsqu'il détient la moitié des parts sociales.</Paragraphe><Paragraphe>Le gérant (minoritaire ou égalitaire) relève du <MiseEnEvidence>régime général de sécurité sociale</MiseEnEvidence> s'il perçoit une rémunération.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Gérant associé majoritaire</Titre><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>gérant majoritaire</MiseEnEvidence> détient plus de la moitié des parts sociales, c'est-à-dire <Valeur>50 %</Valeur> + 1 part sociale.</Paragraphe><Paragraphe>Le gérant associé majoritaire est affilié au <MiseEnEvidence>régime de sécurité sociale pour les indépendants</MiseEnEvidence>. Les cotisations sociales sont calculées <MiseEnEvidence>sur ses revenus professionnels</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le gérant majoritaire qui ne perçoit pas de rémunération doit verser des cotisations sociales minimales.</Paragraphe></Attention></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Transmission de la SARL</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La cession de parts sociales obéit à des règles différentes <MiseEnEvidence>selon le type de repreneur </MiseEnEvidence>(membre de la famille, associé ou tiers) :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La cession de parts sociales à un <LienInterne LienPublication="F35999" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">membre de la famille</LienInterne> ou à un <LienInterne LienPublication="F36015" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">associé</LienInterne> est <MiseEnEvidence>libre</MiseEnEvidence>. Le cédant n'a pas l'obligation d'obtenir le consentement des autres associés pour céder ses titres. Cependant, les statuts de la SARL peuvent imposer une procédure d'agrément (c'est-à-dire l'accord des associés à la majorité, ou à l'unanimité).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La cession de parts sociales <LienInterne LienPublication="F36016" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">à un tiers</LienInterne> (ex : ancien associé, salarié, gérant non associé) est soumise à <MiseEnEvidence>l'agrément des associés</MiseEnEvidence> : l'accord de la majorité des associés représentant au moins la moitié des parts sociales est nécessaire. En revanche, les statuts peuvent prévoir une majorité plus forte.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La cession de parts sociales de SARL respecte le formalisme suivant :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Acte sous signature privée ou acte notarié de cession de parts de SARL établi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Enregistrement de l'acte de cession de parts auprès de l'administration fiscale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Modification des statuts de SARL qui doit être déposée dans le délai d'1 mois sur le site du guichet des formalités des entreprises</Paragraphe></Item></Liste><ServiceEnLigne ID="R61572" URL="https://procedures.inpi.fr/?/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Guichet des formalités des entreprises</Titre><Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>La cession de parts sociales donne lieu au paiement d'un <MiseEnEvidence>droit d'enregistrement</MiseEnEvidence> à l'administration fiscale.</Paragraphe><Paragraphe>Ce droit est fixé à <Valeur>3 %</Valeur> du prix de cession diminué d'un abattement égal à <Valeur>23 000 €</Valeur> et ramené au <MiseEnEvidence>pourcentage du nombre de parts cédées</MiseEnEvidence> dans le capital social.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Vous êtes propriétaire de 50 parts sociales d'une SARL dont le capital est divisé en 400 parts sociales. Vous cédez vos parts au repreneur pour une valeur de <Valeur>50 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant des droits d'enregistrement dont doit s'acquitter le repreneur est calculé de la manière suivante : Prix de cession <MiseEnEvidence>–</MiseEnEvidence> (23 000 <MiseEnEvidence>x</MiseEnEvidence> Nombre de parts cédées <MiseEnEvidence>÷</MiseEnEvidence> Nombre total de parts dans la société) <MiseEnEvidence>x</MiseEnEvidence> <Valeur>3 %</Valeur> .</Paragraphe><Paragraphe>Cela donnerait : 50 000 - (23 000 × 50 ÷ 400) = 47 125 × <Valeur>3 %</Valeur> = <Valeur>1 414 €</Valeur>  de droits d'enregistrement.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Différences entre SARL et SAS (tableau)</Paragraphe></Titre><Tableau><Titre>Comparatif SARL et SAS</Titre><Colonne largeur="10" type="header"/><Colonne largeur="10" type="normal"/><Colonne largeur="10" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule/><Cellule><Paragraphe>SARL</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>SAS</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Nombre d'associés</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 à 100</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 à illimité</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Dirigeant</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Gérant (un ou plusieurs)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Président (et un ou plusieurs directeurs généraux)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Capital social</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Libre</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Libre</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Libération des apports en numéraire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Au moins 1/5 dès la création</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Au moins 1/2 dès la création</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Imposition des bénéfices</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Impôt sur les sociétés (IS). Option possible pour l'IR</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Impôt sur les sociétés (IS). Option possible pour l'IR</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Régime fiscal du dirigeant</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Impôt sur le revenu (IR) dans la catégorie des Traitements et salaires.</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Impôt sur le revenu (IR) dans la catégorie des Traitements et salaires.</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Régime social du dirigeant</Paragraphe></Cellule><Cellule><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Régime des indépendants si gérance majoritaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Régime général de sécurité sociale dans les autres cas</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe>Régime général de sécurité sociale</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Titres sociaux</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Parts sociales</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Actions</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Transmission de titres</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Agrément des associés</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Libre (clause d'agrément possible)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Droits d'enregistrement</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>3 %</Valeur> du prix de cession après un abattement de <Valeur>23 000 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>0,1 %</Valeur> du prix de cession</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F32333" audience="Professionnels"><Titre>Constituer et déposer le capital social d'une société</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32232" audience="Professionnels"><Titre>Création d'une société : rédaction et enregistrement des statuts</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F36714" audience="Professionnels"><Titre>Prise de décision dans une société à responsabilité limitée (SARL)</Titre><Theme ID="N32112"><Titre>Fonctionnement de l'entreprise</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32963" audience="Professionnels"><Titre>Fiscalité des distributions de dividendes</Titre><Theme ID="N32112"><Titre>Fonctionnement de l'entreprise</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F36211" audience="Professionnels"><Titre>Tout ce qu'il faut savoir sur la fiscalité d'une société à responsabilité limitée (SARL)</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F35999" audience="Professionnels"><Titre>Transmission d'entreprise : cession de parts sociales à un membre de la famille</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F37366" audience="Professionnels"><Titre>Société par actions simplifiée (SAS) : ce qu'il faut savoir</Titre><Theme ID="N32112"><Titre>Fonctionnement de l'entreprise</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006146044" ID="R38498"><Titre>Code de commerce : articles L223-1 à L223-43</Titre><Complement>Capital social et parts sociales (art L223-1 à L223-9)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006222923" ID="R66709"><Titre>Code de commerce : article L223-7</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Apport en numéraire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033613555" ID="R66707"><Titre>Code de commerce : article L223-9</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Évaluation d'un apport en nature</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000023329906" ID="R66708"><Titre>Code de commerce : article D223-6-1</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Évaluation d'un apport en nature par un commissaire aux comptes (CAC)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000031013015" ID="R40953"><Titre>Code de commerce : article L223-18</Titre><Complement>Nomination et pouvoir des gérants</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006223124" ID="R67005"><Titre>Code de commerce : article L223-21</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Actes interdits au gérant</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038799345" ID="R40955"><Titre>Code de commerce : article L223-30</Titre><Complement>Règles de vote dans les SARL</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006309269/2023-09-06/" ID="R65831"><Titre>Code général des impôts : article 239 bis AA</Titre><Complement>Régime fiscal de la SARL de famille</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000022860164" ID="R31754"><Titre>Code général des impôts : article 239 bis AB</Titre><Complement>Régime fiscal des SARL ayant opté à l'IR</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044978804/2022-01-01/" ID="R66488"><Titre>Code général des impôts : article 726</Titre><Complement>Droits d'enregistrement</Complement></Reference><Definition ID="R60388"><Titre>Acte de gestion</Titre><Texte><Paragraphe>Acte permettant à la société de fonctionner au quotidien</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R63601" type="Sigle"><Titre>AGO</Titre><Texte><Paragraphe>Assemblée générale ordinaire</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R63602" type="Sigle"><Titre>AGE</Titre><Texte><Paragraphe>Assemblée générale extraordinaire</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R31841" type="Sigle"><Titre>HT</Titre><Texte><Paragraphe>Hors taxes</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24381" type="Sigle"><Titre>BIC</Titre><Texte><Paragraphe>Bénéfices industriels et commerciaux</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24380" type="Sigle"><Titre>BNC</Titre><Texte><Paragraphe>Bénéfices non commerciaux</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R45368" type="Sigle"><Titre>Pacs</Titre><Texte><Paragraphe>Pacte civil de solidarité</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F36317" audience="Professionnels"><Titre>Un mineur peut-il être associé d'une société ?</Titre></QuestionReponse></Publication>