<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F37777" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F37777" profilsPro="societe"><dc:title>Entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée (EURL) : ce qu'il faut savoir</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Fonctionnement de l'entreprise</dc:subject><dc:description>L'EURL est une société à responsabilité limitée (SARL) comprenant un seul associé. Il peut s'agir d'une personne physique ou d'une personne morale (une autre société ou une association). Lorsque de nouveaux associés entrent dans l'EURL, elle peut facilement devenir une SARL.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-02-13</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F37777</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033613555, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000031013015, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006223124, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000039412425/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000025842591, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042159220/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044978804/2022-01-01/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N32225</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N32112">Fonctionnement de l'entreprise</Niveau><Niveau ID="N32225">Formes juridiques</Niveau><Niveau ID="F37777" type="Fiche d'information conditionnée">Entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée (EURL) : ce qu'il faut savoir</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N32112"><Titre>Fonctionnement de l'entreprise</Titre></Theme><DossierPere ID="N32225"><Titre>Formes juridiques</Titre><Fiche ID="F37398">Micro-entrepreneur : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37396">Entrepreneur individuel (EI) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37777">Entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée (EURL) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37411">Société à responsabilité limitée (SARL) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37366">Société par actions simplifiée (SAS) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37383">Société par actions simplifiée unipersonnelle (SASU) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37402">Société anonyme (SA) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37386">Société en commandite par actions (SCA) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37390">Société en commandite simple (SCS) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37397">Société en nom collectif (SNC) : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37404">Groupement d'intérêt économique (GIE) : ce qu'il faut savoir</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>L'EURL est une société à responsabilité limitée (SARL) comprenant un seul associé. Il peut s'agir d'une personne physique ou d'une personne morale (une autre société ou une association). Lorsque de nouveaux associés entrent dans l'EURL, elle peut facilement devenir une SARL.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Caractéristiques principales de l'EURL</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée (EURL) comprend <MiseEnEvidence>un seul associé</MiseEnEvidence>. Il peut s'agir d'une personne physique (par exemple, une entreprise individuelle ou un particulier) ou d'une personne morale (par exemple, une autre société ou une association).</Paragraphe><Paragraphe>L'EURL peut être constituée, dès l'origine, par une seule personne.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut aussi résulter de la réunion en une seule main de toutes les parts sociales d'une <LienInterne LienPublication="F37411" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">SARL</LienInterne> à l'occasion du retrait ou du décès d'un associé.</Paragraphe><Paragraphe>Il n'y a <MiseEnEvidence>pas de <LienInterne LienPublication="F32333" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">capital social minimum</LienInterne></MiseEnEvidence> exigé lors de la création de la société.</Paragraphe><Paragraphe>L'EURL permet de <MiseEnEvidence>limiter la responsabilité</MiseEnEvidence> de l'associé au montant de son apport au capital social. En pratique, cela signifie que l'associé unique ne peut pas être poursuivi sur ses biens personnels. Cependant, lorsque l'associé unique est également le gérant, sa responsabilité peut être engagée au-delà du montant de ses apports en cas de <MiseEnEvidence>faute de gestion</MiseEnEvidence>. Par exemple, il peut être condamné au paiement d'une partie des dettes de l'EURL s'il effectue une <LienInterne LienPublication="F22352" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">déclaration de cessation des paiements</LienInterne> tardive, c'est-à-dire sans respecter le délai.</Paragraphe><Paragraphe>La création d'une EURL nécessite la rédaction de <LienInterne LienPublication="F32232" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">statuts</LienInterne>. Des <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000020020146">statuts types</LienExterne> d'EURL avec la gérance assurée par l'associé unique sont disponibles sur le site Légifrance.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Vous envisagez de <MiseEnEvidence>créer une EURL</MiseEnEvidence> ? Nous vous expliquons comment <LienInterne LienPublication="F32886" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">créer une société étape par étape</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Capital social de l'EURL</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour créer une EURL, il faut effectuer un <MiseEnEvidence>apport au capital social</MiseEnEvidence> de la société. En contrepartie de son apport, l'associé obtient des <MiseEnEvidence>parts sociales</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il n'y a pas de <LienInterne LienPublication="F32333" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">capital social</LienInterne> minimum. Il est composé d'apports en numéraire (argent) et/ou d'apports en nature (par exemple, un ordinateur, une voiture).</Paragraphe><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>apports en numéraire</MiseEnEvidence> doivent être versés de la façon suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Au moins <Valeur>20 %</Valeur> des apports lors de la création de la société.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le solde dans les 5 ans après l’<LienInterne LienPublication="F35934" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">immatriculation</LienInterne> de l'Eurl</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>apports en nature</MiseEnEvidence> se réalisent par un transfert de propriété au profit de la société. Il peut s'agir d'un bien matériel (véhicule, matériel informatique, etc.) ou d'un bien immatériel (marque, brevet, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>Leur évaluation par un <MiseEnEvidence>commissaire aux apports</MiseEnEvidence> est obligatoire lorsque les <MiseEnEvidence>2 conditions</MiseEnEvidence> suivantes sont réunies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Un apport en nature a une valeur supérieure à <Valeur>30 000 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Et la valeur totale des apports en narure représente plus de la moitié du capital social.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le commissaire aux apports est désigné par l'associé unique.</Paragraphe><Paragraphe>En contrepartie de son apport, l'associé unique peut percevoir une part des bénéfices de la société (appelés <LienInterne LienPublication="F32963" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">dividendes</LienInterne> ).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Fonctionnement de l'EURL</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'EURL est dirigée par un gérant qui est <MiseEnEvidence>obligatoirement</MiseEnEvidence> une personne physique.</Paragraphe><Paragraphe>Le gérant peut être l'associé unique de l'EURL ou un <LienIntra LienID="R60389" type="Définition de glossaire">tiers</LienIntra> à la société.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Lorsque l'associé unique de l'EURL est une <LienIntra LienID="R67013" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra>, la gérance est obligatoirement confiée à une personne physique.</Paragraphe></Attention><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Organe de direction</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le plus souvent, l'associé unique est le gérant de l'EURL. Cependant, dans certains cas, la gérance est assurée par un tiers, c'est-à-dire une personne extérieure à la société.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Associé unique</Titre><Paragraphe>L'associé unique se désigne lui-même gérant dans les statuts de la société ou par une décision postérieure.</Paragraphe><Paragraphe>Le gérant de l'EURL doit accomplir tout <LienIntra LienID="R60388" type="Définition de glossaire">acte de gestion</LienIntra>. Ainsi, il peut, au nom de l'EURL, signer des contrats, embaucher des salariés, agir en justice, etc. Toutes ses décisions doivent être conformes à l’intérêt social de la société, c’est-à-dire lui être utiles.</Paragraphe><Paragraphe>Les décisions qui sont contraires à l'intérêt de la société peuvent être qualifiées de faute de gestion (par exemple, absence de paiement des cotisations sociales, détournement de l'argent de l'entreprise). Elles engagent alors sa responsabilité.</Paragraphe><Paragraphe>Il est interdit au gérant de réaliser les actes suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Emprunts auprès de l'EURL</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Se faire consentir par l'EURL un découvert en <LienInterne LienPublication="F32966" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">compte courant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Se faire cautionner par l'EURL ses engagements personnels envers les tiers : l'EURL ne peut pas se porter caution pour garantir des engagements personnels du gérant envers les tiers.</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Tiers</Titre><Paragraphe>Le gérant est nommé par l'associé unique.</Paragraphe><Paragraphe>Il dispose donc d'un <MiseEnEvidence>mandat social</MiseEnEvidence> pour agir au nom et pour le compte de la société. Ses pouvoirs sont définis dans les statuts de la société.</Paragraphe><Paragraphe>Le gérant non-associé établit notamment les <LienInterne LienPublication="F31214" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">comptes annuels</LienInterne> et le rapport de gestion chaque année. Il doit les communiquer <MiseEnEvidence>à l’associé unique</MiseEnEvidence> avant de le faire statuer (approbation des comptes annuels, répartition du résultat, etc.).</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Pouvoirs de l'associé unique</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les règles concernant les décisions prises par l'associé unique sont différentes selon qu'il assure ou non la gérance de la société.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Associé unique et gérant</Titre><Paragraphe>L’associé unique <MiseEnEvidence>cumule</MiseEnEvidence> les pouvoirs de représentant légal et ceux qui lui sont attribués en tant qu’associé. Il a les mêmes pouvoirs que les associés d'une <LienInterne LienPublication="F37411" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">SARL</LienInterne> .</Paragraphe><Paragraphe>Il se prononce sous la forme de <MiseEnEvidence>décisions unilatérales</MiseEnEvidence>. Il décide notamment du <LienInterne LienPublication="F31479" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">transfert de siège social</LienInterne>, du <LienInterne LienPublication="F36170" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">changement de dénomination sociale</LienInterne> de la société, de l'<LienInterne LienPublication="F36607" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">augmentation de capital social</LienInterne>. Toutes ses décisions doivent être consignées dans un registre.</Paragraphe><Paragraphe>L’associé unique est dispensé de se convoquer lui-même à une assemblée. Il n'y a pas de règle à appliquer en matière de vote, de quorum et de feuille de présence. En revanche, les décisions de l'associé unique sont consignées dans un <LienInterne LienPublication="F37373" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">registre</LienInterne> tenu au siège social de la société.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit établir un inventaire (qui recense <LienIntra LienID="R64785" type="Définition de glossaire">l'actif</LienIntra> et le passif de l'entreprise), les <LienInterne LienPublication="F31214" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">comptes annuels</LienInterne> et un rapport de gestion (sauf en cas de dispense).</Paragraphe><Paragraphe>L'associé unique qui assure la gérance est <MiseEnEvidence>dispensé d'établir un rapport de gestion</MiseEnEvidence> lorsque l'EURL ne dépasse pas à la clôture d'un exercice social, <MiseEnEvidence>2 des 3 seuils suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>6 millions €</Valeur> de total du bilan</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>12 millions €</Valeur> de chiffre d'affaires hors taxes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>50 salariés permanents employés au cours de l'exercice</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le dépôt au greffe du tribunal de commerce des comptes annuels et de l’inventaire <MiseEnEvidence>dans les 6 mois</MiseEnEvidence> de la clôture de l’exercice reste obligatoire.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Associé unique uniquement</Titre><Paragraphe>L’associé unique d'une EURL a les mêmes droits que les associés d'une SARL. Ces droits sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Droit d’information : l'associé unique dispose d'un droit de communication de l'inventaire, des comptes annuels et du rapport de gestion (s'il existe) établis par le gérant.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Droits financiers : étant le seul associé, il a droit à l’intégralité des <LienIntra LienID="R1005" type="Définition de glossaire">dividendes</LienIntra> distribués. C’est également lui qui décide du montant de la <LienInterne LienPublication="F32963" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">distribution</LienInterne>. Les dividendes doivent être versés dans les 9 mois qui suivent la clôture de l’exercice.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Droit d’agir en justice. Il peut mettre en cause la responsabilité du gérant.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'associé unique se prononce sous la forme de <MiseEnEvidence>décisions unilatérales</MiseEnEvidence>. Il décide notamment du <LienInterne LienPublication="F31479" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">transfert de siège social</LienInterne>, du <LienInterne LienPublication="F36170" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">changement de dénomination sociale</LienInterne> de la société, de <LienInterne LienPublication="F36607" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">l'augmentation de capital social</LienInterne>. Chaque décision est consignée sur un <LienInterne LienPublication="F37373" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">registre des décisions</LienInterne>. Il doit également approuver les comptes annuels.</Paragraphe><Paragraphe>Les statuts de l'EURL peuvent imposer une <MiseEnEvidence>autorisation de l'associé unique</MiseEnEvidence> avant la conclusion d'actes importants par le gérant. C'est notamment le cas des achats et ventes d'immeubles ou de fonds de commerce, des emprunts, <LienIntra LienID="R60968" type="Définition de glossaire">hypothèques</LienIntra> sur les immeubles appartenant à la société ou <LienIntra LienID="R57218" type="Définition de glossaire">nantissements</LienIntra> sur le <LienIntra LienID="R60849" type="Définition de glossaire">fonds de commerce</LienIntra>. L'autorisation de l'associé unique est consignée dans le registre des décisions tenu au siège social.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Régime fiscal de l'EURL</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le régime fiscal de l'EURL est différent selon que l'associé unique est une personne physique ou une <LienIntra LienID="R67013" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra> .</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Personne physique</Titre><Introduction><Paragraphe>Lorsque l'associé unique est une personne physique, il peut choisir d'imposer l'EURL à l'impôt sur le revenu (IR) ou à l'impôt sur les sociétés (IS).</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>EURL soumise à l'IR</Titre><Paragraphe>Lorsque l'associé unique est une personne physique, l'EURL relève <MiseEnEvidence>en principe</MiseEnEvidence> du régime fiscal des sociétés de personnes. Cela signifie que les bénéfices réalisés par l'EURL sont imposés au niveau du foyer fiscal de l'associé à <MiseEnEvidence>l'impôt sur le revenu (IR)</MiseEnEvidence> dans la catégorie des <LienIntra LienID="R58426" type="Définition de glossaire">bénéfices industriels et commerciaux (BIC)</LienIntra> ou des <LienIntra LienID="R58427" type="Définition de glossaire">bénéfices non commerciaux (BNC)</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque l'EURL est soumise à l’IR et que l'associé unique est <MiseEnEvidence>également gérant</MiseEnEvidence>, elle peut opter pour le <LienInterne LienPublication="F23961" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">régime fiscal de la micro-entreprise</LienInterne> (micro-BIC ou micro-BNC). Dans ce cas, le chiffre d’affaires annuel hors taxes ne doit pas dépasser les seuils suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pour les activités de commerce et d'hébergement : <Valeur>188 700 €</Valeur></Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pour les activités de prestations de services et libérale <Valeur>77 700 €</Valeur></Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>EURL soumise à l'IS</Titre><Paragraphe>L' EURL peut, sur option, choisir de se placer sous le régime fiscal de l’<LienInterne LienPublication="F23575" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">impôt sur les sociétés (IS)</LienInterne> en s'adressant au service des impôts des entreprises (SIE) dont dépend l'EURL.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser><Paragraphe>L'option peut être formulée de deux façons :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dès la création de la société lors du dépôt des <LienInterne LienPublication="F32232" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">statuts</LienInterne> de l'EURL</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avant la fin du 3<Exposant>e</Exposant> mois de l’exercice au titre duquel l’entreprise souhaite être soumise pour la première fois à l’IS.</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Personne morale</Titre><Paragraphe>L'EURL est soumise obligatoirement à l'<LienInterne LienPublication="F23575" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">impôt sur les sociétés</LienInterne> (IS).</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Régime social du gérant d'EURL</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le régime social du gérant de l'EURL est différent selon qu'il est ou non l'associé unique de l'EURL.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Gérant également associé</Titre><Paragraphe>Dans la plupart des cas, le gérant est l'associé unique. Il a donc le statut de gérant majoritaire et est considéré comme un travailleur non salarié (TNS). Il relève du régime de la <LienInterne LienPublication="F23890" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">sécurité sociale des indépendants</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Ses cotisations sociales sont calculées sur la base de la totalité du bénéfice de l'EURL si celle-ci est soumise à l'impôt sur le revenu (IR).</Paragraphe><Paragraphe>Si l'EURL a opté pour l'impôt sur les sociétés (IS), les cotisations sociales sont calculées sur la base de la rémunération nette (augmenté des dividendes éventuellement reçus et qui dépassent <Valeur>10  %</Valeur>du capital de l'EURL) du gérant d'EURL.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le gérant associé unique doit obligatoirement demander son affiliation à la sécurité sociale des indépendants.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R14093" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Sécurité sociale (indépendants)</Titre><PivotLocal>Sécurité sociale des indépendants</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.secu-independants.fr/contact/"/></OuSAdresser></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Gérant non associé</Titre><Paragraphe>Si le gérant perçoit une rémunération, il est affilié au régime général de la sécurité sociale en tant qu'assimilé salarié.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Transmission de l'EURL</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L’associé unique peut <MiseEnEvidence>transmettre ses parts sociales</MiseEnEvidence> à ses <LienInterne LienPublication="F36017" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">héritiers</LienInterne> ou à un <LienInterne LienPublication="F36016" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">tiers</LienInterne> sans difficultés. Étant seul associé à bord, il n'a pas besoin d'obtenir l'agrément d'autres associés pour transmettre ses titres.</Paragraphe><Paragraphe>La cession de parts sociales doit respecter un certain formalisme qui est le suivant :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Acte sous signature privée ou acte notarié de cession de parts d'Eurl établi</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Enregistrement de l'acte de cession de parts auprès de l'administration fiscale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Modification des statuts de l'EURL qui doit être déposée dans le délai d'1 mois sur le site du guichet des formalités des entreprises</Paragraphe></Item></Liste><ServiceEnLigne ID="R61572" URL="https://procedures.inpi.fr/?/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Guichet des formalités des entreprises</Titre><Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>La cession de parts sociales donne lieu au paiement d'un <MiseEnEvidence>droit d'enregistrement</MiseEnEvidence> à l'administration fiscale.</Paragraphe><Paragraphe>Ce droit est fixé à <Valeur>3 %</Valeur> du prix de cession diminué d'un <LienIntra LienID="R3018" type="Définition de glossaire">abattement</LienIntra> égal à <Valeur>23 000 €</Valeur> et ramené au <MiseEnEvidence>pourcentage du nombre de parts cédées</MiseEnEvidence> dans le capital social.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Vous êtes l'associé unique d'une EURL dont le capital est divisé en 200 parts sociales. Vous cédez 50 parts pour une valeur de <Valeur>50 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant des droits d'enregistrement que l'acquéreur doit payer est calculé de la manière suivante :</Paragraphe><Paragraphe>Prix de cession <MiseEnEvidence>-</MiseEnEvidence> (23 000 <MiseEnEvidence>x</MiseEnEvidence> Nombre de parts cédées <MiseEnEvidence>÷</MiseEnEvidence> Nombre total de parts dans la société) <MiseEnEvidence>x</MiseEnEvidence> <Valeur>3 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Appliqué à notre exemple, cela donnerait : 50 000 - (23 000 × 50 ÷ 200) = 44 250 × 3 % = <Valeur>1 327,50 €</Valeur> de droits d'enregistrement.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Lorsque l'associé unique transmet seulement <MiseEnEvidence>une partie de ses parts sociales</MiseEnEvidence> pour faire entrer un nouvel associé, l'EURL <MiseEnEvidence>passe en <LienInterne LienPublication="F37411" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">SARL</LienInterne></MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Différences entre EURL et SASU (tableau)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'EURL et la SASU sont les deux formes sociales ne comptant qu'un seul associé. Néanmoins, des différences les distinguent.</Paragraphe><Tableau><Titre>Comparatif EURL et SASU</Titre><Colonne largeur="10" type="header"/><Colonne largeur="10" type="normal"/><Colonne largeur="10" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule/><Cellule><Paragraphe>EURL</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>SASU</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Nombre d'associés</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Dirigeant</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Gérant</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Président (et un ou plusieurs directeurs généraux possibles)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Capital social</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Libre</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Libre</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Libération des apports en numéraire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Au moins 1/5 dès la création</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Au moins 1/2 dès la création</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Imposition des bénéfices</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Impôts sur le revenu (IR).</Paragraphe><Paragraphe>Si le gérant est associé unique, possibilité d'être soumis au régime fiscal de la micro-entreprise</Paragraphe><Paragraphe>Option possible pour l'IS</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Impôt sur les sociétés (IS). Option possible pour l'IR</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Régime fiscal du dirigeant</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Impôt sur le revenu (IR) dans la catégorie des Traitements et salaires.</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Impôt sur le revenu (IR) dans la catégorie des Traitements et salaires.</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Régime social du dirigeant</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Gérant associé unique : travailleur non salarié (TNS)</Paragraphe><Paragraphe>Gérant non associé : régime général de sécurité sociale</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Régime général de sécurité sociale</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Titres sociaux</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Parts sociales</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Actions</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Droits d'enregistrement</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>3 %</Valeur> du prix de cession après un abattement de <Valeur>23 000 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>0,1 %</Valeur> du prix de cession</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F37411" audience="Professionnels"><Titre>Société à responsabilité limitée (SARL) : ce qu'il faut savoir</Titre><Theme ID="N32112"><Titre>Fonctionnement de l'entreprise</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F35934" audience="Professionnels"><Titre>Création d'entreprise : formalités d'immatriculation d'une société</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32333" audience="Professionnels"><Titre>Constituer et déposer le capital social d'une société</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32232" audience="Professionnels"><Titre>Création d'une société : rédaction et enregistrement des statuts</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F37373" audience="Professionnels"><Titre>Registres obligatoires d'une société</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F36017" audience="Professionnels"><Titre>Transmission d'entreprise : donation de parts sociales à un membre de la famille</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F36016" audience="Professionnels"><Titre>Transmission d'entreprise : cession de parts sociales à un tiers</Titre><Theme ID="N31900"><Titre>Étapes de vie</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033613555" ID="R66707"><Titre>Code de commerce : article L223-9</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Désignation du commissaire aux apports par l'associé unique</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000031013015" ID="R40953"><Titre>Code de commerce : article L223-18</Titre><Complement>Gérant personne physique</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006223124" ID="R67005"><Titre>Code de commerce : article L223-21</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Actes interdits au gérant</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000039412425/" ID="R67004"><Titre>Code de commerce : article R223-26</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Décision prise par l'associé unique consignée</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000025842591" ID="R67006"><Titre>Code général des impôts : article 8</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Associé unique et imposition à l'IR</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042159220/" ID="R31916"><Titre>Code général des impôts : article 50-0</Titre><Complement>EURL soumise au régime de la micro-entreprise (article 50-0 2-c)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044978804/2022-01-01/" ID="R66488"><Titre>Code général des impôts : article 726</Titre><Complement>Droits d'enregistrement</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R66951" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000020020146" audience="Professionnels"><Titre>Statuts types d'EURL avec associé unique gérant</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R60389"><Titre>Tiers à une société</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui ne fait pas partie de la société</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R67013"><Titre>Personne morale (forme juridique d'entreprise)</Titre><Texte><Paragraphe>Sociétés (SARL, SASU, SAS, EURL, SA, SNC, SCS, SCA, etc.)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60388"><Titre>Acte de gestion</Titre><Texte><Paragraphe>Acte permettant à la société de fonctionner au quotidien</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R64785"><Titre>Actif</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble des droits et biens qu'une entreprise possède. Ces éléments ont une valeur économique positive et génèrent une ressource pour l'entreprise (ex : immobilisations, créances et trésorerie).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1005"><Titre>Dividende</Titre><Texte><Paragraphe>Partie des bénéfices d'une société distribuée aux associés ou actionnaires.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60968"><Titre>Hypothèque</Titre><Texte><Paragraphe>Garantie donnée par l'emprunteur à son créancier sur un bien immobilier qui lui appartient</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57218"><Titre>Nantissement</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat par lequel le débiteur affecte un bien dont il a la propriété en garantie du règlement de sa dette, sans en être dépossédé.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60849"><Titre>Fonds de commerce</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble des éléments nécessaires à l'exercice de l'activité : clientèle, enseigne, nom commercial, matériels et équipements, droit au bail (local commercial), droits de propriété, contrats de travail et d'assurance en cours.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R58426"><Titre>Bénéfices industriels et commerciaux (BIC)</Titre><Texte><Paragraphe>Revenus des personnes qui exercent une activité commerciale, industrielle ou artisanale</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R58427"><Titre>Bénéfices non commerciaux (BNC)</Titre><Texte><Paragraphe>Revenus des personnes qui exercent une activité non commerciale, par exemple droits d'auteur ou revenus d'une activité en libéral</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R3018"><Titre>Abattement</Titre><Texte><Paragraphe>Réduction forfaitaire ou proportionnelle appliquée sur la base de calcul d'un impôt (revenus, valeur d'un bien, etc.)</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>