<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F37830" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F37830" profilsPro="tout"><dc:title>Gestion des déchets dangereux des entreprises</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Environnement</dc:subject><dc:description>La gestion des déchets dangereux est soumise à des obligations spécifiques afin que leur élimination impacte le moins possible l'environnement et la santé.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-30</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F37830</dc:identifier><dc:source>https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=CELEX%3A32008L0098, https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?qid=1706193249023&amp;uri=CELEX%3A02006R1907-20231201, https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=CELEX%3A02008R1272-20231201, https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?qid=1706193249023&amp;uri=CELEX%3A02006R1907-20231201, https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=CELEX%3A02000D0532-20231206, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000023268608, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074220/LEGISCTA000006176615/#LEGISCTA000006176615, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042176108, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000041555718, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044192274/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000048873546, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032191751, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042662931, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074220/LEGISCTA000025024251/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043308132, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043308106/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044042502, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000045728475/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042910917/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGISCTA000043897331, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000048068017</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N32301</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="N32300">Environnement</Niveau><Niveau ID="N32301">Déchets - Pollution - Économie circulaire</Niveau><Niveau ID="F37830" type="Fiche d'information conditionnée">Gestion des déchets dangereux des entreprises</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme><DossierPere ID="N32301"><Titre>Déchets - Pollution - Économie circulaire</Titre><Fiche ID="F37825">Gestion des déchets de l'entreprise : ce qui doit être mis en place</Fiche><Fiche ID="F37782">Tri à la source des déchets des entreprises : ce qu'il faut savoir</Fiche><Fiche ID="F37829">Gestion des invendus non alimentaires et alimentaires</Fiche><Fiche ID="F37830">Gestion des déchets dangereux des entreprises</Fiche><Fiche ID="F37910">Interdiction d'impression systématique des tickets (de caisse, de carte, etc.)</Fiche><Fiche ID="F37882">Interdiction de certains plastiques (à usage unique, microplastiques, etc.)</Fiche><Fiche ID="F23497">Taxe générale sur les activités polluantes (TGAP)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La gestion des déchets dangereux est soumise à des obligations spécifiques afin <MiseEnEvidence>que leur élimination impacte le moins possible l'environnement et la santé humaine</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>La gestion des déchets dangereux est complexe. Il est recommandé de demander conseil à son organisation professionnelle ou à sa direction régionale de l'environnement, de l'aménagement et du logement (Dreal) en cas de doute.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'un déchet dangereux ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Définition de déchet dangereux</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Déchets dangereux</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Tout déchet est considéré <MiseEnEvidence>dangereux s’il présente une ou plusieurs propriétés de danger</MiseEnEvidence> (indiquées par le sigle « HP » accompagné d'un nombre).</Paragraphe><Complement><Titre>Connaître la liste des propriétés de danger</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Explosif (HP 1)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Comburant (HP 2)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Inflammable (HP 3)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Irritant pour la peau et les yeux (HP 4)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Toxique pour un organe cible (STOT) ou toxique par aspiration (HP 5)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Très toxique (toxicité aigüe) (HP 6)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Cancérogène (HP 7)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Corrosif (HP 8)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Infectieux (HP 9)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Toxique pour la reproduction (HP 10)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mutagène (HP 11)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dégageant un gaz à toxicité aiguë (HP 12)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sensibilisant (HP 13)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ecotoxique (HP 14)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Déchet capable de présenter une des propriétés dangereuses mentionnées ci-dessus que ne présente pas directement le déchet d'origine (HP 15)</Paragraphe></Item></Liste></Complement><Paragraphe>Tout déchet qui ne présente aucune des propriétés qui rendent un déchet dangereux est considéré comme non-dangereux.</Paragraphe><Paragraphe>Un déchet non-dangereux qui <MiseEnEvidence>contient un déchet dangereux</MiseEnEvidence> est <MiseEnEvidence>considéré comme un déchet dangereux</MiseEnEvidence> (par exemple : un jerrican d'essence).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Afin d'identifier avec certitude si un déchet est un déchet dangereux, l'entreprise doit trouver son numéro. Une décision de l'<LienIntra LienID="R41270" type="Définition de glossaire">Union Européenne</LienIntra> répertorie l'intégralité des catégories de déchets. Elles sont détaillées dans l'<MiseEnEvidence>index</MiseEnEvidence> du document.</Paragraphe><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>déchets dangereux sont signalés par un astérisque (*)</MiseEnEvidence>, apposé après leur numéro à 6 chiffres.</Paragraphe><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R67103" URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/PDF/?uri=CELEX:02000D0532-20231206" audience="Professionnels"><Titre>Nomenclature des catégories de déchets</Titre><Source ID="R44174">Union européenne</Source></PourEnSavoirPlus></ASavoir><Paragraphe>Un <LienExterne URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/PDF/?uri=CELEX:52018XC0409(01)">document de la Commission européenne</LienExterne> fournit des recommandations techniques concernant la classification des déchets. Il peut aider à comprendre comment classifier les déchets et identifier les déchets dangereux.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Polluants organique persistants (POP)</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les polluants organiques persistants</MiseEnEvidence> sont un ensemble de substances qui se dégradent lentement, s'accumulent dans les organismes vivants, sont toxiques et facilement transportées sur de longues distances.</Paragraphe><Paragraphe>Ils sont listés à l'annexe IV d'un réglement européen, dont le texte est <LienExterne URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=CELEX%3A02019R1021-20230828">régulièrement mis à jour par le Parlement européen</LienExterne>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Les déchets contenant des polluants organiques persistants, dangereux au sens de la définition d'un déchet dangereux, <MiseEnEvidence>sont soumis aux obligations liées aux déchets dangereux</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Responsabilité du producteur ou du détenteur du déchet dangereux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une entreprise qui <MiseEnEvidence>produit ou détient</MiseEnEvidence> un déchet dangereux <MiseEnEvidence>est responsable de sa gestion</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit en assurer l'élimination (ou en faire assurer l'élimination par un tiers) dans des conditions permettant d'éviter au maximum les effets nocifs sur l'environnement.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment classifier et identifier les déchets dangereux ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Caractérisation des déchets dangereux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une entreprise qui gère des déchets dangereux doit les <MiseEnEvidence>caractériser</MiseEnEvidence> et les <MiseEnEvidence>classifier</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La caractérisation des déchets dangereux peut s'appuyer sur plusieurs éléments : observation, connaissance des processus ayant mené à la production du déchet, bibliographie, analyses, etc.</Paragraphe><Paragraphe>Les substances et mélanges dangereux doivent être classés par types de danger et de catégories de danger spécifiques (niveau de danger) :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Danger physico-chimique (par exemple liquide inflammable)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Danger sanitaire (par exemple toxicité aiguë, cancérogénicité)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Danger environnemental (par exemple pour la couche d’ozone, l’environnement aquatique)</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Les critères de classification des substances et mélanges dangereux sont disponibles<MiseEnEvidence> <LienExterne URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=CELEX%3A32008R1272">à l'annexe I de ce réglement européen</LienExterne>.</MiseEnEvidence></Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Substances dangereuses et extrêmement préoccupantes devant être identifiées</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez identifier si vos déchets contiennent des <MiseEnEvidence>substances soumises à autorisation relevant du réglement européen REACH</MiseEnEvidence> sur les substances chimiques. Elles sont <MiseEnEvidence><LienExterne URL="https://echa.europa.eu/fr/authorisation-list">répertoriées sur le site de l'agence européenne des produits chimiques (ECHA)</LienExterne></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Elles sont considérées comme des substances « extrêmement préoccupantes ».</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez également identifier si vos produits contiennent les <MiseEnEvidence>substances dangereuses</MiseEnEvidence> indiquées <MiseEnEvidence><LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000048068017">à l'annexe de cet arrêté</LienExterne></MiseEnEvidence>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment doivent être emballés et étiquetés les déchets dangereux ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Emballage et conditionnement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez <MiseEnEvidence>emballer ou conditionner</MiseEnEvidence> vos déchets dangereux. Cet emballage ou conditionnement doit :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Empêcher la déperdition du contenu</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Être constitué de matériaux qui ne risquent pas d’être endommagés par le contenu</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Être solide et résistant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Être muni de dispositifs de fermeture</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans certains cas, être muni de fermetures de sécurité pour enfants ainsi que d'indications de danger détectables au toucher</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La réglementation des emballages et contenants est <MiseEnEvidence>très spécifique et dépend du déchet dangereux considéré</MiseEnEvidence>. Toutes les obligations qui doivent être respectées sont disponibles <LienExterne URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=CELEX%3A32008R1272">dans ce réglement européen</LienExterne>.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Étiquetage</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Contenu et format de l'étiquetage</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez apposer un <MiseEnEvidence>étiquetage</MiseEnEvidence> sur les emballages ou contenants, qui indique notamment :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le nom, l'adresse et le numéro de téléphone du ou des fournisseurs, y compris, si vous en êtes un, ceux votre entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les identificateurs des produits dangereux : au moins un nom et un numéro d'identification</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La <LienIntra LienID="R67205" type="Définition de glossaire">quantité nominale</LienIntra> de la substance ou du mélange dans l'emballage mis à la disposition du grand public, sauf si cette quantité est précisée ailleurs sur l'emballage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le ou les pictogrammes de danger indiquant les <MiseEnEvidence>catégories de danger</MiseEnEvidence> du déchet : explosif, inflammable, comburant, gaz sous pression, corrosion, toxique, irritant, dangereux pour la santé, dangereux pour l'environnement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une mention d'avertissement (« attention » ou « danger »)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une phrase de risque («danger d’incendie ou de projection», «mortel en cas d’ingestion», etc.)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Des conseils de prudence pertinents («conserver uniquement dans le récipient d’origine», «protéger de l’humidité», «à conserver hors de portée des enfants»)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans certains cas, d'autres mentions obligatoires</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Les obligations concernant l'étiquetage sont <MiseEnEvidence>très spécifiques et dépendent du déchet dangereux considéré</MiseEnEvidence>. Toutes les obligations qui doivent être respectées sont disponibles <LienExterne URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=CELEX%3A32008R1272">dans ce réglement européen</LienExterne>.</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>Information sur les substances extrêmement préoccupantes et les substances dangereuses</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez également <MiseEnEvidence>indiquer la présence de substances extrêmement préoccupantes ou dangereuses sur vos produits</MiseEnEvidence>. Cela s'applique dès qu'une des substances concernées est présente en concentration supérieure à <Valeur>0,1 %</Valeur> en pourcentage massique dans une substance, un mélange ou un article.</Paragraphe><Paragraphe>Cette indication doit être sous la forme d'une mention « <MiseEnEvidence>Contient une substance extrêmement préoccupante</MiseEnEvidence> » pour <LienExterne URL="https://echa.europa.eu/fr/authorisation-list">les substances relevant du règlement REACH</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Une mention « <MiseEnEvidence>Contient une substance dangereuse </MiseEnEvidence>» doit être apposée pour les substances indiquées <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000048068017">à l'annexe de cet arrêté.</LienExterne></Paragraphe><Paragraphe>Cette mention doit être apposée par <MiseEnEvidence>marquage, étiquetage, affichage et par tout autre procédé</MiseEnEvidence> qui apparaîtrait comme approprié à l'entreprise.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Vous devez mettre en oeuvre ce nouvel étiquetage dans un délai de 6 mois suivant l'ajout d'une nouvelle substance comme « substance dangereuse » ou « substance extrêmement préoccupante ».</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment déclarer les informations concernant les déchets dangereux ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qui est concerné par la déclaration d'informations sur les déchets dangereux ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre entreprise doit déclarer <MiseEnEvidence>tout déchet dangereux qu'elle gère</MiseEnEvidence>. C'est notamment le cas si votre entreprise :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Produit</MiseEnEvidence> des déchets dangereux ou des déchets contenant des <LienIntra LienID="R67050" type="Définition de glossaire">polluants organiques persistants</LienIntra> (déchets POP)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Collecte</MiseEnEvidence> des déchets dangereux ou des déchets POP, y compris de petites quantités</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Reconditionne ou transforme</MiseEnEvidence> des déchets dangereux ou des déchets POP</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Détient</MiseEnEvidence> des déchets dangereux ou des déchets POP dont le producteur n'est pas connu et les remet à un tiers</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Exemptions à l'obligation de déclaration</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Certains déchets sont exclus de cette obligation</MiseEnEvidence>. Les cas suivants ne sont pas soumis à l'obligation de déclaration :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous remettez des huiles usagées à des collecteurs d'huiles usagées ou à des collecteurs-regroupeurs d'huiles usagées.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez notifié un transfert transfrontalier de déchets.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre entreprise est autorisée à déposer des déchets dangereux dans des déchetteries.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre entreprise est autorisée à remettre des déchets dangereux à un collecteur de petites quantités de déchets dangereux.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre entreprise est soumise aux obligations des <LienIntra LienID="R66953" type="Définition de glossaire">filières à responsabilité élargie du producteur</LienIntra>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous êtes concerné par cette exemption, vous devez <MiseEnEvidence>conserver un registre de suivi de ces déchets</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Complement><Titre>Savoir ce que doit contenir le registre de suivi des déchets</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Vous devez conserver pendant au moins 3 ans</MiseEnEvidence> un registre dans lequel vous répertoriez <MiseEnEvidence>toutes les informations concernant vos déchets</MiseEnEvidence>, à savoir :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La quantité, la nature et l'origine des déchets que votre entreprise produit, remet à un tiers ou prend en charge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La quantité de produits et de matières issus de la préparation en vue de la réutilisation, du recyclage ou d'autres opérations de <LienIntra LienID="R67092" type="Définition de glossaire">valorisation</LienIntra> de ces déchets</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Et, s'il y a lieu, la destination, la fréquence de collecte, le moyen de transport et le mode de traitement ou d'élimination envisagé pour ces déchets</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>contenu détaillé du registre</MiseEnEvidence> que vous devez conserver est disponible sur<MiseEnEvidence> <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGISCTA000043897331">Légifrance</LienExterne>.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>En cas de <MiseEnEvidence>contrôle</MiseEnEvidence> (par exemple par un agent de police judiciaire ou un inspecteur de l'environnement), vous devrez fournir ce registre.</Paragraphe></Complement></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Déclaration des déchets dangereux via Trackdéchets</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'État a mis en place un <MiseEnEvidence>téléservice dédié à la gestion des bordereaux de suivi de déchets</MiseEnEvidence>. Il s'agit de <MiseEnEvidence>Trackdéchets</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous <MiseEnEvidence>devez déclarer vos déchets dangereux</MiseEnEvidence> sur ce portail.</Paragraphe><Paragraphe>Cette déclaration se fait via des <MiseEnEvidence>bordereaux de suivi des déchets</MiseEnEvidence>, de manière dématérialisée, sur la plateforme.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R66705" URL="https://trackdechets.beta.gouv.fr/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Gérer la traçabilité des déchets et de l'amiante (Trackdéchets)</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Trackdéchets est <MiseEnEvidence>obligatoire </MiseEnEvidence>pour tous les acteurs concernés par la traçabilité des déchets dangereux et de l'amiante.</Paragraphe><Paragraphe>Cette plateforme numérique gratuite permet de dématérialiser la traçabilité des déchets dangereux. Elle permet de faire circuler les BSD (Bordereaux de Suivi de Déchets) et les BSDA (Bordereau de suivi des déchets d'amiante) en toute sécurité, à toutes les étapes du parcours du déchet.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><Paragraphe>Vous devrez notamment déclarer <MiseEnEvidence>des informations concernant vos déchets dangereux</MiseEnEvidence>, à savoir :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La quantité, la nature et l'origine des déchets que votre entreprise produit, remet à un tiers ou prend en charge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Et, s'il y a lieu, la destination, la fréquence de collecte, le moyen de transport et le mode de traitement ou d'élimination envisagé pour ces déchets</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les déchets suivants sont également soumis à <MiseEnEvidence>déclaration obligatoire</MiseEnEvidence> via Trackdéchets :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Les déchets d'amiante</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les déchets de fluides frigorigènes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les déchets d'activités de soins à risque infectieux (DASRI)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les déchets de véhicules hors d'usage</Paragraphe></Item></Liste></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quand devez-vous déclarer des informations sur Trackdéchets ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez <MiseEnEvidence>modifier vos bordereaux de suivi</MiseEnEvidence> des déchets dangereux dans Trackdéchets <MiseEnEvidence>à chaque fois que le déchet dangereux est</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Transformé ou traité</MiseEnEvidence> : l'auteur du traitement indique sur le bordereau la prochaine destination du déchet dangereux.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Reçu par une nouvelle personne</MiseEnEvidence> et que celle-ci <MiseEnEvidence>refuse</MiseEnEvidence> la prise en charge des déchets : la personne les refusant indique sans délai sur le bordereau le motif de refus.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Reçu par une nouvelle personne </MiseEnEvidence>et que celle-ci <MiseEnEvidence>accepte</MiseEnEvidence> la prise en charge des déchets : la personne les acceptant indique dans le bordereau, dans un délai d'un mois à compter de la réception, le traitement subi par les déchets. Le bordereau doit être à nouveau modifié si le déchet est traité après ce délai.</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Vous devez informer votre maire, président d'<LienIntra LienID="R67094" type="Définition de glossaire">ECPI</LienIntra> ou préfet</MiseEnEvidence> si votre entreprise <MiseEnEvidence>n'a pas reçu</MiseEnEvidence> la mise à jour du bordereau attestant la prise en charge de vos déchets <MiseEnEvidence>au bout d'un mois après la date prévue pour leur réception</MiseEnEvidence>. Vous devez également en informer l'expéditeur initial des déchets, si ce n'est pas votre entreprise.</Paragraphe></Attention><OuSAdresser ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Sanctions prévues</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre entreprise concernée par la gestion de déchets dangereux risque <MiseEnEvidence>une sanction</MiseEnEvidence> en cas d'absence de déclaration ou d’informations erronées. Deux sanctions sont prévues :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>4 ans d’emprisonnement et <Valeur>150 000 €</Valeur> d’amende</MiseEnEvidence> (<LienIntra LienID="R67012" type="Définition de glossaire">personne physique</LienIntra>), ou <Valeur>750 000 €</Valeur> d’amende (<LienIntra LienID="R67013" type="Définition de glossaire">personnes morales</LienIntra>).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'amende prévue pour les contraventions de 4<Exposant>e</Exposant> classe : d'un montant de <Valeur>750 €</Valeur> (personne physique), ou <Valeur>3 750 €</Valeur> (personnes morales)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces sanctions peuvent se cumuler.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Les mélanges de déchets dangereux sont-ils autorisés ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Règle générale</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est<MiseEnEvidence> interdit de mélanger des déchets dangereux</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>D'une catégorie, avec des déchets dangereux de catégories différentes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avec des déchets non dangereux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avec des substances, matières ou produits qui ne sont pas des déchets</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Procédure dérogatoire d'autorisation des mélanges de déchets dangereux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Par dérogation, des <MiseEnEvidence>opérations de mélanges de déchets dangereux peuvent être autorisées</MiseEnEvidence>. Elles ne peuvent avoir lieu que si ces opérations de mélanges :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Sont réalisées dans une <LienInterne LienPublication="F33414" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">installation classée pour la protection de l’environnement</LienInterne> soumise à autorisation ou à enregistrement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'effectuent selon les meilleures techniques disponibles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'effectuent sans mettre en danger la santé humaine ou l'environnement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>N'aggravent pas effets nocifs de ces déchets sur la santé humaine ou l'environnement</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Afin d'obtenir cette dérogation, <MiseEnEvidence>vous devez constituer un dossier</MiseEnEvidence> comprenant :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une description des types de déchets destinés à être mélangés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si cela concerne votre demande, une description des types de substances, matières ou produits destinés à être mélangés aux déchets</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le descriptif des opérations de mélange prévues, en précisant s'il s'agit des meilleures techniques disponibles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les mesures envisagées pour limiter les dangers et inconvénients pour : la commodité du voisinage, la santé publique, la sécurité publique, la salubrité publique, la protection de l'environnement et des paysages, l'utilisation économe des sols, l'utilisation rationnelle de l'énergie et la conservation des sites et des monuments</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les procédures mises en place pour éviter un mélange inapproprié (qui ne s'effectuerait pas selon les meilleures techniques disponibles ou qui mettrait en danger la santé humaine, nuirait à l'environnement ou aggraverait les effets nocifs des déchets mélangés)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les mesures organisationnelles et opérationnelles prévues en cas de mélange inapproprié, notamment celles visant à prévenir les risques pour l'environnement et la santé humaine dans l'attente de la séparation des matières ou de leur transfert vers une installation adaptée</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces éléments doivent être <MiseEnEvidence>envoyés à votre préfet de département</MiseEnEvidence>. Vous recevrez une réponse dans un délai de 15 jours via un projet d'arrêté. Ce projet d'arrêté pourra vous imposer des mesures additionnelles, atténuer celles que vous avez proposées, ou vous demander de fournir des précisions. Le préfet peut également décider de rejeter votre demande.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Lorsqu'un mélange de déchets dangereux a été <MiseEnEvidence>réalisé sans avoir fait l'objet d'une dérogation</MiseEnEvidence>, une <MiseEnEvidence>opération de séparation</MiseEnEvidence> doit être effectuée si le mélange a pour conséquence de mettre en danger la santé humaine ou de nuire à l'environnement. Celle-ci s'effectue, si elle est techniquement possible, dans une <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F33414" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">installation classée pour la protection de l’environnement</LienInterne></MiseEnEvidence> soumise à autorisation ou à enregistrement.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Tenue d'un registre pour les entreprises autorisées à effectuer des mélanges</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si votre entreprise est autorisée à procéder aux mélanges de déchets dangereux, <MiseEnEvidence>vous devez tenir à jour un registre</MiseEnEvidence> comprenant :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Les éléments de justification de mise en place de l'ensemble des mesures prescrites par l'arrêté autorisant les mélanges</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La liste des déchets concernés et leur classification selon la <LienExterne URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/PDF/?uri=CELEX:02000D0532-20231206">nomenclature</LienExterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il s'agit de substances chimiques, la liste des substances et leurs numéros du <LienIntra LienID="R67107" type="Définition de glossaire">registre Chemical Abstracts Service (CAS)</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si cela concerne l'activité de votre entreprise, la liste des matières et des produits mélangés aux déchets dangereux</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Sanction prévue en cas de mélange de déchets dangereux non autorisés</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre entreprise concernée par la gestion de déchets dangereux risque <MiseEnEvidence>une sanction</MiseEnEvidence> en cas de mélange de déchets dangereux non autorisés. Elle est de <MiseEnEvidence>4 ans d’emprisonnement et <Valeur>150 000 €</Valeur> d’amende</MiseEnEvidence> (<LienIntra LienID="R67012" type="Définition de glossaire">personne physique</LienIntra>), ou <Valeur>750 000 €</Valeur> d’amende (<LienIntra LienID="R67013" type="Définition de glossaire">personnes morales</LienIntra>).</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment être autorisé à transporter ou faire commerce des déchets dangereux ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les activités suivantes sont soumises à des <MiseEnEvidence>obligations spécifiques</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le transport de marchandises dangereuses</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le transport de déchets dangereux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le négoce et le courtage de déchets dangereux</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ne pas respecter ces obligations vous expose à des <MiseEnEvidence>sanctions</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Renseignez-vous</MiseEnEvidence> auprès de votre organisation professionnelle ou de votre préfecture.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R22" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Direction régionale de l'environnement, de l'aménagement et du logement (Dreal)</Titre><PivotLocal>dreal_ut</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/services-deconcentres-du-ministere#e4"/></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment sont triés, regroupés, stockés et éliminés les déchets dangereux ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Certains déchets dangereux nécessitent d'être <MiseEnEvidence>triés, de transiter ou d'être regroupés</MiseEnEvidence>. Les déchets dangereux doivent généralement être <MiseEnEvidence>traités ou incinérés</MiseEnEvidence> en vue de leur élimination. Certains déchets peuvent être <MiseEnEvidence>stockés temporairement ou définitivement</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Toutes ces opérations concernant les déchets dangereux doivent être effectuées dans des <LienInterne LienPublication="F33414" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">installations classées pour la protection de l'environnement (ICPE)</LienInterne>. Vous devez respecter la réglementation applicable à ces installations.</Paragraphe><Paragraphe>La nomenclature des ICPE vous permettra d'identifier le type d'ICPE qui peut réceptionner vos déchets en vue de leur élimination.</Paragraphe><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R42630" URL="http://www.ineris.fr/aida/liste_documents/1/18023/1" audience="Professionnels"><Titre>Nomenclature des ICPE et des IOTA</Titre><Source ID="R30672">Institut national de l'environnement industriel et des risques (Ineris)</Source></PourEnSavoirPlus><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les exploitants d'ICPE soumises à autorisation réceptionnant des déchets dangereux sont soumis à la <LienInterne LienPublication="F23497" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">taxe générale sur les activités polluantes (TGAP)</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F37825" audience="Professionnels"><Titre>Gestion des déchets de l'entreprise : ce qui doit être mis en place</Titre><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F37782" audience="Professionnels"><Titre>Tri à la source des déchets des entreprises : ce qu'il faut savoir</Titre><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F33414" audience="Professionnels"><Titre>Installations classées protection de l'environnement (ICPE)</Titre><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F37829" audience="Professionnels"><Titre>Gestion des invendus non alimentaires et alimentaires</Titre><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F23497" audience="Professionnels"><Titre>Taxe générale sur les activités polluantes (TGAP)</Titre><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R65328" sve="non" type="National"><Titre>Service public d'accompagnement des TPE-PME</Titre><Texte><Paragraphe>TPE &amp; PME, vous avez un projet, une difficulté, une question du quotidien ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rappelé(e) par <MiseEnEvidence>LE conseiller</MiseEnEvidence> qui peut vous aider dans les 5 jours (délai moyen de prise en charge).</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://place-des-entreprises.beta.gouv.fr/?mtm_campaign=entreprendre">Accéder au service</LienExterne></Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=CELEX%3A32008L0098" ID="R67058"><Titre>Directive 2008/98/CE du Parlement européen et du Conseil du 19 novembre 2008 relative aux déchets et abrogeant certaines directives</Titre><Source ID="R44174">Union européenne</Source><Complement>Caractéristiques précises des déchets dangereux (à l'annexe III)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?qid=1706193249023&amp;uri=CELEX%3A02006R1907-20231201" ID="R67168"><Titre>Règlement (CE) n°1907/2006 du Parlement européen et du Conseil du 18 décembre 2006 concernant l'enregistrement, l'évaluation et l'autorisation des substances chimiques</Titre><Source ID="R30848">Parlement européen</Source><Complement>Réglement créant la liste des substances REACH</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=CELEX%3A02008R1272-20231201" ID="R67119"><Titre>Règlement (CE) n° 1272/2008 du Parlement européen et du Conseil du 16 décembre 2008 relatif à la classification, à l'étiquetage et à l'emballage des substances et des mélanges</Titre><Source ID="R30848">Parlement européen</Source><Complement>Réglementation des étiquetages et emballages des substances et mélanges dangereux</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?qid=1706193249023&amp;uri=CELEX%3A02006R1907-20231201" ID="R67170"><Titre>Règlement (UE) 2019/1021 du Parlement européen et du Conseil du 20 juin 2019 concernant les polluants organiques persistants</Titre><Source ID="R30848">Parlement européen</Source><Complement>Liste des polluants organiques persistants</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=CELEX%3A02000D0532-20231206" ID="R67114"><Titre>Décision 2000/532/CE de la Commission européenne du 3 mai 2000</Titre><Source ID="R30848">Parlement européen</Source><Complement>Nomenclature des déchets (incluant les déchets dangereux)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000023268608" ID="R67056"><Titre>Code de l'environnement : article L541-2</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Responsabilité du producteur ou détenteur du déchet</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074220/LEGISCTA000006176615/#LEGISCTA000006176615" ID="R66970"><Titre>Code de l'environnement : articles L541-7 et L541-7-1</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Déclaration des informations concernant les déchets</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042176108" ID="R67117"><Titre>Code de l'environnement : article L541-7-2</Titre><Complement>Interdiction des mélanges de déchets</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000041555718" ID="R67167"><Titre>Code de l'environnement : article L541-9-1</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Substances soumises à autorisation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044192274/" ID="R66962"><Titre>Code de l'environnement : article L541-46</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Sanctions pénales</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000048873546" ID="R67118"><Titre>Code de l'environnement : article R181-45</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Arrêtés préfectoraux</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032191751" ID="R67115"><Titre>Code de l'environnement : article R541-7</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Etablissement d'une liste européenne unique des déchets</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042662931" ID="R35522"><Titre>Code de l'environnement : article R541-8</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Définition de déchet dangereux &amp; polluants organiques persistants</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074220/LEGISCTA000025024251/" ID="R67116"><Titre>Code de l'environnement : articles D541-12-1 à D541-12-3</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Procédure de dérogation pour effectuer des mélanges de déchets dangereux</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043308132" ID="R66966"><Titre>Code de l'environnement : article R541-43</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Conservation du registre de suivi</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043308106/" ID="R66964"><Titre>Code de l'environnement : article R541-45</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Modifications du bordereau dans Trackdéchets</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044042502" ID="R34327"><Titre>Code de l'environnement : article R541-78</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Sanction (Amende contraventionnelle)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000045728475/" ID="R67165"><Titre>Code de l'environnement : article R541-221</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Obligation d'indication des substances dangereuses et extrêmement préoccupantes</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042910917/" ID="R36390"><Titre>Code des douanes : article 266 sexies</Titre><Complement>TGAP pour les exploitants d'ICPE réceptionnant des déchets dangereux</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGISCTA000043897331" ID="R66969"><Titre>Arrêté du 31 mai 2021 fixant le contenu des registres déchets, terres excavées et sédiments</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Contenu des registres</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000048068017" ID="R67166"><Titre>Arrêté du 30 août 2023 relatif à l'identification des substances dangereuses dans les produits générateurs de déchets</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source><Complement>Liste des substances dangereuses</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R66705" URL="https://trackdechets.beta.gouv.fr/" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>Gérer la traçabilité des déchets et de l'amiante (Trackdéchets)</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R42630" URL="http://www.ineris.fr/aida/liste_documents/1/18023/1" audience="Professionnels"><Titre>Nomenclature des ICPE et des IOTA</Titre><Source ID="R30672">Institut national de l'environnement industriel et des risques (Ineris)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R67103" URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/PDF/?uri=CELEX:02000D0532-20231206" audience="Professionnels"><Titre>Nomenclature des catégories de déchets</Titre><Source ID="R44174">Union européenne</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R67110" URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=CELEX%3A32008R1272" audience="Professionnels"><Titre>Classification, emballage et étiquetage des déchets dangereux</Titre><Source ID="R30848">Parlement européen</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R67158" URL="https://echa.europa.eu/fr/authorisation-list" audience="Professionnels"><Titre>Substances soumises à autorisation conformément au réglement européen REACH</Titre><Source ID="R67159">Agence européenne des produits chimiques (AEPC/ECHA)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R67160" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000048068017" audience="Professionnels"><Titre>Substances dangereuses dans les produits générateurs de déchets</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R67229" URL="https://faq.trackdechets.fr/informations-generiques/les-fondamentaux/les-fonctionnalites-de-trackdechets" audience="Professionnels"><Titre>Foire aux questions - Trackdéchets</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R67227" URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/PDF/?uri=CELEX:52018XC0409(01)" audience="Professionnels"><Titre>Recommandations techniques concernant la classification des déchets</Titre><Source ID="R30848">Parlement européen</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R67228" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGISCTA000043897331" audience="Professionnels"><Titre>Contenu des registres déchets, terres excavées et sédiments</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R67230" URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=CELEX%3A02019R1021-20230828" audience="Professionnels"><Titre>Liste des polluants organiques persistants (à l'annexe IV)</Titre><Source ID="R30848">Parlement européen</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R41270"><Titre>Union européenne (UE)</Titre><Texte><Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Italie, Lituanie, Lettonie, Luxembourg, Malte, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Slovaquie, Slovénie, Suède</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R67205"><Titre>Quantité nominale</Titre><Texte><Paragraphe>Quantité nette du produit</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R67050"><Titre>Polluants organiques persistants</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble de substances qui se dégradent lentement, s'accumulent dans les organismes vivants, sont toxiques et facilement transportées sur de longues distances. Elles sont listées dans un règlement européen. Sont concernés par exemple des pesticides et les PCB.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R66953"><Titre>Filières soumises à responsabilité élargie du producteur (REP)</Titre><Texte><Paragraphe>Filières ayant des obligations spécifiques en matière de gestion des déchets des produits qu'elles commercialisent. Une vingtaine de catégories de produits générateurs de déchets soumis à responsabilité élargie du producteur (REP) existent.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R67092"><Titre>Valorisation des déchets</Titre><Texte><Paragraphe>Toute opération permettant que des déchets soient réutilisés (recyclage, production d'énergie...) ou préparés afin d'être réutilisés.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R67094"><Titre>Établissement public de coopération intercommunale (ECPI)</Titre><Texte><Paragraphe>Établissement public de coopération intercommunale</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R67012"><Titre>Personne physique (formes juridiques d'entreprises)</Titre><Texte><Paragraphe>Entreprises individuelles, dont micro-entreprises</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R67013"><Titre>Personne morale (forme juridique d'entreprise)</Titre><Texte><Paragraphe>Sociétés (SARL, SASU, SAS, EURL, SA, SNC, SCS, SCA, etc.)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R67107"><Titre>Registre Chemical Abstracts Service (CAS)</Titre><Texte><Paragraphe>Registre attitrant un identifiant unique et sans ambigüité pour chaque substance chimique.</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>