<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R18437" type="Téléservice" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/R18437"><dc:title>Télédéclaration annuelle des émissions polluantes (Service en ligne)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Environnement</dc:subject><dc:description>A effectuer avant le 31 mars de chaque année par les exploitants d'établissements industriels, d'élevages, de stations d'épuration urbaines ou de sites d'extraction minière, qui produisent des émissions polluantes et des déchets. Attention, pour les établissements relevant du système d'échange de quotas d'émissions de gaz à effet de serre, la déclaration doit être effectuée avant le 15 février. La déclaration annuelle permet d'actualiser le registre ministériel des émissions de polluants et des déchets, d'accès public, qui contient les coordonnées des établissements émetteurs. Y sont également enregistrées les quantités de polluants produites, traitées ou rejetées dans l'eau, l'air et le sol, mais aussi les volumes d'eau prélevée et rejetée.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-02-20</dc:date><dc:type>Service en ligne</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R18437</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Service en ligne</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R18437" type="Téléservice">Télédéclaration annuelle des émissions polluantes</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre><Audience>Professionnels</Audience></Theme><Texte><Paragraphe>A effectuer <MiseEnEvidence>avant le 31 mars</MiseEnEvidence> de chaque année par les exploitants d'établissements industriels, d'élevages, de stations d'épuration urbaines ou de sites d'extraction minière, qui produisent des émissions polluantes et des déchets.</Paragraphe><Paragraphe>Attention, pour les établissements relevant du système d'échange de quotas d'émissions de gaz à effet de serre, la déclaration doit être effectuée <MiseEnEvidence>avant le 15 février</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration annuelle permet d'actualiser le registre ministériel des émissions de polluants et des déchets, d'accès public, qui contient les coordonnées des établissements émetteurs.</Paragraphe><Paragraphe>Y sont également enregistrées les quantités de polluants produites, traitées ou rejetées dans l'eau, l'air et le sol, mais aussi les volumes d'eau prélevée et rejetée.</Paragraphe></Texte><LienWeb URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/page/connexion-gerep"><Source>Ministère chargé de l'environnement</Source></LienWeb><Dossier ID="N32301"><Titre>Déchets - Pollution - Économie circulaire</Titre><Audience>Professionnels</Audience></Dossier><Dossier ID="N32302"><Titre>Bâtiment - Énergie</Titre><Audience>Professionnels</Audience></Dossier><Dossier ID="N32304"><Titre>Responsabilité Sociétale des Entreprises (RSE)</Titre><Audience>Professionnels</Audience></Dossier><Dossier ID="N32305"><Titre>Agriculture</Titre><Audience>Professionnels</Audience></Dossier><Dossier ID="N32306"><Titre>Installations classées (ICPE, IOTA)</Titre><Audience>Professionnels</Audience></Dossier></ServiceComplementaire>