<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R31441" type="Téléservice" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/R31441" profilsPro="tout"><dc:title>Demande de certificat individuel professionnel produits phytopharmaceutiques (certiphyto ou CI-phyto) (Service en ligne)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Environnement</dc:subject><dc:description>La création d'un compte personnel permet d'accéder, avec identifiant et mot de passe, au service de demande de certificat d'utilisation de produits phytosanitaires. Vous recevez une réponse dans un délai de 2 mois maximum. Ce même compte personnel permet de récupérer le certificat, le télécharger, l'imprimer et le conserver. Attention : Si vous souhaitez renouveler votre certificat pour une utilisation des produits phytopharmaceutiques dans la catégorie Décideur en entreprise non soumise à agrément (DENSA), vous devez : - Remplir la déclaration en ligne ci-dessous - Envoyer par courriel dans les meilleurs délais à la Direction Régionale de l’Alimentation, de l’Agriculture et de la Forêt (DRAAF) de votre région l'attestation justifiant la délivrance de votre conseil stratégique, ou, à défaut (pour obtenir le renouvellement pour un an), votre justificatif de prise de rendez-vous auprès d'un conseiller agréé pour délivrer le conseil stratégique. Si vous êtes exempté de conseil stratégique, vous devez transmettre les justificatifs relatifs à votre situation d’exemption à cette obligation Pour les autres demandes de renouvellement, remplissez uniquement la déclaration en ligne. Vous devrez transmettre, selon votre situation, uniquement les justificatifs de formation, de réussite à un test ou un diplôme.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-08</dc:date><dc:type>Service en ligne</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R31441</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Service en ligne</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R31441" type="Téléservice">Demande de certificat individuel professionnel produits phytopharmaceutiques (certiphyto ou CI-phyto)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre><Audience>Professionnels</Audience></Theme><FranceConnect>true</FranceConnect><Texte><Paragraphe>La création d'un compte personnel permet d'accéder, avec identifiant et mot de passe, au service de demande de certificat d'utilisation de produits phytosanitaires.</Paragraphe><Paragraphe>Vous recevez une réponse dans un délai de 2 mois maximum.</Paragraphe><Paragraphe>Ce même compte personnel permet de récupérer le certificat, le télécharger, l'imprimer et le conserver.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Si vous souhaitez renouveler votre certificat pour une utilisation des produits phytopharmaceutiques dans la catégorie <MiseEnEvidence>Décideur en entreprise non soumise à agrément (DENSA)</MiseEnEvidence>, vous devez :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Remplir la déclaration en ligne ci-dessous</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Envoyer par courriel</MiseEnEvidence> dans les meilleurs délais à la Direction Régionale de l’Alimentation, de l’Agriculture et de la Forêt (DRAAF) de votre région l'attestation justifiant la délivrance de votre conseil stratégique, ou, à défaut (pour obtenir le renouvellement pour un an), votre justificatif de prise de rendez-vous auprès d'un conseiller agréé pour délivrer le conseil stratégique. Si vous êtes exempté de conseil stratégique, vous devez transmettre les justificatifs relatifs à votre situation d’exemption à cette obligation</Paragraphe></Item></Liste></Attention><Paragraphe>Pour les autres demandes de renouvellement, remplissez <MiseEnEvidence>uniquement</MiseEnEvidence> la déclaration en ligne. Vous devrez transmettre, selon votre situation, uniquement les justificatifs de formation, de réussite à un test ou un diplôme.</Paragraphe></Texte><LienWeb URL="https://demarches.service-public.fr/mademarche/CIPHYTO/demarche"><Source>Ministère chargé de l'agriculture</Source></LienWeb><FicheLiee ID="F31192" audience="Professionnels" type="Fiche d'information conditionnée"><Titre>Certificat individuel de produits phytopharmaceutiques (Certiphyto ou CI-phyto)</Titre><Dossier ID="N32305">Agriculture</Dossier></FicheLiee><OuSAdresserSupport ID="R16439" type="Local" audience="Professionnels"><Titre>Direction régionale de l'alimentation, de l'agriculture et de la forêt (DRAAF et DAAF)</Titre><RessourceWeb URL="https://agriculture.gouv.fr/les-directions-regionales-du-ministere-draaf"/><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source></OuSAdresserSupport></ServiceComplementaire>