<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R39473" type="Formulaire" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/R39473"><dc:title>Déclaration de mise sur le marché d'un complément alimentaire (Formulaire 15265*01)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:description>Permet, lors de la première mise sur le marché français d'un complément alimentaire, d'effectuer la déclaration obligatoire auprès de la direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF). Cette déclaration prend différentes formes selon la composition du complément alimentaire en ingrédients ayant un effet nutritionnel ou physiologique : - pour les compléments alimentaires dont la composition en ingrédients actifs est conforme aux dispositions nationales en vigueur, un modèle de son étiquetage doit être transmis, - pour les compléments alimentaires contenant une préparation de plante ou une substance à but nutritionnel ou physiologique ne figurant pas sur les listes positives françaises, sa commercialisation en France ne peut être envisagée qu'à l'issue de la procédure de déclaration préalable à la DGCCRF.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2016-09-26</dc:date><dc:type>Formulaire</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R39473</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Formulaire</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R39473" type="Formulaire">Déclaration de mise sur le marché d'un complément alimentaire</Niveau></FilDAriane><NumeroCerfa>15265*01</NumeroCerfa><Texte><Paragraphe>Permet, lors de la première mise sur le marché français d'un complément alimentaire, d'effectuer la déclaration obligatoire auprès de la direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF).</Paragraphe><Paragraphe>Cette déclaration prend différentes formes selon la composition du complément alimentaire en ingrédients ayant un effet nutritionnel ou physiologique :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>pour les compléments alimentaires dont la composition en ingrédients actifs est conforme aux dispositions nationales en vigueur, un modèle de son étiquetage doit être transmis,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>pour les compléments alimentaires contenant une préparation de plante ou une substance à but nutritionnel ou physiologique ne figurant pas sur les listes positives françaises, sa commercialisation en France ne peut être envisagée qu'à l'issue de la procédure de déclaration préalable à la DGCCRF.</Paragraphe></Item></Liste></Texte><LienWeb URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15265.do" format="application/pdf" poids="2.8 MB"><Source>Ministère chargé de l'économie</Source></LienWeb><NoticeLiee ID="R39474" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51942&amp;cerfaFormulaire=15265" type="Notice" numerocerfa="51942#01" format="application/pdf" poids="459.3 KB">Notice pour la déclaration de mise sur le marché d'un complément alimentaire</NoticeLiee><ServiceEnLigneAlternatif ID="R44574" audience="Professionnels" type="Téléservice"><Titre>TeleIcare : déclaration en ligne de mise sur le marché d'un complément alimentaire</Titre></ServiceEnLigneAlternatif><OuSAdresser ID="R20797" sve="non" type="National"><Titre>Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF)</Titre><Source ID="R48597">Direction générale de la concurrence de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF)</Source><Texte><Paragraphe>Si vous souhaitez signaler une difficulté rencontrée avec un commerçant</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Sur internet</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez utiliser le site <LienInterne LienPublication="R58969" type="Téléservice" audience="Particuliers">Signal Conso</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La DGCCRF et le commerçant concerné seront informés de votre démarche.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>0809 540 550</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Numéro non surtaxé</Paragraphe><Paragraphe>Heures d'ouverture :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lundi et mardi : de 8h30 à 12h30 et de 13h15 à 17h15</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mercredi : de 13h15 à 17h15</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Jeudi : de 8h30 à 12h30</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vendredi : de 8h30 à 16h</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>DGCCRF - RéponseConso - BP 60 - 34935 Montpellier Cedex 9</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser></ServiceComplementaire>