<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R40756" type="Téléservice" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/R40756"><dc:title>Remboursement des taxes sur le carburant destiné aux activités agricoles (Service en ligne)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:description>Vous êtes concerné si vous utilisez du carburant pour les besoins de votre activité agricole. Vous pouvez vous faire rembourser une partie des taxes perçues sur leurs dépenses réelles de carburant de l'année précédente. Le remboursement concerne les taxes suivantes : - Taxe intérieure sur les produits énergétiques (TICPE) sur les achats de gazole non routier (GNR) ou gaz de pétrole liquéfié (GPL) - Taxe intérieure sur la consommation de gaz naturel (TICGN)</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2018-11-08</dc:date><dc:type>Service en ligne</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R40756</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Service en ligne</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R40756" type="Téléservice">Remboursement des taxes sur le carburant destiné aux activités agricoles</Niveau></FilDAriane><Texte><Paragraphe>Vous êtes concerné si vous utilisez du carburant pour les besoins de votre activité agricole.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez vous faire rembourser une partie des taxes perçues sur leurs dépenses réelles de carburant de l'année précédente.</Paragraphe><Paragraphe>Le remboursement concerne les taxes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Taxe intérieure sur les produits énergétiques (TICPE) sur les achats de gazole non routier (GNR) ou gaz de pétrole liquéfié (GPL)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Taxe intérieure sur la consommation de gaz naturel (TICGN)</Paragraphe></Item></Liste></Texte><LienWeb URL="https://chorus-pro.gouv.fr/cpp/utilisateur?execution=e1s1"><Source>Agence pour l'informatique financière de l'État (AIFE)</Source></LienWeb></ServiceComplementaire>