<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R49546" type="Formulaire" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/R49546"><dc:title>Attestation de disponibilité des licences de pêche délivrée par les comités des pêches maritimes et des élevages marins (Formulaire 15800*03)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:description>La France a mis en place un régime de dématérialisation des autorisations de pêches et licences communautaires de pêche. Ces autorisations et licences sont délivrées informatiquement. Elles ne sont plus obligatoires à bord des navires de pêche. La liste des navires détenteurs de ces autorisations et licences est à la disposition de tous les services de contrôle. À cette fin, les contrôleurs peuvent s'adresser au Centre national de surveillance des pêches français (CNSP) - par mail à l'adresse cnsp-france@developpement-durable.gouv.fr - ou par téléphone au +33 2 97 29 34 27.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2020-11-06</dc:date><dc:type>Formulaire</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R49546</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Formulaire</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R49546" type="Formulaire">Attestation de disponibilité des licences de pêche délivrée par les comités des pêches maritimes et des élevages marins</Niveau></FilDAriane><NumeroCerfa>15800*03</NumeroCerfa><Texte><Paragraphe>La France a mis en place un régime de dématérialisation des autorisations de pêches et licences communautaires de pêche.</Paragraphe><Paragraphe>Ces autorisations et licences sont délivrées informatiquement. Elles ne sont plus obligatoires à bord des navires de pêche.</Paragraphe><Paragraphe>La liste des navires détenteurs de ces autorisations et licences est à la disposition de tous les services de contrôle.</Paragraphe><Paragraphe>À cette fin, les contrôleurs peuvent s'adresser au Centre national de surveillance des pêches français (CNSP)</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>par mail à l'adresse cnsp-france@developpement-durable.gouv.fr</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou par téléphone au +33 2 97 29 34 27.</Paragraphe></Item></Liste></Texte><LienWeb URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15800.do" format="application/pdf" poids="72.2 KB"><Source>Ministère chargé de l'agriculture</Source></LienWeb></ServiceComplementaire>