<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R61398" type="Outil de recherche" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/R61398"><dc:title>Où trouver ma formation de transporteur routier ? (Outil de recherche)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:description>Cet outil vous permet de trouver les centres qui proposent des formations pour devenir transporteur routier. Vous avez un grand choix de formations. Elles sont payantes.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-01-12</dc:date><dc:type>Outil de recherche</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R61398</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Outil de recherche</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R61398" type="Outil de recherche">Où trouver ma formation de transporteur routier ?</Niveau></FilDAriane><Introduction><Texte><Paragraphe>Cet outil vous permet de trouver les centres qui proposent des formations pour devenir transporteur routier. Vous avez un grand choix de formations. Elles sont payantes.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Vous pouvez utiliser votre <LienInterne LienPublication="R61399" type="Sigle">CPF</LienInterne> pour accéder à l'une de ces formations.</Paragraphe><Video URL="https://youtu.be/RU7_v-82Wsk" type="Video" langue="fr" fournisseur="youTube" format="text/html" redimensionnable="oui"><Titre>CPF (Compte personnel de formation) : vos questions, nos réponses</Titre><Credits><Paragraphe>Service Public (DILA)</Paragraphe></Credits><Description><Paragraphe>Vos questions / Nos réponses</Paragraphe><Paragraphe>Formation</Paragraphe><Paragraphe>Compte personnel de formation (CPF)</Paragraphe><Paragraphe>Connaitre vos droits</Paragraphe><Paragraphe>Le CPF, c'est quoi ?</Paragraphe><Paragraphe>C'est un compte avec une somme d'argent. Cet argent vous permet de suivre des formations tout au long de votre vie.</Paragraphe><Paragraphe>Comment connaitre le montant de mon CPF ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez aller sur le site www.moncompteformation.gouv.fr.</Paragraphe><Paragraphe>Pour créer un compte, votre numéro de sécurité sociale suffit.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez y consulter vos droits à la formation. Ils y sont présentés sous forme de somme en euros.</Paragraphe><Paragraphe>Comment mon CPF est-il alimenté ?</Paragraphe><Paragraphe>Dès lors que vous travaillez au moins à mi-temps, votre CPF est alimenté de 500 € par an. Avec une limite totale de 5000 €.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes à moins qu'un mi-temps, ce montant est proportionnel à votre temps de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, si vous travaillez à 1/5ème du temps c'est-à-dire 7 heures par semaine, votre compte est crédité de 100 € par an.</Paragraphe><Paragraphe>Comment récupérer l'argent de mon CPF ?</Paragraphe><Paragraphe>Cet argent ne peut être utilisé que pour suivre des formations.</Paragraphe><Paragraphe>C'est à vous de prendre l'initiative de l'utiliser, en suivant la procédure sur le site Mon Compte Formation.</Paragraphe><Paragraphe>Mon CPF me permet-il de suivre n'importe quelle formation ?</Paragraphe><Paragraphe>Non. Les formations doivent répondre à certains objectifs.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, cela peut-être :</Paragraphe><Paragraphe>- Une formation certifiante, c'est-à-dire qui permet d'obtenir une certification professionnelle reconnue</Paragraphe><Paragraphe>- Une formation pour faire valider les acquis de l'expérience</Paragraphe><Paragraphe>- Un bilan de compétences</Paragraphe><Paragraphe>- Une préparation à certains permis de conduire</Paragraphe><Paragraphe>- Une formation dédiée à la création ou à la reprise d'entreprises</Paragraphe><Paragraphe>Les formations accessibles sont sur le site Mon Compte Formation.</Paragraphe><Paragraphe>Dois-je prévenir mon employeur de ma demande de formation ?</Paragraphe><Paragraphe>Non, si la formation a lieu hors temps de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Mais si elle est prévue pendant le temps de travail, vous devez demander à votre employeur une autorisation d'absence. Cette demande doit être faite au moins 60 jours avant le début de la formation, voire 120 jours si La formation dure plus de 6 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Mon employeur peut-il refuser ma demande de formation ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous n'avez pas besoin de son accord pour une formation hors temps de travail (par exemple le soir ou RTT).</Paragraphe><Paragraphe>Mais si la formation demandée a lieu pendant le temps de travail, alors votre employeur peut refuser votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Puis-je faire une formation plus chère que le montant disponible sur mon CPF ?</Paragraphe><Paragraphe>Oui.</Paragraphe><Paragraphe>Si la formation que vous souhaitez coûte plus que le montant disponible sur votre CPF, vous pouvez chercher un complément financier.</Paragraphe><Paragraphe>Demandez-le par exemple à votre employeur ou à des organismes comme l'Agefiph ou le conseil régional.</Paragraphe><Paragraphe>Puis-je utiliser mon CPF si je suis au chômage ?</Paragraphe><Paragraphe>Oui.</Paragraphe><Paragraphe>Votre CPF vous suit tout au long de votre vie. Vous gardez vos droits, même si vous changez d'employeur ou si vous perdez votre emploi.</Paragraphe><Paragraphe>Puis-je donner la somme d'argent de mon CPF à un collègue ou à un proche ?</Paragraphe><Paragraphe>Non.</Paragraphe><Paragraphe>Cette somme d'argent ne peut pas faire l'objet d'un don à un tiers.</Paragraphe></Description></Video></Texte><LienWeb URL="https://candidat.pole-emploi.fr/formations/recherche?quoi=transporteur+routier&amp;range=0-9&amp;tri=0"><Source>France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></LienWeb><Abreviation ID="R61399" type="Sigle"><Titre>CPF</Titre><Texte><Paragraphe>Compte personnel de formation</Paragraphe></Texte></Abreviation></ServiceComplementaire>