<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R62929" type="Formulaire" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/R62929"><dc:title>Déposer une déclaration IOTA (Installations, Ouvrages, Travaux et Activités) (Formulaire)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Environnement</dc:subject><dc:description>Ce téléservice permet de déposer un dossier de déclaration IOTA (Installations, Ouvrages, Travaux et Activités). Cette téléprocédure permet des simplifications et des gains de temps tout au long de la procédure d'instruction, parmi lesquels : - Le récépissé de déclaration est automatiquement délivré si toutes les pièces obligatoires sont déposées. - Il n'existe plus de demande de rendez-vous au guichet pour l'examen de complétude. - Les compléments et d'autres pièces de procédure sont également déposés en ligne. - Vous êtes informés de l'état d'avancement de la procédure. Pour tout savoir sur la téléprocédure et s'informer sur la préparation du dossier, vous pouvez consulter la brochure et le guide pour constituer le dossier. Les fichiers modèles visés dans ce guide sont disponibles en ligne : - Mandat de dépôt (cas où un bureau d'étude par exemple dépose pour le compte du pétitionnaire) - Parcelles (pour les projets si la liste des parcelles est déposée via un fichier au lieu du tableau en ligne) - Références géographiques (pour les projets si les informations sont fournies via un fichier au lieu du tableau en ligne)</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-07-12</dc:date><dc:type>Formulaire</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R62929</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Formulaire</SurTitre><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R62929" type="Formulaire">Déposer une déclaration IOTA (Installations, Ouvrages, Travaux et Activités)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N32300"><Titre>Environnement</Titre><Audience>Professionnels</Audience></Theme><Texte><Paragraphe>Ce téléservice permet de déposer un dossier de déclaration IOTA (Installations, Ouvrages, Travaux et Activités).</Paragraphe><Paragraphe>Cette téléprocédure permet des simplifications et des gains de temps tout au long de la procédure d'instruction, parmi lesquels :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le récépissé de déclaration est automatiquement délivré si toutes les pièces obligatoires sont déposées.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il n'existe plus de demande de rendez-vous au guichet pour l'examen de complétude.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les compléments et d'autres pièces de procédure sont également déposés en ligne.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes informés de l'état d'avancement de la procédure.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour tout savoir sur la téléprocédure et s'informer sur la préparation du dossier, vous pouvez consulter la <LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/GUNenv%20-%20Brochure%20DIOTA.pdf" format="application/pdf" poids="169 KB">brochure</LienExterne> et le <LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/GUNenv%20-%20Guide%20teleprocedure%20DIOTA.pdf" format="application/pdf" poids="1501 KB">guide pour constituer le dossier</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les fichiers modèles visés dans ce guide sont disponibles en ligne :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Mandat_depot.odt" format="application/vnd.oasis.opendocument.text" poids="21.7 KB">Mandat de dépôt</LienExterne> (cas où un bureau d'étude par exemple dépose pour le compte du pétitionnaire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/Parcelles.csv" format="text/csv" poids="0">Parcelles</LienExterne> (pour les projets si la liste des parcelles est déposée via un fichier au lieu du tableau en ligne)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienExterne URL="https://monaiot.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/documents/References_geographiques.csv" format="text/csv" poids="0">Références géographiques</LienExterne> (pour les projets si les informations sont fournies via un fichier au lieu du tableau en ligne)</Paragraphe></Item></Liste></Texte><LienWeb URL="https://psl.service-public.fr/pro_mademarche/DIOTA/demarche"><Source>Ministère chargé de l'environnement</Source></LienWeb><FicheLiee ID="F36721" audience="Professionnels" type="Fiche d'information conditionnée"><Titre>Installations, ouvrages, travaux, activités (IOTA)</Titre><Dossier ID="N32306">Installations classées (ICPE, IOTA)</Dossier></FicheLiee><FicheLiee ID="F33414" audience="Professionnels" type="Fiche d'information conditionnée"><Titre>Installations classées protection de l'environnement (ICPE)</Titre><Dossier ID="N32306">Installations classées (ICPE, IOTA)</Dossier></FicheLiee></ServiceComplementaire>