<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F10479" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F10479"><dc:title>Divorce, séparation : un enfant mineur peut-il être entendu par le juge ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Famille - Scolarité</dc:subject><dc:description>Vous êtes mineur et vos parents se séparent ? Vous pouvez demander à être auditionné par le juge. Vous êtes parents en cours de séparation et vous estimez que votre enfant doit donner son avis ? Vous pouvez demander à ce qu'il soit entendu par le juge. L'audition n'est pas automatique. Nous vous expliquons dans quelles conditions elle peut être accordée.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-05-24</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F10479</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000031345343/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006117231/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000006491197</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N159</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19805">Famille - Scolarité</Niveau><Niveau ID="N159">Divorce, séparation de corps</Niveau><Niveau ID="F10479" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Divorce, séparation : un enfant mineur peut-il être entendu par le juge ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20092">Couple</SousThemePere><DossierPere ID="N159"><Titre>Divorce, séparation de corps</Titre><SousDossier ID="N159-1"><Titre>Divorce devant un juge (contentieux)</Titre><Fiche ID="F35837">Procédure de divorce (commune aux 3 cas de divorce contentieux)</Fiche><Fiche ID="F10569">Divorce accepté (pour acceptation du principe de la rupture du mariage)</Fiche><Fiche ID="F10577">Divorce pour faute</Fiche><Fiche ID="F10568">Divorce pour altération définitive du lien conjugal</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N159-2"><Titre>Divorce sans juge (amiable)</Titre><Fiche ID="F10567">Divorce par consentement mutuel</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N159-3"><Titre>Effets du divorce</Titre><Fiche ID="F1760">Prestation compensatoire </Fiche><Fiche ID="F36139">Droits et obligations des ex-époux après un divorce</Fiche><Fiche ID="F903">Procédure de partage des biens</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N159-4"><Titre>Séparation de corps et de biens</Titre><Fiche ID="F980">Séparation de corps</Fiche></SousDossier></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous êtes mineur et vos parents se séparent ? Vous pouvez demander à être auditionné par le juge.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes parents en cours de séparation et vous estimez que votre enfant doit donner son avis ? Vous pouvez demander à ce qu'il soit entendu par le juge.</Paragraphe><Paragraphe>L'audition n'est pas automatique. Nous vous expliquons dans quelles conditions elle peut être accordée.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quoi sert l'audition d'un enfant mineur par le juge ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'audition permet à l'enfant de <MiseEnEvidence>donner son opinion </MiseEnEvidence>lorsque le juge doit statuer sur les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Résidence de l'enfant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Droits de visite et d'hébergement du parent qui n'a pas la garde de l'enfant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Exercice de l'autorité parentale.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'enfant peut, par exemple, dire qu'il préfère vivre chez un parent en particulier, car il se sent mieux chez lui, qu'il préfère rester avec ses frères et sœurs, etc.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>quel que soit son âge,<MiseEnEvidence> l'enfant ne décide pas</MiseEnEvidence>. Il donne <MiseEnEvidence>son avis</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quel cas un enfant mineur peut-il être entendu par le juge ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'enfant peut être entendu <MiseEnEvidence>uniquement</MiseEnEvidence> quand ses parents ont entamé une procédure judiciaire le concernant.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut s'agir d'une <MiseEnEvidence>procédure de divorce</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>d'une procédure relative à la garde ou à l'autorité parentale</MiseEnEvidence> (devant le juge aux affaires familiales).</Paragraphe><Paragraphe>La loi ne fixe <MiseEnEvidence>pas l'âge à partir duquel un enfant peut être entendu</MiseEnEvidence>. Le mineur doit être <LienIntra LienID="R50738" type="Définition de glossaire">capable de discernement</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>C'est au juge de déterminer, au cas par cas, en fonction de l'âge, de la maturité et du degré de compréhension de l'enfant, s'il est capable de discernement. La faculté personnelle de l'enfant d'apprécier les situations ainsi que sa capacité à exprimer un avis réfléchi sont des éléments démontrant ce discernement.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut demander l'audition d'un mineur par le juge ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La demande d'audition peut être présentée <MiseEnEvidence>par les parents (l'un ou l'autre ou les 2)</MiseEnEvidence>. Elle peut aussi être présentée <MiseEnEvidence>par l'enfant lui même</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Même en l'absence de demande, le juge peut prendre l'initiative d'auditionner l'enfant.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le mineur <MiseEnEvidence>doit être informé par les personnes ayant <LienIntra LienID="R12506" type="Définition de glossaire">l'autorité parentale</LienIntra> (ses parents) </MiseEnEvidence>de son droit à être entendu. Le juge aux affaires familiales doit vérifier que le mineur a bien été informé de son droit.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment demander l'audition d'un mineur par le juge ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La demande d'audition peut être présentée au juge aux affaires familiales <MiseEnEvidence>à n'importe quel moment de la procédure</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Demande formulée par l'enfant</Titre><Paragraphe>La demande <MiseEnEvidence>doit être faite par l'enfant lui-même sur papier libre</MiseEnEvidence>. L'écrit de l'enfant doit ensuite être transmis au juge aux affaires familiales.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Si la procédure concerne bien l'enfant, le juge <MiseEnEvidence>doit</MiseEnEvidence> procéder à l'audition. Il peut refuser l'audition uniquement si l'enfant n'a pas <MiseEnEvidence>le discernement nécessaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si le juge n'accorde pas l'audition, il doit informer l'enfant mineur et expliquer dans sa décision les motifs du refus.</Paragraphe><Paragraphe>Le refus d'audition ne peut pas faire l'objet d'un recours.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Demande formulée par les parents</Titre><Paragraphe>Le parent doit adresser <MiseEnEvidence>une demande écrite</MiseEnEvidence> au juge aux affaires familiales.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge <MiseEnEvidence>peut refuser</MiseEnEvidence> la demande dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'enfant n'a pas le <MiseEnEvidence>discernement nécessaire</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La procédure <MiseEnEvidence>ne concerne pas l'enfant</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'audition <MiseEnEvidence>n'est pas nécessaire à la solution du litige</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'audition paraît <MiseEnEvidence>contraire aux intérêts de l'enfant</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si le juge n'accorde pas l'audition, il en informe les parents et explique dans sa décision les motifs de son refus.</Paragraphe><Paragraphe>Le refus d'audition peut être contesté qu'une fois que la décision statuant sur les demandes des parents (garde, droits de visite, autorité parentale) fait l'objet d'un appel.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque c'est le mineur qui refuse d'être entendu, le juge doit examiner la légitimité de ce refus.</Paragraphe></Cas></BlocCas><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>L'audition peut être ordonnée par le juge aux affaires familiales sans qu'une demande des parents ou de l'enfant ait été faite.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment l'enfant est-il convoqué pour être auditionné par le juge ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'enfant est convoqué par lettre simple. Les parents ou leurs avocats sont également informés qu'une audition va avoir lieu.</Paragraphe><Paragraphe>Dans sa convocation, l'enfant est informé <MiseEnEvidence>qu'il peut être entendu</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>seul, avec un avocat ou avec une personne de son choix</MiseEnEvidence>. Si le choix de cette personne n'apparaît pas conforme à l'intérêt du mineur, le juge peut désigner une autre personne.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si le mineur écrit qu'il veut être assisté d'un avocat et qu'il n'en a pas déjà choisi un, le juge demande la désignation d'un avocat pour l'assister.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Le mineur ayant choisi d'être entendu avec un avocat<MiseEnEvidence> bénéficie automatiquement de <LienInterne LienPublication="F18074" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'aide juridictionnelle</LienInterne>.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se passe l'audition d'un enfant mineur par le juge ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'audition a lieu <MiseEnEvidence>au tribunal</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>juge</MiseEnEvidence> entend l'enfant <MiseEnEvidence>lui-même</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>désigne une personne pour réaliser l'audition</MiseEnEvidence>. Il s'agit d'une personne exerçant une activité dans le domaine social, psychologique ou médico-psychologique.</Paragraphe><Paragraphe>L'avocat assiste l'enfant lors de son audition.</Paragraphe><Paragraphe>Le rôle de l'avocat est d'expliquer à l'enfant le déroulement de l'audition et de l'aider à exprimer ses sentiments.</Paragraphe><Paragraphe>L'audition de l'enfant fait l'objet d'un <MiseEnEvidence>compte rendu établi dans l'intérêt de l'enfant</MiseEnEvidence>. Il ne s'agit pas forcément d'une retranscription mot à mot des propos de l'enfant.</Paragraphe><Paragraphe>Ce compte-rendu est <MiseEnEvidence>porté à la connaissance des parents selon des règles définies par le juge</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il après l'audition d'un enfant mineur par le juge ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le juge rend une décision qui indique que l'enfant a été entendu.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge <MiseEnEvidence>n'est pas obligé de suivre l'avis donné par l'enfant</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>l'enfant ne peut pas contester la décision rendue entre ses parents, car il n'est pas <Expression><LienIntra LienID="R64439" type="Définition de glossaire">partie</LienIntra></Expression> à la procédure.</Paragraphe></ANoter></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N159" audience="Particuliers"><Titre>Divorce, séparation de corps</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Dossier><Fiche ID="F18786" audience="Particuliers"><Titre>Droit de visite et d'hébergement en cas de séparation des parents</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000031345343/" ID="R15663"><Titre>Code civil : articles 388 à 388-2</Titre><Complement>Audition de l'enfant en justice (Article 388-1)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006117231/" ID="R11447"><Titre>Code de procédure civile : articles 338-1 à 338-12</Titre><Complement>Procédure relative à l'audition de l'enfant en justice</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000006491197" ID="R11448"><Titre>Loi n°91-647 du 10 juillet 1991 relative à l'aide juridique : article 9-1</Titre><Complement>Droit à l'aide juridictionnelle pour un mineur</Complement></Reference><Definition ID="R50738"><Titre>Capable de discernement</Titre><Texte><Paragraphe>Qui peut exprimer un avis réfléchi grâce à sa maturité et son degré de compréhension</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12506"><Titre>Autorité parentale</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble de droits et de devoirs ayant pour finalité l'intérêt de l'enfant. Elle appartient aux parents ou à une tierce personne sur décision du juge, jusqu'à la majorité ou l'émancipation de l'enfant. Elle sert à protéger l'enfant dans sa sécurité, sa santé et sa moralité, pour assurer son éducation et permettre son développement, dans le respect dû à sa personne.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R64439"><Titre>Parties (au procès)</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui est engagée dans un procès civil soit en tant que demandeur, soit en tant que défendeur</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>