<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F12686" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-07-08T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F12686"><dc:title>Recrutement dans le cadre du Pacte dans la fonction publique</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Vous êtes jeune, non diplômé ou peu diplômé, ou chômeur de longue durée et vous souhaitez devenir fonctionnaire ? Le parcours d'accès aux carrières de la fonction publique (Pacte) vous permet d'accéder à un emploi de catégorie C sans passer de concours. Nous vous présentons les informations à connaître sur ce dispositif.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-02-08</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F12686</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044421542/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044421794/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000808210/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000449122/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000632802/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N500</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N500">Recrutement dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F12686" type="Fiche d'information conditionnée">Recrutement dans le cadre du Pacte dans la fonction publique</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19961">Recrutement</SousThemePere><DossierPere ID="N500"><Titre>Recrutement dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N500-1"><Titre>Recrutement d'un fonctionnaire</Titre><Fiche ID="F434">Concours de la fonction publique</Fiche><Fiche ID="F32810">Recrutement sans concours en catégorie C</Fiche><Fiche ID="F430">Condition d'accès réservée aux personnes handicapées</Fiche><Fiche ID="F12686">Accès à la fonction publique par la voie du Pacte</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N500-2"><Titre>Recrutement d'un contractuel</Titre><Fiche ID="F14012">Dans la fonction publique d'État (FPE)</Fiche><Fiche ID="F13839">Dans la fonction publique territoriale (FPT)</Fiche><Fiche ID="F13943">Dans la fonction publique hospitalière (FPH)</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Recrutement d'un fonctionnaire</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous êtes jeune, non diplômé ou peu diplômé, ou chômeur de longue durée et vous souhaitez devenir fonctionnaire ? Le parcours d'accès aux carrières de la fonction publique (Pacte) vous permet d'accéder à un emploi de catégorie C sans passer de concours. Nous vous présentons les informations à connaître sur ce dispositif.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>En quoi consiste le parcours d'accès aux carrières de la fonction publique (Pacte) ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le parcours d'accès aux carrières de la fonction publique (Pacte) est un dispositif d'accès à la fonction publique réservé aux <MiseEnEvidence>jeunes sans diplôme ou peu diplômés</MiseEnEvidence> ou aux <MiseEnEvidence>chômeurs de longue durée</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le Pacte permet d'accéder à un <MiseEnEvidence>emploi de <LienInterne LienPublication="F12344" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">catégorie C</LienInterne></MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F12344" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers"/>, c'est-à-dire un emploi ouvert habituellement aux personnes titulaires d'un BEP, d'un CAP ou d'un brevet des collèges.</Paragraphe><Paragraphe>Le Pacte peut permettre d'accéder à un emploi de <LienInterne LienPublication="F12344" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers"/>la <MiseEnEvidence>fonction publique d'État, territoriale ou hospitalière</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le candidat recruté dans le cadre du Pacte est recruté <MiseEnEvidence>sans concours en <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne>.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Pendant son CDD, le candidat bénéficie d'une <MiseEnEvidence>formation en alternance</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin du CDD, le candidat a vocation à être <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R58600" type="Définition de glossaire">titularisé</LienIntra> en tant que fonctionnaire.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions à remplir pour être recruté dans le cadre du Pacte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez être recruté dans le cadre du Pacte si vous vous trouvez dans l'une des 2 situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous avez <MiseEnEvidence>entre 16 et 28 ans</MiseEnEvidence>, vous êtes <MiseEnEvidence>sans diplôme, ni qualification professionnelle</MiseEnEvidence> ou avez un niveau de qualification inférieur au baccalauréat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez <MiseEnEvidence>au moins 45 ans</MiseEnEvidence>, êtes <MiseEnEvidence>chômeur de longue durée</MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>touchez le <LienInterne LienPublication="R24554" type="Sigle">RSA</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F12484" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation de solidarité spécifique (ASS)</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F12242" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation aux adultes handicapés (AAH)</LienInterne></MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F12242" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez remplir la condition d'âge <MiseEnEvidence>à la date limite de dépôt</MiseEnEvidence> des candidatures à l'emploi.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment trouver une offre d'emploi et candidater dans le cadre du Pacte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Des avis de recrutement précisent le nombre des postes et la nature des emplois offerts, l'intitulé du contrat, les conditions à remplir et la date limite de dépôt des candidatures.</Paragraphe><Paragraphe>Ces avis sont diffusés au moins un mois avant la date limite de dépôt des candidatures :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Sur le <LienExterne URL="https://www.fonction-publique.gouv.fr/devenir-agent-public/les-recrutements-pacte-en-cours">site internet du ministère en charge de la fonction publique</LienExterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sur le site internet du ministère, du service ou de la préfecture, de la collectivité ou de l'établissement qui organise le recrutement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sur le site de France Travail (anciennement Pôle emploi)</Paragraphe></Item></Liste><ServiceEnLigne ID="R31528" URL="https://candidat.pole-emploi.fr/offres/descriptionrechercheoffre" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Rechercher une offre d'emploi sur France Travail (anciennement Pôle emploi)</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Vous pouvez postuler <MiseEnEvidence>sur internet ou</MiseEnEvidence> envoyer votre candidature <MiseEnEvidence>par courrier</MiseEnEvidence> selon les indications présentées dans l'avis de recrutement.</Paragraphe><Paragraphe>L'examen des candidatures est effectué par une <MiseEnEvidence>commission</MiseEnEvidence>. Elle établit une liste de candidats. Lorsque le nombre de candidatures reçues le permet, la liste comporte au moins autant de noms que le triple du nombre d'emplois offerts.</Paragraphe><Paragraphe>La commission reçoit ensuite en <MiseEnEvidence>entretien</MiseEnEvidence> les candidats figurant sur cette liste.</Paragraphe><Paragraphe>La commission se prononce en prenant notamment en compte la motivation et la capacité d'adaptation des candidats à l'emploi à pourvoir.</Paragraphe><Paragraphe>À la suite des entretiens, la commission dresse la <MiseEnEvidence>liste des candidats proposés</MiseEnEvidence> et la transmet à l'administration qui recrute. Cette liste comporte au moins autant de noms qu'une fois et demie le nombre de postes offerts et au maximum le triple du nombre de postes offerts.</Paragraphe><Paragraphe>Le recrutement est effectué par l'administration concernée.</Paragraphe><Paragraphe>Les candidats qui ne sont pas recrutés restent inscrits sur la liste dressée par la commission et peuvent être recrutés, si un poste devient vacant, <MiseEnEvidence>dans les 10 mois </MiseEnEvidence>suivant la date à laquelle la liste a été dressée par la commission.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les caractéristiques du contrat dans le cadre du Pacte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous êtes recruté en CCD.</Paragraphe><Paragraphe>La durée de votre contrat ne peut pas être <MiseEnEvidence>inférieure à 12 mois</MiseEnEvidence>, ni <MiseEnEvidence>supérieure à 2 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le contrat comporte une <MiseEnEvidence>période d'essai de 2 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous bénéficiez, au cours du contrat, d'une <MiseEnEvidence>formation professionnelle</MiseEnEvidence> en alternance dont la durée ne peut pas être inférieure à <Valeur>20 %</Valeur> de la durée totale de votre contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Vous vous engagez à exécuter les tâches qui vous sont confiées et à suivre cette formation.</Paragraphe><Paragraphe>Un agent de votre administration employeur est désigné tuteur pour vous accueillir, vous guider, vous apporter tout conseil utile et suivre votre parcours de formation.</Paragraphe><Paragraphe>Le programme de formation, l'intitulé précis de la qualification préparée et le nom et le statut de la personne désignée comme tuteur sont mentionnés dans votre contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Votre contrat peut être <MiseEnEvidence>renouvelé pour un an maximum</MiseEnEvidence> si vous échouez aux épreuves d'évaluation de votre formation et n'obtenez pas la qualification, le titre ou le diplôme prévu dans votre contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes placé en congé de maternité, d'adoption, de paternité, de maladie ou en congé pour accident du travail, votre contrat est <MiseEnEvidence>prolongé</MiseEnEvidence> de la durée de votre congé.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la rémunération après avoir été recruté dans le cadre du Pacte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre rémunération ne peut pas être inférieure à un montant qui diffère selon votre âge :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous avez moins de 21 ans</Titre><Paragraphe>Votre <MiseEnEvidence>rémunération brute mensuelle</MiseEnEvidence> ne peut pas être inférieure à  <Valeur>55 %</Valeur> du traitement minium dans la fonction publique (soit <Valeur>990,96 €</Valeur>).</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez également droit à <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de résidence</LienInterne>, au <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement</LienInterne> et, éventuellement, aux indemnités dues en cas de travail de nuit, dimanches et jours fériés.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous avez 21 ans et plus</Titre><Paragraphe>Votre <MiseEnEvidence>rémunération brute mensuelle</MiseEnEvidence> ne peut pas être inférieure à  <Valeur>70 %</Valeur> du traitement minimum dans la fonction publique (soit <Valeur>1 261,22 €</Valeur>).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Ce montant minimum s'applique à partir du 1<Exposant>er</Exposant> jour du mois qui suit celui au cours duquel vous avez 21 ans.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Vous avez également droit à <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de résidence</LienInterne>, au <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement</LienInterne> et, éventuellement, aux indemnités dues en cas de travail de nuit, dimanches et jours fériés.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions de travail après avoir été recruté dans le cadre du Pacte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pendant votre contrat, vous êtes soumis à la durée de travail de votre service. Vous ne pouvez pas faire d’heures supplémentaires.</Paragraphe><Paragraphe>Le temps passé en formation est considéré comme du temps de travail effectif.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez notamment droit aux congés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F488" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congés annuels</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F519" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de maternité</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F537" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé d'adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F13765" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de 3 jours pour naissance ou adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F583" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F491" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de maladie</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F37556" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé pour accident du travail ou maladie professionnelle</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour raisons de famille de 15 jours maximum par an</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se termine le contrat dans le cadre du Pacte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre contrat Pacte prend fin lors de votre titularisation. Il peut aussi prendre fin pour l'un des motifs suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Rupture du contrat en cours de période d'essai</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Démission</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Licenciement en cours de contrat</Paragraphe></Item></Liste><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous êtes titularisé</Titre><Paragraphe>À la fin de votre contrat, vous avez vocation à être titularisé dans le corps ou le cadre d'emplois correspondant à l'emploi que vous occupez.</Paragraphe><Paragraphe>La procédure de titularisation est la suivante :</Paragraphe><Paragraphe>Au moins 1 mois avant la fin de votre contrat, votre aptitude professionnelle est examinée par une commission de titularisation dont les membres sont désignés par votre administration employeur.</Paragraphe><Paragraphe>La commission de titularisation est présidée par le responsable de votre service.</Paragraphe><Paragraphe>La commission de titularisation se prononce au vu de votre dossier et après un entretien avec vous.</Paragraphe><Paragraphe>Votre dossier contient notamment le carnet de suivi tenu par votre tuteur et son avis sur votre aptitude.</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si <MiseEnEvidence>vous êtes déclaré apte</MiseEnEvidence> à exercer vos fonctions et avez obtenu le diplôme ou le titre éventuellement exigé pour l'accès au corps correspondant à votre emploi, votre administration employeur vous <MiseEnEvidence>titularise en tant que fonctionnaire</MiseEnEvidence> après avis de la <LienInterne LienPublication="R24436" type="Sigle">CAP</LienInterne> .</Paragraphe><Paragraphe>Vous restez affecté dans l'emploi que vous avez occupé pendant votre CDD.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes soumis à une <MiseEnEvidence>obligation de servir</MiseEnEvidence>, c’est-à-dire que vous devez rester dans l’administration qui vous a recruté pendant une durée minimum.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée minimum est égale à 2 fois la durée de votre CDD.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous quittez l’administration qui vous a recruté avant la fin de cette durée minimum, vous devez rembourser les frais de formation. L’administration qui vous a recruté peut vous dispenser en tout ou partie de cette obligation de remboursement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si l'appréciation de votre aptitude révèle des <MiseEnEvidence>capacités professionnelles insuffisantes</MiseEnEvidence>, votre <MiseEnEvidence>contrat n'est pas renouvelé</MiseEnEvidence>. Vous pouvez bénéficier des <LienInterne LienPublication="F12386" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">allocations chômage</LienInterne> si vous y avez droit.</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si la commission de titularisation estime <MiseEnEvidence>ne pas être en mesure de se prononcer sur votre aptitude</MiseEnEvidence>, en raison de votre échec aux épreuves d'évaluation de la formation, ou pour cause de congés de maternité ou adoption ou de congés de paternité, de maladie ou d'accident du travail, votre administration employeur prononce le <MiseEnEvidence>renouvellement de votre contrat</MiseEnEvidence> pour une durée maximale d’un an <MiseEnEvidence>ou</MiseEnEvidence> la <MiseEnEvidence>prolongation de votre contrat</MiseEnEvidence> dans la limite de la durée du ou de vos congés.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin des périodes de renouvellement ou de prolongation de votre contrat, la commission de titularisation apprécie votre aptitude professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes déclaré apte et avez obtenu le diplôme ou le titre éventuellement exigé pour l'accès au corps correspondant à votre emploi, vous êtes titularisé.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'appréciation de votre aptitude révèle des capacités professionnelles insuffisantes, votre contrat n'est pas renouvelé. Vous pouvez bénéficier des <LienInterne LienPublication="F12386" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">allocations chômage</LienInterne> si vous y avez droit.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre congé a été prolongé pour cause de congés, votre titularisation intervient à la fin de la durée initialement prévue de votre contrat, sans qu'il soit tenu compte de la prolongation du fait du congé.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes soumis à une <MiseEnEvidence>obligation de servir</MiseEnEvidence>, c’est-à-dire que vous devez rester dans l’administration qui vous a recruté pendant une durée minimum.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée minimum est égale à 2 fois la durée de votre CDD, majorée, des périodes de renouvellement.</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Vous mettez fin à votre contrat pendant votre période d'essai</Titre><Paragraphe>Au cours de la période d’essai, vous ou votre administration employeur pouvez librement mettre fin au contrat sans préavis.</Paragraphe><Paragraphe>Vous n’avez droit dans ce cas à <MiseEnEvidence>aucune indemnité</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ou votre administration employeur devez informer l’autre partie de votre intention de mettre fin au contrat par lettre recommandée avec accusé de réception ou par lettre remise en main propre contre décharge.</Paragraphe><Paragraphe>Si c’est votre administration employeur qui met fin à votre contrat, elle doit vous indiquer dans ce courrier les motifs de la fin du contrat.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous démissionnez après votre période d'essai</Titre><Paragraphe>Si vous souhaitez démissionner après la période d’essai, vous devez en informer votre administration employeur par lettre recommandée avec accusé de réception ou par lettre remise en main propre contre décharge.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez respecter un <MiseEnEvidence>préavis</MiseEnEvidence> , c’est-à-dire un délai entre la date à laquelle vous informez votre administration employeur de votre intention de démissionner et la date à laquelle vous quittez effectivement votre emploi.</Paragraphe><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>durée de ce préavis </MiseEnEvidence>est de 15 jours si vous avez moins de 6 mois d'ancienneté ou de 1 mois si vous avez au moins 6 mois d'ancienneté.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous êtes licencié</Titre><Paragraphe>Votre administration employeur peut mettre fin à votre contrat, <MiseEnEvidence>sans indemnité</MiseEnEvidence>, après la période d’essai et après avis de votre tuteur, dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Manquement à vos obligations prévues au contrat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Refus de signer la convention de formation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Faute disciplinaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Insuffisance professionnelle c’est-à-dire inaptitude à exercer normalement les fonctions pour lesquelles vous avez été engagé</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>En cas d'insuffisance professionnelle,</MiseEnEvidence> votre administration employeur doit vous communiquer ses griefs, vous inviter à présenter vos observations et motiver sa décision.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de licenciement pour insuffisance professionnelle, vous avez droit à un préavis de 15 jours si vous avez moins de 6 mois d'ancienneté ou de 1 mois si vous avez au moins 6 mois d'ancienneté.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Quel que soit le motif de licenciement</MiseEnEvidence>, vous devez en être informé par lettre recommandée avec accusé de réception ou par lettre remise en main propre contre décharge.</Paragraphe><Paragraphe>Cette lettre vous précise le ou les motifs de votre licenciement et sa date d'effet compte tenu des congés annuels qu’il vous reste éventuellement et, en cas de licenciement pour insuffisance professionnelle, de la durée du préavis.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F461" audience="Particuliers"><Titre>Traitement indiciaire dans la fonction publique</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044421542/" ID="R417"><Titre>Code de la fonction publique : articles L311-1 à L311-3</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044421794/" ID="R61480"><Titre>Code de la fonction publique : articles L326-10 à L326-19</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000808210/" ID="R31213"><Titre>Décret n°2005-900 du 2 août 2005 relatif au Pacte dans la FPH</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000449122/" ID="R31209"><Titre>Décret n°2005-902 du 2 août 2005 relatif au Pacte dans la FPE</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000632802/" ID="R31212"><Titre>Décret n°2005-904 du 2 août 2005 relatif au Pacte dans la FPT</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R31528" URL="https://candidat.pole-emploi.fr/offres/descriptionrechercheoffre" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Rechercher une offre d'emploi sur France Travail (anciennement Pôle emploi)</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R13309" URL="https://www.fonction-publique.gouv.fr/devenir-agent-public/les-recrutements-pacte-en-cours" audience="Particuliers"><Titre>Les recrutements Pacte en cours</Titre><Source ID="R30602">Ministère chargé de la fonction publique</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R10254" URL="https://www.pole-emploi.fr/candidat/vos-services-en-ligne/emploi-store/preparer-sa-candidature.html" audience="Particuliers"><Titre>Préparer votre candidature</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R42528" URL="http://www.orientation-pour-tous.fr" audience="Particuliers"><Titre>Information et orientation sur les formations et les métiers</Titre><Source ID="R30710">Centre pour le développement de l'information sur la formation (Centre Inffo)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R58600"><Titre>Titularisation</Titre><Texte><Paragraphe>Acte par lequel l'autorité administrative confère à l'agent qu'elle a recruté le statut de fonctionnaire</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R2454" type="Sigle"><Titre>CDD</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat à durée déterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24554" type="Sigle"><Titre>RSA</Titre><Texte><Paragraphe>Revenu de solidarité active</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24436" type="Sigle"><Titre>CAP</Titre><Texte><Paragraphe>Commission administrative paritaire</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F12344" audience="Particuliers"><Titre>Catégorie, corps, cadre d'emplois, grade et échelon : quelles différences ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F13272" audience="Particuliers"><Titre>Quelles sont les conditions d'accès à la fonction publique ? </Titre></QuestionReponse></Publication>