<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F13243" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F13243"><dc:title>Cumul emploi-retraite du salarié</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Vous êtes à la retraite et envisagez de reprendre une activité professionnelle ? Nous vous présentons les règles applicables en cas de cumul d'une rémunération d'activité et de vos pensions de retraite.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F13243</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006073189/LEGISCTA000047450585, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006073189/LEGISCTA000047958168/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006073189/LEGISCTA000047958703/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N381</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N381">Retraite d'un salarié du secteur privé</Niveau><Niveau ID="F13243" type="Fiche d'information conditionnée">Cumul emploi-retraite du salarié</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20166">Retraite</SousThemePere><DossierPere ID="N381"><Titre>Retraite d'un salarié du secteur privé</Titre><SousDossier ID="N381-1"><Titre>Avant la retraite</Titre><Fiche ID="F15675">Rachat de trimestres</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N381-2"><Titre>Départ anticipé à la retraite et retraite progressive</Titre><Fiche ID="F13845">Retraite anticipée pour carrière longue</Fiche><Fiche ID="F16337">Retraite du salarié handicapé</Fiche><Fiche ID="F2110">Préretraite amiante</Fiche><Fiche ID="F12842">Retraite progressive</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N381-3"><Titre>Trimestres de retraite</Titre><Fiche ID="F1761">Durée d'assurance</Fiche><Fiche ID="F36326">Utilisation du compte professionnel de prévention (C2P) pour la retraite du salarié</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N381-4"><Titre>Pension de retraite</Titre><Fiche ID="F21552">Calcul de la retraite</Fiche><Fiche ID="F14044">Pension de retraite à taux plein</Fiche><Fiche ID="F13243">Cumul emploi-retraite</Fiche><Fiche ID="F15396">Retraite complémentaire Agirc-Arrco</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Pension de retraite</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous êtes <MiseEnEvidence>à la retraite</MiseEnEvidence> et envisagez de <MiseEnEvidence>reprendre une activité professionnelle</MiseEnEvidence> ? Nous vous présentons les <MiseEnEvidence>règles</MiseEnEvidence> applicables en cas de <MiseEnEvidence>cumul </MiseEnEvidence>d'une <MiseEnEvidence>rémunération d'activité</MiseEnEvidence> et de vos pensions de retraite.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Le parcours Info Retraite vous présente, selon votre activité, les règles générales applicables au cumul emploi-retraite :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R64407" URL="https://parcours.info-retraite.fr/cumul-emploi-retraite" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Parcours Info Retraite - Cumul emploi-retraite</Titre><Source ID="R30827">Groupement d'intérêt public "Union retraite"</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Les règles de cumul emploi-retraite varient selon que vous avez été admis à la retraite <MiseEnEvidence>avant le 1<Exposant>er</Exposant> septembre 2023</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>à partir du 1<Exposant>er</Exposant> septembre 2023</MiseEnEvidence> et selon que vous bénéficiez ou non d'une pension de retraite de l'Assurance retraite <MiseEnEvidence>à taux plein</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Complement><Titre>Savoir ce qu'est une pension à taux plein</Titre><Paragraphe>Votre retraite de base de l'Assurance retraite vous est accordée à taux plein notamment dans l'un des 2 cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous partez à la retraite <MiseEnEvidence>entre l'<LienInterne LienPublication="F14043" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">âge minimum légal de départ à la retraite</LienInterne> (fixé entre 62 et 64 ans selon votre année année de naissance) et 67 ans</MiseEnEvidence> en ayant un <LienInterne LienPublication="F35063" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">nombre suffisant de trimestres</LienInterne> d'assurance retraite (ce nombre varie selon votre année de naissance)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou vous partez à la retraite <MiseEnEvidence>à 67 ans</MiseEnEvidence>, quel que soit votre nombre de trimestres d'assurance retraite</Paragraphe></Item></Liste></Complement></Texte><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Retraite avant le 1er septembre 2023</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Vous bénéficiez d'une retraite de l'Assurance retraite à taux plein</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions de cumul emploi-retraite ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous avez obtenu une pension de retraite de base de l’Assurance retraite à taux plein, vous pouvez reprendre ou poursuivre une activité professionnelle dès votre admission à la retraite ou à tout moment.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez cumuler vos pensions de retraite de base et complémentaires avec le revenu procuré par votre activité professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Ce cumul est possible quel que soit le montant de vos pensions de retraite et quel que soit le montant de votre revenu d’activité.</Paragraphe><Paragraphe>La seule condition que vous devez remplir est <MiseEnEvidence>d'avoir demandé et obtenu toutes les pensions de retraite</MiseEnEvidence> de base et complémentaires en France et à l’étranger auxquelles vous avez droit.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelle démarche devez-vous effectuer ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez, dans le mois suivant la date de votre reprise d'activité, déclarer votre situation, par écrit, à votre <LienInterne LienPublication="R38846" type="Acronyme">Carsat</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez fournir les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom et adresse de l’employeur auprès duquel vous exercez une activité salariée ou nom et adresse de l’entreprise auprès de laquelle vous exercez une activité non salariée relevant de la Sécurité sociale des indépendants (SSI)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date de début de cette activité</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez joindre aussi une attestation sur l'honneur énumérant les différentes caisses de retraite de base et complémentaires qui vous versent une pension de retraite et certifiant que vous avez demandé toutes les pensions de retraite de base et complémentaires auxquelles vous avez droit.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Vous relevez de la <LienInterne LienPublication="R46497" type="Sigle">SSI</LienInterne> si vous êtes artisan, commerçant ou industriel et avez créé une micro-entreprise ou une entreprise individuelle (EI) ou une <LienInterne LienPublication="R38722" type="Sigle">EURL</LienInterne> ou une <LienInterne LienPublication="R24383" type="Sigle">SARL</LienInterne> (si vous êtes associé majoritaire).</Paragraphe></Rappel></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Avez-vous droit à un supplément de retraite ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La reprise d'une activité professionnelle pendant votre retraite vous permet de vous constituer, <MiseEnEvidence>depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023</MiseEnEvidence>, de nouveaux droits à la retraite auprès de la caisse de retraite de base dont relève votre activité.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de votre pension de retraite de l’Assurance retraite qui a été calculé lors de votre départ en retraite ne change pas. Mais les périodes au cours desquelles vous avez repris une activité professionnelle depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023 et cotisé à une caisse de retraite de base vous donne droit à une nouvelle pension de retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Cette nouvelle pension de retraite est calculée à taux plein ou au taux maximum. Aucune <LienInterne LienPublication="F19666" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">décote</LienInterne> n'est appliquée sur son montant.</Paragraphe><Paragraphe>À la différence de la pension de retraite de l’Assurance retraite qui a été calculée lors de votre départ en retraite, cette nouvelle pension ne peut faire l’objet d’aucune majoration (pour enfants par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de votre nouvelle pension de retraite ne peut pas dépasser <Valeur>2 318,4 €</Valeur> brut par an.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne pouvez bénéficier qu’une seule fois d’une nouvelle pension de retraite auprès d'une même caisse de retraite de base.</Paragraphe><Paragraphe>La demande de nouvelle retraite suite à un cumul emploi-retraite s'effectue au moyen du formulaire suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R66554" URL="https://www.lassuranceretraite.fr/portail-info/files/live/sites/pub/files/PDF/demande-retraite-suite-cumul-emploi-retraite.pdf" audience="Particuliers" type="Formulaire"><Titre>Demande de retraite à la suite d’un cumul emploi-retraite</Titre><Source ID="R30670">Caisse nationale d'assurance vieillesse</Source></ServiceEnLigne></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Vous n'avez pas droit à une retraite à taux plein de l'Assurance retraite</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les activités cumulables avec votre retraite ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre, sous conditions pour certaines d'entre elles, les activités professionnelles suivantes et cumuler votre revenu d'activité et vos pensions de retraite de base et complémentaires.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Activité artistique</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre une activité artistique.</Paragraphe><Paragraphe>Les activités concernées sont les suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Auteur d'œuvres littéraires et dramatiques, musicales et chorégraphiques, audiovisuelles et cinématographiques, graphiques et plastiques, et photographiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Artiste du spectacle (artiste lyrique, chorégraphique, artiste de variétés, musicien, chansonnier, chef d'orchestre, metteur en scène, etc.)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mannequin</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Artiste interprète rattaché au régime des professions libérales</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Activités accessoires à caractère artistique, littéraire ou scientifique</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre une activité accessoire à caractère artistique, littéraire ou scientifique que vous exerciez déjà avant votre admission à la retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Les activités concernées sont notamment les suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Publication d'articles dans la presse ou dans des revues littéraires ou scientifiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conférences données dans des domaines littéraires ou scientifiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Activités de recherche scientifique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Publication de livres</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces activités sont considérées comme accessoires si le revenu annuel total qu'elles vous ont procuré au cours de <LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">l'année civile</LienIntra> précédent celle de votre départ à la retraite ne dépasse pas le tiers du <LienInterne LienPublication="R31127" type="Acronyme">Smic</LienInterne> en vigueur au 1<Exposant>er</Exposant> janvier de l'année de votre retraite calculé sur la base de 1 820 heures annuelles.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, si vous partez à la retraite en 2024, vous ne devez pas avoir perçu en raison de ces activités plus de <Valeur>7 067,67 €</Valeur> brut en 2023.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Participation au fonctionnement de la justice</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre un activité occasionnelle concourant au fonctionnement de la justice.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit notamment des activités suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Fonctions de membre ou d'assesseur de certaines juridictions dès lors qu'elles donnent lieu à la perception d'indemnités sous forme de vacations : juré des cours d'assises, assesseur des tribunaux paritaires des baux ruraux, conseiller prud'homme, assesseur des tribunaux pour enfants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Missions d'expertise, de consultation ou de constatation confiées par des juges</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Activités d'arbitrage et activités dans les commissions prévues pour obtenir la conciliation des parties, dans la mesure où la participation à ces commissions donne lieu à la perception d'indemnités</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Consultations occasionnelles</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre une activité de consultations occasionnelles dans un domaine relevant de votre compétence (médical, juridique, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>Les consultations sont considérées comme occasionnelles si elles ne vous occupent pas plus de 15 heures par semaine en moyenne pendant l'année.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Participation à des jurys de concours ou à des instances consultatives ou délibératives</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre une activité de membre de jury de concours public.</Paragraphe><Paragraphe>Et vous pouvez aussi poursuivre ou reprendre une activité de membre d'une instance consultative ou délibérative. Il s'agit notamment des activités suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Conseiller régional, départemental ou municipal</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Membre d'une commission ou d'un conseil consultatif</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Magistrat honoraire, président d'un bureau d'aide judiciaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Membre d'un conseil d'administration ou d'une commission au sein d'un établissement public, d'une entreprise du secteur public, ou d'un organisme chargé de l'exécution du service public</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Hébergement en milieu rural</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre une activité d'hébergement en milieu rural si vous l'effectuez grâce à des biens faisant partie de votre patrimoine.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Parrainage d'un salarié en formation</Titre><Paragraphe>Dans les <LienIntra LienID="R41207" type="Définition de glossaire">départements et régions d'outre-mer (Drom)</LienIntra>, à Saint-Barthélemy, Saint-Martin et Saint-Pierre-et-Miquelon, pour assurer la formation d'un salarié en contrat de professionnalisation, un employeur peut bénéficier du concours de personnes qui le parrainent, pour une durée limitée.</Paragraphe><Paragraphe>Ces <Expression>parrains</Expression> peuvent notamment être choisis parmi les personnes retraitées.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez exercer cette activité.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vacations dans un établissement de santé ou un établissement social ou médico-social</Titre><Paragraphe>Si vous êtes médecin ou infirmier, vous pouvez poursuivre ou reprendre une activité de vacations dans un établissement de santé ou dans un établissement ou service social ou médico-social.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous poursuivez ou reprenez, au cours des 6 mois suivant votre admission à la retraite, une activité auprès de l'établissement qui vous a employé au cours des 6 mois précédent votre admission à la retraite, cette activité ne doit pas dépasser 910 heures ou 260 demi-journées.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre activité est supérieure à 910 heures ou 260 demi-journées, vous n'avez pas droit à votre pension de retraite au maximum pendant les 6 mois suivant votre admission à la retraite. Elle vous est à nouveau versée à partir du 7<Exposant>e</Exposant> mois suivant votre admission à la retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre activité ne dépasse pas 910 heures ou 260 demi-journées, les revenus procurés par cette activité ne doivent pas dépasser <Valeur>46 368 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de dépassement, votre pension de retraite est réduite du montant du dépassement au maximum pendant les 6 mois suivant votre admission à la retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez communiquer à l'établissement au sein duquel vous poursuivez ou reprenez votre activité le nom et l'adresse de la caisse de retraite qui vous verse votre pension de retraite de base.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Vous êtes admis à la retraite à partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier et vous reprenez, le 1<Exposant>er</Exposant> mars, une activité auprès de l'établissement qui vous a employé pendant plus de 6 mois avant votre admission à la retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Si, au cours de la période du 1<Exposant>er</Exposant> mars au 30 juin, votre activité est de 1 000 heures ou 286 demi-journées, vous devez rembourser la pension qui vous a été versée entre le 1<Exposant>er</Exposant> mars et le 30 juin.</Paragraphe><Paragraphe>Si, au cours de la période du 1<Exposant>er</Exposant> mars au 30 juin, votre activité est de 364 heures ou 104 demi-journées, mais vos revenus professionnels, pour ces 4 mois, sont supérieurs à <Valeur>46 368 €</Valeur>, vous devez rembourser le montant correspondant à la différence entre vos revenus professionnels et <Valeur>46 368 €</Valeur>.</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Activités de professionnel de santé</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre une activité de professionnel de santé dans une zone caractérisée par une offre de soins insuffisante ou par des difficultés dans l'accès aux soins (désert médical).</Paragraphe><Paragraphe>Les professionnels de santé concernés sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Médecin, sage-femme et odontologiste</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pharmacien, préparateur en pharmacie, préparateur en pharmacie hospitalière, physicien médical</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Aide-soignant, auxiliaire de puériculture, ambulancier et assistant dentaire, infirmier, masseur-kinésithérapeute, pédicure-podologue, ergothérapeute et psychomotricien, orthophoniste et orthoptiste, manipulateur d’électroradiologie médicale et technicien de laboratoire médical, audioprothésiste, opticien-lunetier, prothésiste et orthésiste, diététicien</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Mandat électif donnant lieu à la perception d'indemnités</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre des fonctions d'élu local donnant lieu à la perception d'indemnités de fonction.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Activité de faible importance</Titre><Paragraphe>Vos pouvez poursuivre une <Expression>activité de faible importance</Expression> que vous exerciez avant votre admission à la retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Une activité est considérée de faible importance si le revenu annuel total qu'elle vous a procuré au cours de <LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">l'année civile</LienIntra> précédent celle de votre départ à la retraite ne dépasse pas le tiers du Smic en vigueur au 1<Exposant>er</Exposant> janvier de l'année de votre retraite calculé sur la base de 1 820 heures annuelles.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, si vous partez à la retraite en 2024, vous ne devez pas avoir perçu en raison de cette activité plus de <Valeur>7 067,67 €</Valeur> en 2023.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'avez pas exercé l'activité pendant toute l'année précédant votre départ en retraite, le plafond autorisé est réduit proportionnellement au nombre de mois travaillés.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous exercez en même temps plusieurs activités de faible importance dont le revenu total dépasse le plafond autorisé, vous devez cesser toutes ces activités pour obtenir votre retraite.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Assistant maternel</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre une activité de nourrice, gardien(ne) d'enfant et d'assistant(e) maternel(le).</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Tierce personne auprès d'une personne handicapée</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre une activité d’accueil à domicile, à titre onéreux, d'une personne âgée, invalide ou handicapée pour laquelle vous assurez les fonctions de tierce personne.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions de reprise d'une autre activité ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez avoir <MiseEnEvidence>avoir rompu tout lien professionnel avec votre employeur</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez reprendre une activité salariée donnant lieu à cotisation à l'Assurance retraite, à la <LienInterne LienPublication="R24583" type="Sigle">MSA</LienInterne> ou à un <LienExterne URL="https://www.lassuranceretraite.fr/portail-info/hors-menu/annexe/salaries/mes-interruptions-de-carriere/regimes-speciaux-retraite.html">régime spécial de retraite</LienExterne> ou une activité non salariée donnant lieu à cotisation à la <LienInterne LienPublication="R46497" type="Sigle">SSI</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez reprendre une activité professionnelle dès votre admission à la retraite ou à tout moment si cette activité est exercée auprès d'un <MiseEnEvidence>employeur différent de votre dernier employeur</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, si vous souhaitez reprendre une activité auprès de votre dernier employeur, vous ne pouvez le faire <MiseEnEvidence>qu'au moins 6 mois après votre admission à la retraite</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Vous relevez de la <LienInterne LienPublication="R46497" type="Sigle">SSI</LienInterne> si vous êtes artisan, commerçant ou industriel et avez créé une micro-entreprise ou une entreprise individuelle (EI) ou une <LienInterne LienPublication="R38722" type="Sigle">EURL</LienInterne> ou une <LienInterne LienPublication="R24383" type="Sigle">SARL</LienInterne> (si vous êtes associé majoritaire).</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>La période de 6 mois est calculée entre la date de fin de votre contrat de travail avant votre admission à la retraite et la date de début de votre nouveau contrat de travail avec votre ancien employeur, ou la date de début d’activité si vous reprenez une activité non salariée avec cet ancien employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous reprenez une activité auprès de votre ancien employeur au cours des 6 mois suivant votre admission à la retraite, votre pension de retraite de l'Assurance retraite cesse de vous être versée entre le 1<Exposant>er</Exposant> jour du mois au cours duquel vous reprenez une activité et le dernier jour du mois au cours duquel vous cessez l'activité ou, au maximum, jusqu'au dernier jour du 6<Exposant>e</Exposant> mois suivant votre admission à la retraite.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous êtes admis à la retraite le 1<Exposant>er</Exposant> mars, vous ne pouvez pas reprendre une activité auprès de votre dernier employeur avant le 1<Exposant>er</Exposant> septembre (6 mois après). Si vous reprenez malgré tout une activité auprès de votre dernier employeur du 15 mai au 15 juin, votre pension de retraite de l'Assurance retraite ne vous est plus versée du 1<Exposant>er</Exposant> mai au 30 juin.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous reprenez une activité à partir du 15 mai et l'exercez toujours au-delà du 31 aout, votre pension de retraite ne vous est plus versée du 1<Exposant>er</Exposant> mai au 31 aout maximum. Elle vous est reversée à partir du 1<Exposant>er</Exposant> septembre.</Paragraphe></Exemple></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions de cumul emploi-retraite pour ces autres activités ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La somme de votre revenu d’activité professionnelle et de vos pensions de retraite de base et complémentaires doit être <MiseEnEvidence>inférieure à l'un de ces 2 montants plafonds</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>160  %</Valeur> du <LienInterne LienPublication="R31127" type="Acronyme">Smic</LienInterne> au 1<Exposant>er</Exposant> janvier de l'année calculée sur la base de 1 820 heures par an, soit <Valeur>2 827,07 €</Valeur> brut en 2024</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou votre dernier salaire d'activité brut avant votre admission à la retraite</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>C'est le plafond qui vous est le plus avantageux qui est appliqué.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Votre nouveau revenu d’activité</MiseEnEvidence> pris en compte est votre revenu soumis à <LienInterne LienPublication="R31257" type="Sigle">CSG</LienInterne>, c’est à-dire <Valeur>98,25 %</Valeur> de son montant.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Le dernier salaire d'activité</MiseEnEvidence> pris en compte avant votre admission à la retraite est égal à la moyenne mensuelle des salaires soumis à CSG que vous avez perçus au cours de vos 3 derniers mois d’activité avant votre admission à la retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous travailliez à temps partiel avant de partir à la retraite, vous pouvez demander que votre dernier salaire d'activité soit calculé sur la base des salaires que vous auriez perçus à temps plein.</Paragraphe><Paragraphe>Si la somme de votre revenu d’activité et de vos pensions de retraite de base et complémentaires dépasse <Valeur>2 827,07 €</Valeur> ou votre dernier salaire d'activité, votre pension de retraite de base de l'Assurance retraite est réduite de façon à ce que la somme de votre revenu d’activité et de vos pensions de retraite ne dépasse pas <Valeur>2 827,07 €</Valeur> ou votre dernier salaire d'activité.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de la réduction est égal au montant du dépassement.</Paragraphe><Paragraphe>Si le montant de la réduction est supérieur au montant de votre pension de retraite, votre pension ne vous est plus versée.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez bien déclaré votre reprise d'activité dans le mois suivant la date de votre reprise d'activité, la réduction s'applique à partir du 1<Exposant>er</Exposant> jour du mois suivant celui au cours duquel votre Carsat vous a communiqué le nouveau montant de votre retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'avez pas respecté ce délai d'un mois, la réduction s'applique à partir du mois au cours duquel la somme de votre revenu d’activité et de vos pensions de retraite a dépassé <Valeur>2 827,07 €</Valeur> ou votre dernier salaire d'activité.</Paragraphe><Paragraphe>La réduction cesse d'être appliquée à partir du mois au cours duquel la somme de votre revenu d’activité et de vos pensions de retraite redevient inférieure à <Valeur>2 827,07 €</Valeur> ou à votre dernier salaire d'activité.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez signaler à votre <LienInterne LienPublication="R38846" type="Acronyme">Carsat</LienInterne> tout changement de votre revenu d'activité. Le nouveau montant de votre pension de retraite s'applique dans ce cas au 1<Exposant>er</Exposant> jour du mois au cours duquel votre revenu a changé.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelle démarche devez-vous effectuer ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez, <MiseEnEvidence>dans le mois suivant la date de votre reprise d'activité</MiseEnEvidence>, déclarer votre situation, par écrit, à votre <LienInterne LienPublication="R38846" type="Acronyme">Carsat</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez fournir les informations et justificatifs suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom et adresse de l’employeur auprès duquel vous exercez une activité salariée ou nom et adresse de l’entreprise auprès de laquelle vous exercez une activité non salariée relevant de la Sécurité sociale des indépendants (SSI)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date de début de cette activité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant et nature des revenus professionnels que vous procure cette activité et indication de la caisse de retraite à laquelle vous cotisez en raison de cette activité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie de vos bulletins de salaire de vos 3 derniers mois d’activité avant votre admission à la retraite</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Noms et adresses des autres caisses de retraite de base et complémentaires qui vous versent une pension de retraite</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si vous travailliez à temps partiel avant votre admission à la retraite, attestation de votre ancien employeur précisant votre durée de travail et la durée de travail à temps complet applicable dans l'entreprise</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Avez-vous droit à un supplément de retraite ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La reprise d'une activité professionnelle pendant votre retraite ne vous ouvre aucun nouveau droit à la retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Vos pensions de retraite ne sont pas recalculées.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Retraite à partir du 1er septembre 2023</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Vous bénéficiez d'une retraite de l'Assurance retraite à taux plein</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions de cumul emploi-retraite ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous avez obtenu une pension de retraite de base de l’Assurance retraite à taux plein, vous pouvez reprendre ou poursuivre une activité professionnelle dès votre admission à la retraite ou à tout moment.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez cumuler vos pensions de retraite de base et complémentaires avec le revenu procuré par votre activité professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Ce cumul est possible quel que soit le montant de vos pensions de retraite et quel que soit le montant de votre revenu d’activité.</Paragraphe><Paragraphe>La seule condition que vous devez remplir est <MiseEnEvidence>d'avoir demandé et obtenu toutes les pensions de retraite</MiseEnEvidence> de base et complémentaires en France et à l’étranger auxquelles vous avez droit.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelle démarche devez-vous effectuer ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez, dans le mois suivant la date de votre reprise d'activité, déclarer votre situation, par écrit, à votre <LienInterne LienPublication="R38846" type="Acronyme">Carsat</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez fournir les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom et adresse de l’employeur auprès duquel vous exercez une activité salariée ou nom et adresse de l’entreprise auprès de laquelle vous exercez une activité non salariée relevant de la Sécurité sociale des indépendants (SSI)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date de début de cette activité</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez joindre aussi une attestation sur l'honneur énumérant les différentes caisses de retraite de base et complémentaires qui vous versent une pension de retraite et certifiant que vous avez demandé toutes les pensions de retraite de base et complémentaires auxquelles vous aviez droit.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Vous relevez de la <LienInterne LienPublication="R46497" type="Sigle">SSI</LienInterne> si vous êtes artisan, commerçant ou industriel et avez créé une micro-entreprise ou une entreprise individuelle (EI) ou une <LienInterne LienPublication="R38722" type="Sigle">EURL</LienInterne> ou une <LienInterne LienPublication="R24383" type="Sigle">SARL</LienInterne> (si vous êtes associé majoritaire).</Paragraphe></Rappel></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Avez-vous droit à un supplément de retraite ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La reprise d'une activité professionnelle pendant votre retraite vous permet de vous constituer de nouveaux droits à la retraite auprès de la caisse de retraite de base dont relève votre activité.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous reprenez une activité chez votre dernier employeur, cette reprise d’activité doit débuter au moins 6 mois après votre admission à la retraite.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Ce délai de 6 mois ne s'applique pas si vous avez été admis à la retraite avant le 15 octobre 2023.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Le montant de votre pension de retraite de l’Assurance retraite qui a été calculé lors de votre départ en retraite ne change pas. Mais, les périodes au cours desquelles vous avez repris une activité professionnelle et cotisé à une caisse de retraite de base vous donnent droit à une nouvelle pension de retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Cette nouvelle pension de retraite est calculée à taux plein ou au taux maximum. Aucune <LienInterne LienPublication="F19666" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">décote</LienInterne> n'est appliquée sur son montant.</Paragraphe><Paragraphe>À la différence de la pension de retraite de l’Assurance retraite qui a été calculée lors de votre départ en retraite, cette nouvelle pension ne peut faire l’objet d’aucune majoration (pour enfants par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de votre nouvelle pension de retraite ne peut pas dépasser <Valeur>2 318,4 €</Valeur> brut par an.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne pouvez bénéficier qu’une seule fois d’une nouvelle pension de retraite auprès d'une même caisse de retraite de base.</Paragraphe><Paragraphe>La demande nouvelle retraite suite à un cumul emploi-retraite s'effectue au moyen du formulaire suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R66554" URL="https://www.lassuranceretraite.fr/portail-info/files/live/sites/pub/files/PDF/demande-retraite-suite-cumul-emploi-retraite.pdf" audience="Particuliers" type="Formulaire"><Titre>Demande de retraite à la suite d’un cumul emploi-retraite</Titre><Source ID="R30670">Caisse nationale d'assurance vieillesse</Source></ServiceEnLigne></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Vous n'avez pas droit à une retraite à taux plein de l'Assurance retraite</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les activités cumulables avec votre retraite ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre, sous conditions pour certaines d'entre elles, les activités professionnelles suivantes et cumuler votre revenu d'activité et vos pensions de retraite de base et complémentaires.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Activité artistique</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre une activité artistique.</Paragraphe><Paragraphe>Les activités concernées sont les suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Auteur d'œuvres littéraires et dramatiques, musicales et chorégraphiques, audiovisuelles et cinématographiques, graphiques et plastiques, et photographiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Artiste du spectacle (artiste lyrique, chorégraphique, artiste de variétés, musicien, chansonnier, chef d'orchestre, metteur en scène, etc.)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mannequin</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Artiste interprète rattaché au régime des professions libérales</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Activités accessoires à caractère artistique, littéraire ou scientifique</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre une activité accessoire à caractère artistique, littéraire ou scientifique que vous exerciez déjà avant votre admission à la retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Les activités concernées sont notamment les suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Publication d'articles dans la presse ou dans des revues littéraires ou scientifiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conférences données dans des domaines littéraires ou scientifiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Activités de recherche scientifique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Publication de livres</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces activités sont considérées comme accessoires si le revenu annuel total qu'elles vous ont procuré au cours de <LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">l'année civile</LienIntra> précédent celle de votre départ à la retraite ne dépasse pas le tiers du <LienInterne LienPublication="R31127" type="Acronyme">Smic</LienInterne> en vigueur au 1<Exposant>er</Exposant> janvier de l'année de votre retraite calculé sur la base de 1 820 heures annuelles.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, si vous partez à la retraite en 2024, vous ne devez pas avoir perçu en raison de ces activités plus de <Valeur>7 067,67 €</Valeur> brut en 2023.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Participation au fonctionnement de la justice</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre un activité occasionnelle concourant au fonctionnement de la justice.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit notamment des activités suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Fonctions de membre ou d'assesseur de certaines juridictions dès lors qu'elles donnent lieu à la perception d'indemnités sous forme de vacations : juré des cours d'assises, assesseur des tribunaux paritaires des baux ruraux, conseiller prud'homme, assesseur des tribunaux pour enfants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Missions d'expertise, de consultation ou de constatation confiées par des juges</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Activités d'arbitrage et activités dans les commissions prévues pour obtenir la conciliation des parties, dans la mesure où la participation à ces commissions donne lieu à la perception d'indemnités</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Consultations occasionnelles</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre une activité de consultations occasionnelles dans un domaine relevant de votre compétence (médical, juridique, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>Les consultations sont considérées comme occasionnelles si elles ne vous occupent pas plus de 15 heures par semaine en moyenne pendant l'année.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Participation à des jurys de concours ou à des instances consultatives ou délibératives</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre une activité de membre de jury de concours public.</Paragraphe><Paragraphe>Et vous pouvez aussi poursuivre ou reprendre une activité de membre d'une instance consultative ou délibérative. Il s'agit notamment des activités suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Conseiller régional, départemental ou municipal</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Membre d'une commission ou d'un conseil consultatif</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Magistrat honoraire, président d'un bureau d'aide judiciaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Membre d'un conseil d'administration ou d'une commission au sein d'un établissement public, d'une entreprise du secteur public, ou d'un organisme chargé de l'exécution du service public</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Hébergement en milieu rural</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre une activité d'hébergement en milieu rural si vous l'effectuez grâce à des biens faisant partie de votre patrimoine.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Parrainage d'un salarié en formation</Titre><Paragraphe>Dans les <LienIntra LienID="R41207" type="Définition de glossaire">départements et régions d'outre-mer (Drom)</LienIntra>, à Saint-Barthélemy, Saint-Martin et Saint-Pierre-et-Miquelon, pour assurer la formation d'un salarié en contrat de professionnalisation, un employeur peut bénéficier du concours de personnes qui le parrainent, pour une durée limitée.</Paragraphe><Paragraphe>Ces <Expression>parrains</Expression> peuvent notamment être choisis parmi les personnes retraitées.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez exercer cette activité.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vacations dans un établissement de santé ou un établissement social ou médico-social</Titre><Paragraphe>Si vous êtes médecin ou infirmier, vous pouvez poursuivre ou reprendre une activité de vacations dans un établissement de santé ou dans un établissement ou service social ou médico-social.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous poursuivez ou reprenez, au cours des 6 mois suivant votre admission à la retraite, une activité auprès de l'établissement qui vous a employé au cours des 6 mois précédent votre admission à la retraite, cette activité ne doit pas dépasser 910 heures ou 260 demi-journées.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre activité est supérieure à 910 heures ou 260 demi-journées, vous n'avez pas droit à votre pension de retraite au maximum pendant les 6 mois suivant votre admission à la retraite. Elle vous est à nouveau versée à partir du 7<Exposant>e</Exposant> mois suivant votre admission à la retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre activité ne dépasse pas 910 heures ou 260 demi-journées, les revenus procurés par cette activité ne doivent pas dépasser <Valeur>46 368 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Les revenus pris en compte sont ceux soumis à <LienInterne LienPublication="R31257" type="Sigle">CSG</LienInterne>, c'est-à-dire <Valeur>98,25 %</Valeur> de vos revenus brut.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de dépassement, votre pension de retraite est réduite du montant du dépassement au maximum pendant les 6 mois suivant votre admission à la retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez communiquer à l'établissement au sein duquel vous poursuivez ou reprenez votre activité le nom et l'adresse de la caisse de retraie qui vous verse votre pension de retraite de base.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Vous êtes admis à la retraite à partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier et vous reprenez, le 1<Exposant>er</Exposant> mars, une activité auprès de l'établissement qui vous a employé pendant plus de 6 mois avant votre admission à la retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Si, au cours de la période du 1<Exposant>er</Exposant> mars au 30 juin, votre activité est de 1 000 heures ou 286 demi-journées, vous devez rembourser la pension qui vous a été versée entre le 1<Exposant>er</Exposant> mars et le 30 juin.</Paragraphe><Paragraphe>Si, au cours de la période du 1<Exposant>er</Exposant> mars au 30 juin, votre activité est de 364 heures ou 104 demi-journées, mais vos revenus professionnels, pour ces 4 mois, sont supérieurs à <Valeur>46 368 €</Valeur>, vous devez rembourser le montant correspondant à la différence entre vos revenus professionnels et <Valeur>46 368 €</Valeur>.</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Activités de professionnel de santé</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre une activité de professionnel de santé dans une zone caractérisée par une offre de soins insuffisante ou par des difficultés dans l'accès aux soins (désert médical).</Paragraphe><Paragraphe>Les professionnels de santé concernés sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Médecin, sage-femme et odontologiste</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pharmacien, préparateur en pharmacie, préparateur en pharmacie hospitalière, physicien médical</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Aide-soignant, auxiliaire de puériculture, ambulancier et assistant dentaire, infirmier, masseur-kinésithérapeute, pédicure-podologue, ergothérapeute et psychomotricien, orthophoniste et orthoptiste, manipulateur d’électroradiologie médicale et technicien de laboratoire médical, audioprothésiste, opticien-lunetier, prothésiste et orthésiste, diététicien</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Mandat électif donnant lieu à la perception d'indemnités</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre des fonctions d'élu local donnant lieu à la perception d'indemnités de fonction.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Activité de faible importance</Titre><Paragraphe>Vos pouvez poursuivre une <Expression>activité de faible importance</Expression> que vous exerciez avant votre admission à la retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Une activité est considérée de faible importance si le revenu annuel total qu'elle vous a procuré au cours de <LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">l'année civile</LienIntra> précédent celle de votre départ à la retraite ne dépasse pas le tiers du Smic en vigueur au 1<Exposant>er</Exposant> janvier de l'année de votre retraite calculé sur la base de 1 820 heures annuelles.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, si vous partez à la retraite en 2024, vous ne devez pas avoir perçu en raison de cette activité plus de <Valeur>7 067,67 €</Valeur> en 2023.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'avez pas exercé l'activité pendant toute l'année précédant votre départ en retraite, le plafond autorisé est réduit proportionnellement au nombre de mois travaillés.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous exercez en même temps plusieurs activités de faible importance dont le revenu total dépasse le plafond autorisé, vous devez cesser toutes ces activités pour obtenir votre retraite.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Assistant maternel</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre une activité de nourrice, gardien(ne) d'enfant et d'assistant(e) maternel(le).</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Tierce personne auprès d'une personne handicapée</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre ou reprendre une activité d’accueil à domicile, à titre onéreux, d'une personne âgée, invalide ou handicapée pour laquelle vous assurez les fonctions de tierce personne.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions de reprise d'une autre activité ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez avoir <MiseEnEvidence>avoir rompu tout lien professionnel avec votre employeur</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez reprendre une activité salariée donnant lieu à cotisation à l'Assurance retraite, à la <LienInterne LienPublication="R24583" type="Sigle">MSA</LienInterne> ou à un <LienExterne URL="https://www.lassuranceretraite.fr/portail-info/hors-menu/annexe/salaries/mes-interruptions-de-carriere/regimes-speciaux-retraite.html">régime spécial de retraite</LienExterne> ou une activité non salariée donnant lieu à cotisation à la <LienInterne LienPublication="R46497" type="Sigle">SSI</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez reprendre une activité professionnelle dès votre admission à la retraite ou à tout moment si cette activité est exercée auprès d'un <MiseEnEvidence>employeur différent de votre dernier employeur</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, si vous souhaitez reprendre une activité auprès de votre dernier employeur, vous ne pouvez le faire <MiseEnEvidence>qu'au moins 6 mois après votre admission à la retraite</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Vous relevez de la <LienInterne LienPublication="R46497" type="Sigle">SSI</LienInterne> si vous êtes artisan, commerçant ou industriel et avez créé une micro-entreprise ou une entreprise individuelle (EI) ou une <LienInterne LienPublication="R38722" type="Sigle">EURL</LienInterne> ou une <LienInterne LienPublication="R24383" type="Sigle">SARL</LienInterne> (si vous êtes associé majoritaire).</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>La période de 6 mois est calculée entre la date de fin de votre contrat de travail avant votre admission à la retraite et la date de début de votre nouveau contrat de travail avec votre ancien employeur, ou la date de début d’activité si vous reprenez une activité non salariée avec cet ancien employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous reprenez une activité auprès de votre ancien employeur au cours des 6 mois suivant votre admission à la retraite, votre pension de retraite de l'Assurance retraite cesse de vous être versée entre le 1<Exposant>er</Exposant> jour du mois au cours duquel vous reprenez une activité et le dernier jour du mois au cours duquel vous cessez l'activité ou, au maximum, jusqu'au dernier jour du 6<Exposant>e</Exposant> mois suivant votre admission à la retraite.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous êtes admis à la retraite le 1<Exposant>er</Exposant> mars, vous ne pouvez pas reprendre une activité auprès de votre dernier employeur avant le 1<Exposant>er</Exposant> septembre (6 mois après). Si vous reprenez malgré tout une activité auprès de votre dernier employeur du 15 mai au 15 juin, votre pension de retraite de l'Assurance retraite ne vous est plus versée du 1<Exposant>er</Exposant> mai au 30 juin.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous reprenez une activité à partir du 15 mai et l'exercez toujours au-delà du 31 aout, votre pension de retraite ne vous est plus versée du 1<Exposant>er</Exposant> mai au 31 aout maximum. Elle vous est reversée à partir du 1<Exposant>er</Exposant> septembre.</Paragraphe></Exemple></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions de cumul emploi-retraite pour ces autres activités ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La somme de votre revenu d’activité professionnelle et de vos pensions de retraite de base et complémentaires doit être <MiseEnEvidence>inférieure à l'un de ces 2 montants plafonds</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>160  %</Valeur> du <LienInterne LienPublication="R31127" type="Acronyme">Smic</LienInterne> au 1<Exposant>er</Exposant> janvier de l'année calculée sur la base de 1 820 heures par an, soit <Valeur>2 827,07 €</Valeur> brut en 2024</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou votre dernier salaire d'activité brut avant votre admission à la retraite</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>C'est le plafond qui vous est le plus avantageux qui est appliqué.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Votre nouveau revenu d’activité</MiseEnEvidence> pris en compte est votre revenu soumis à <LienInterne LienPublication="R31257" type="Sigle">CSG</LienInterne>, c’est à-dire <Valeur>98,25 %</Valeur> de son montant.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Le dernier salaire d'activité</MiseEnEvidence> pris en compte avant votre admission à la retraite est égal à la moyenne mensuelle des salaires soumis à CSG que vous avez perçus au cours de vos 3 derniers mois d’activité avant votre admission à la retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous travailliez à temps partiel avant de partir à la retraite, vous pouvez demander que votre dernier salaire d'activité soit calculé sur la base des salaires que vous auriez perçus à temps plein.</Paragraphe><Paragraphe>Si la somme de votre revenu d’activité et de vos pensions de retraite de base et complémentaires dépasse <Valeur>2 827,07 €</Valeur> ou votre dernier salaire d'activité, votre pension de retraite de base de l'Assurance retraite est réduite de façon à ce que la somme de votre revenu d’activité et de vos pensions de retraite ne dépasse pas <Valeur>2 827,07 €</Valeur> ou votre dernier salaire d'activité.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de la réduction est égal au montant du dépassement.</Paragraphe><Paragraphe>Si le montant de la réduction est supérieur au montant de votre pension de retraite, votre pension ne vous est plus versée.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez bien déclaré votre reprise d'activité dans le mois suivant la date de votre reprise d'activité, la réduction s'applique à partir du 1<Exposant>er</Exposant> jour du mois suivant celui au cours duquel votre Carsat vous a communiqué le nouveau montant de votre retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'avez pas respecté ce délai d'un mois, la réduction s'applique à partir du mois au cours duquel la somme de votre revenu d’activité et de vos pensions de retraite a dépassé <Valeur>2 827,07 €</Valeur> ou votre dernier salaire d'activité.</Paragraphe><Paragraphe>La réduction cesse d'être appliquée à partir du mois au cours duquel la somme de votre revenu d’activité et de vos pensions de retraite redevient inférieure à <Valeur>2 827,07 €</Valeur> ou à votre dernier salaire d'activité.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez signaler à votre Carsat tout changement de votre revenu d'activité. Le nouveau montant de votre pension de retraite s'applique dans ce cas au 1<Exposant>er</Exposant> jour du mois au cours duquel votre revenu a changé.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelle démarche devez-vous effectuer ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez, <MiseEnEvidence>dans le mois suivant la date de votre reprise d'activité</MiseEnEvidence>, déclarer votre situation, par écrit, à votre <LienInterne LienPublication="R38846" type="Acronyme">Carsat</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez fournir les informations et justificatifs suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom et adresse de l’employeur auprès duquel vous exercez une activité salariée ou nom et adresse de l’entreprise auprès de laquelle vous exercez une activité non salariée relevant de la Sécurité sociale des indépendants (SSI)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date de début de cette activité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant et nature des revenus professionnels que vous procure cette activité et indication de la caisse de retraite à laquelle vous cotisez en raison de cette activité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie de vos bulletins de salaire de vos 3 derniers mois d’activité avant votre admission à la retraite</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Noms et adresses des autres caisses de retraite de base et complémentaires qui vous versent une pension de retraite</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si vous travailliez à temps partiel avant votre admission à la retraite, attestation de votre ancien employeur précisant votre durée de travail et la durée de travail à temps complet applicable dans l'entreprise</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Avez-vous droit à un supplément de retraite ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La reprise d'une activité professionnelle pendant votre retraite ne vous ouvre aucun nouveau droit à la retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Vos pensions de retraite ne sont pas recalculées.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F33841" audience="Professionnels"><Titre>Régime de retraite de l'entrepreneur individuel (EI)</Titre><Theme ID="N24267"><Titre>Ressources humaines</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><VoirAussi important="oui"><Fiche ID="F12402" audience="Particuliers"><Titre>Autre cas : pour un fonctionnaire</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R198" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Assurance retraite - 39 60</Titre><Complement>Pour toute demande d'information complémentaire</Complement><Source ID="R30670">Caisse nationale d'assurance vieillesse</Source><Texte><Paragraphe>Pour vous informer sur votre situation, poser une question sur votre dossier, accéder à des informations personnelles (suivi du dossier, derniers paiements, etc.).</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe> <MiseEnEvidence>39 60</MiseEnEvidence> (ou 09 71 10 39 60 depuis un mobile, une box ou l'étranger)</Paragraphe><Paragraphe>Service gratuit + prix de l'appel</Paragraphe><Paragraphe>Du lundi au vendredi de 8h à 17h</Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006073189/LEGISCTA000047450585" ID="R32896"><Titre>Code de la sécurité sociale : articles L161-22 et L161-22-1-4</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006073189/LEGISCTA000047958168/" ID="R32897"><Titre>Code de la sécurité sociale : articles R161-18 à R161-19-4</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006073189/LEGISCTA000047958703/" ID="R65719"><Titre>Code de la sécurité sociale : articles D161-2-5 à D161-2-23</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R64407" URL="https://parcours.info-retraite.fr/cumul-emploi-retraite" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Parcours Info Retraite - Cumul emploi-retraite</Titre><Source ID="R30827">Groupement d'intérêt public "Union retraite"</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R66554" URL="https://www.lassuranceretraite.fr/portail-info/files/live/sites/pub/files/PDF/demande-retraite-suite-cumul-emploi-retraite.pdf" audience="Particuliers" type="Formulaire"><Titre>Demande de retraite à la suite d’un cumul emploi-retraite</Titre><Source ID="R30670">Caisse nationale d'assurance vieillesse</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41812" URL="http://www.info-retraite.fr" audience="Particuliers"><Titre>Info-retraite</Titre><Source ID="R30827">Groupement d'intérêt public "Union retraite"</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41813" URL="https://www.lassuranceretraite.fr/portail-info/accueil" audience="Particuliers"><Titre>Assurance Retraite de la Sécurité sociale</Titre><Source ID="R30670">Caisse nationale d'assurance vieillesse</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R65717" URL="https://legislation.lassuranceretraite.fr/#/portail?menuId=3657b493-5b17-4701-b017-a292ec906147" audience="Particuliers"><Titre>Cessation d'activité et cumul emploi-retraite</Titre><Source ID="R30670">Caisse nationale d'assurance vieillesse</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R65702" URL="https://www.lassuranceretraite.fr/portail-info/hors-menu/annexe/salaries/mes-interruptions-de-carriere/regimes-speciaux-retraite.html" audience="Particuliers"><Titre>Régimes spéciaux de retraite</Titre><Source ID="R61382">Caisse Nationale d’Assurance Vieillesse (Cnav)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R52114"><Titre>Année civile</Titre><Texte><Paragraphe>Du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R41207"><Titre>Départements et régions d'outre-mer (Drom)</Titre><Texte><Paragraphe>Guadeloupe - Guyane - Martinique - Mayotte - La Réunion</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R38846" type="Acronyme"><Titre>Carsat</Titre><Texte><Paragraphe>Caisse d'assurance retraite et de la santé au travail</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R46497" type="Sigle"><Titre>SSI</Titre><Texte><Paragraphe>Sécurité sociale des indépendants</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R38722" type="Sigle"><Titre>EURL</Titre><Texte><Paragraphe>Entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24383" type="Sigle"><Titre>SARL</Titre><Texte><Paragraphe>Société à responsabilité limitée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R31127" type="Acronyme"><Titre>Smic</Titre><Texte><Paragraphe>Salaire minimum interprofessionnel de croissance</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24583" type="Sigle"><Titre>MSA</Titre><Texte><Paragraphe>Mutualité sociale agricole</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R31257" type="Sigle"><Titre>CSG</Titre><Texte><Paragraphe>Contribution sociale généralisée</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F2504" audience="Particuliers"><Titre>Comment connaître ses caisses de retraite ?</Titre></QuestionReponse></Publication>