<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F13318" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-02-17T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F13318"><dc:title>Saisir la commission (CCI) en cas d'accident médical, infection nosocomiale ...</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Social - Santé</dc:subject><dc:description>Si vous êtes victime d'un accident médical, d'une affection iatrogène ou d'une infection nosocomiale, vous pouvez saisir la commission de conciliation et d'indemnisation des accidents médicaux (CCI). Selon la gravité du préjudice, la procédure sera celle de la conciliation ou celle du règlement amiable.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-02-17</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F13318</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000006185261, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000006185265, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000006196170/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000006196171, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000023458773/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N10253</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19811">Social - Santé</Niveau><Niveau ID="N10253">Préjudice médical</Niveau><Niveau ID="F13318" type="Fiche d'information conditionnée">Saisir la commission (CCI) en cas d'accident médical, infection nosocomiale ...</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19811"><Titre>Social - Santé</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20325">Droits des patients</SousThemePere><DossierPere ID="N10253"><Titre>Préjudice médical</Titre><SousDossier ID="N10253-1"><Titre>Procédure générale</Titre><Fiche ID="F10256">Commission des usagers d'un hôpital ou d'une clinique</Fiche><Fiche ID="F13318">Saisir la commission (CCI) en cas d'accident médical, infection nosocomiale ...</Fiche><Fiche ID="F34649">Action de groupe contre un produit de santé</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N10253-2"><Titre>Préjudices spécifiques</Titre><Fiche ID="F13284">Vaccin</Fiche><Fiche ID="F34311">Médicament ou produit</Fiche><Fiche ID="F10342">Fonctionnement d'un hôpital ou d'une clinique</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Procédure générale</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Si vous êtes victime d'un accident médical, d'une <LienIntra LienID="R38069" type="Définition de glossaire">affection iatrogène</LienIntra> ou d'une <LienIntra LienID="R38070" type="Définition de glossaire">infection nosocomiale</LienIntra>, vous pouvez saisir la commission de conciliation et d'indemnisation des accidents médicaux (CCI). Selon la gravité du préjudice, la procédure sera celle de la conciliation ou celle du règlement amiable.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quel cas peut-on saisir la CCI ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez saisir la commission de conciliation et d'indemnisation des accidents médicaux (CCI) si vous êtes victime </Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>d'un accident médical</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou d'une <LienIntra LienID="R38069" type="Définition de glossaire">affection iatrogène</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou d'une <LienIntra LienID="R38070" type="Définition de glossaire">infection nosocomiale</LienIntra>.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut saisir la CCI ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Pour un majeur</Titre><Paragraphe>Vous pouvez agir vous même ou vous faire représenter par un <LienInterne LienPublication="F2153" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">avocat</LienInterne>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>pour un <LienInterne LienPublication="N155" type="Dossier" audience="Particuliers">majeur protégé</LienInterne>, le curateur ou le tuteur peut aussi saisir la CCI.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Pour un mineur</Titre><Paragraphe>C'est le <LienIntra LienID="R10398" type="Définition de glossaire">représentant légal</LienIntra> qui doit saisir la commission.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Paragraphe>En cas de décès, les ayants-droits peuvent saisir la CCI.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment saisir la CCI ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dans quel délai ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il faut agir dans un délai de <MiseEnEvidence>10 ans</MiseEnEvidence> à compter de la <LienIntra LienID="R14924" type="Définition de glossaire">consolidation</LienIntra> du dommage.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez informer :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>la CCI des procédures juridictionnelles (en cours, à venir ou terminées) relatives aux mêmes faits,</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>le juge que vous avez saisi la CCI si une action de justice est intentée.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le fait de saisir la CCI suspend les délais de <LienIntra LienID="R16087" type="Définition de glossaire">prescription</LienIntra> et de recours contentieux jusqu'à la fin de la procédure.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>en l'absence de consolidation de l'état de santé de la personne avant son décès, il faut agir dans un un délai de 10 ans à partir du décès de l'intéressé.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire la demande ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La commission est saisie au moyen du formulaire cerfa n°12245 accompagné des pièces justificatives énumérées dans la notice.</Paragraphe><Paragraphe>Le dossier doit être adressé auprès de la CCI <MiseEnEvidence>du lieu de réalisation de l'acte médical en cause</MiseEnEvidence> </Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>soit par lettre recommandée avec accusé de réception,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit par un dépôt contre récépissé auprès du secrétariat de cette CCI.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Cette démarche est gratuite.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R1459" URL="https://www.oniam.fr/medias/uploads/nouveaux%20formulaire%20montreuil/Formulaire%20indemnisation%20AM.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" numerocerfa="12245*03" type="Formulaire"><Titre>Demande d'indemnisation auprès de la commission de conciliation et d'indemnisation des accidents médicaux, des affections iatrogènes et des infections nosocomiales (CCI)</Titre><Source ID="R30653">Office national d'indemnisation des accidents médicaux (Oniam)</Source><NoticeLiee ID="R3011" URL="https://www.oniam.fr/medias/uploads/Documents%20utiles/REA%20CCI%20FOR%2001%20-%20Fiche%20pratique%20AM%20(30.03.21).pdf" type="Notice" format="application/pdf">Notice - Demande d'indemnisation auprès de la commission de conciliation et d'indemnisation des accidents médicaux, des affections iatrogènes et des infections nosocomiales (CCI)</NoticeLiee></ServiceEnLigne><OuSAdresser ID="R10709" sve="non" type="Local"><Titre>Commission de conciliation et d'indemnisation (CCI)</Titre><RessourceWeb URL="http://www.oniam.fr/indemnisation-accidents-medicaux/partenaires"/><Source ID="R30653">Office national d'indemnisation des accidents médicaux (Oniam)</Source></OuSAdresser></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle évaluation par la CCI ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un accident médical est considéré comme grave s'il a entraîné un dommage supérieur à l'un des seuils suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Taux d'atteinte permanente à l'intégrité physique ou psychique (AIPP) supérieur à <Valeur>24 %</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Arrêt temporaire des activités professionnelles (ATAP) pendant au moins 6 mois consécutifs (ou 6 mois non consécutifs sur une période de 12 mois)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Gênes temporaires constitutives d'un déficit fonctionnel temporaire (DFT) supérieur ou égal à un taux de <Valeur>50 %</Valeur> pendant au moins 6 mois consécutifs (ou 6 mois non consécutifs sur une période de 12 mois)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>À titre exceptionnel, le caractère de gravité peut être reconnu lorsque la victime est déclarée définitivement inapte à exercer son activité professionnelle ou lorsque ses conditions d'existence s'en trouvent gravement troublées.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle procédure ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Selon la valeur du seuil de gravité, la CCI :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>vous invite à la saisir pour une conciliation, lorsque le seuil de gravité est inférieur à <Valeur>24 %</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou enchaîne vers la procédure de règlement amiable, lorsque le seuil de gravité est supérieur à <Valeur>24 %</Valeur>.</Paragraphe></Item></Liste><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Conciliation</Titre><Paragraphe>Elle s'applique si vous êtes dans l'un des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous n'êtes pas satisfait des soins que vous avez reçus</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes en désaccord avec un professionnel ou un établissement de santé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez été victime d'un dommage dont la gravité est <MiseEnEvidence>inférieure</MiseEnEvidence> au seuil de gravité (<Valeur>24 %</Valeur>).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le président de la CCI informe les personnes mises en cause de la procédure et peut demander des renseignements complémentaires.</Paragraphe><Paragraphe>Avec votre accord, la CCI :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>transmet votre demande à la <LienInterne LienPublication="F10256" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">commission des relations avec les usagers</LienInterne> de l'établissement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou délègue la mission de conciliation à l'un de ses membres ou à un médiateur indépendant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou étudie elle-même les faits.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Après cet examen, la CCI établit un document indiquant le résultat de la conciliation. Il est signé par les parties et une copie est remise à chacune d'entre elles.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>les membres de la CCI sont tenus au secret professionnel.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Règlement amiable</Titre><Paragraphe>Pour que cette procédure s'applique, il faut que votre préjudice soit <MiseEnEvidence>supérieur</MiseEnEvidence> au seuil de gravité (<Valeur>24 %</Valeur>).</Paragraphe><Paragraphe>La CCI vérifie que c'est bien le cas.</Paragraphe><Paragraphe>Il y a dépassement du seuil si vous êtes déclaré définitivement inapte à exercer votre profession ou si vos conditions d'existence s'en trouvent gravement troublées.</Paragraphe><Paragraphe>Plus précisément, un accident médical, une affection iatrogène ou une infection nosocomiale présente une gravité s'il a entraîné un arrêt temporaire des activités professionnelles pendant </Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>une durée au moins égale à 6 mois consécutifs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou à 6 mois non consécutifs sur une période de 12 mois.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Une fois que le dossier est complet, la CCI dispose d'un délai de <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence> pour rendre son avis.</Paragraphe><Paragraphe>La CCI peut obtenir communication de tout document, y compris d'ordre médical en utilisant des moyens permettant de garantir la confidentialité à l'égard des tiers. Ses membres sont tenus au secret professionnel.</Paragraphe><Paragraphe>Chaque partie concernée reçoit copie des demandes de documents formulées par la CCI et de tous les documents qui lui ont été communiqués.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'irrecevabilité, vous pouvez saisir la CCI d'une demande de conciliation.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de doute sur la recevabilité du dossier, le président nomme un expert. Les parties sont informées de sa décision.</Paragraphe><Paragraphe>Si le dossier est jugé recevable, le président nomme un expert ou un collège d'experts et fixe un délai de remise du rapport d'expertise.</Paragraphe><Paragraphe>Dans le cadre de la procédure d'expertise, l'expert peut prendre en considération les observations des parties et joindre, à leur demande, tous documents y afférents dans son rapport.</Paragraphe><Paragraphe>Une copie de ce rapport est transmise à chaque partie au moins 10 jours avant la date de réunion de la CCI.</Paragraphe><Paragraphe>Les parties sont convoquées devant la CCI et peuvent se faire assister ou représenter par une personne de leur choix. Elles peuvent y être entendues à leur demande ou à la demande de la CCI.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de la séance, la CCI émet un avis qui est adressé aux parties. Il est accompagné des documents nécessaires à l'établissement d'une offre d'indemnisation.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si vous souhaitez contester l'expertise médicale, vous avez le droit de demander une contre-expertise amiable ou un complément d'expertise. Devant les tribunaux, avec l'assistance de votre avocat, vous pouvez exiger une <LienInterne LienPublication="F35219" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">expertise judiciaire</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle décision ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La CCI dispose d'un délai de 6 mois à partir de la réception du dossier complet pour rendre son avis.</Paragraphe><Paragraphe>Suivant la décision de responsabilité rendue par la CCI, c'est l'assurance du professionnel qui indemnise la victime ou l'Oniam.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Responsabilité du professionnel de santé</Titre><Paragraphe>Si une responsabilité est établie par la CCI, l'assureur du professionnel de santé doit faire une proposition d'indemnisation, dans un délai de <MiseEnEvidence>4 mois</MiseEnEvidence> suivant la réception de l'avis.</Paragraphe><Paragraphe>Cette offre a un caractère provisionnel (c'est-à-dire qu'il s'agit d'une avance sur indemnisation) si l'assureur n'a pas été informé de la consolidation de l'état de la victime.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois informé de la consolidation, l'assureur a 2 mois pour faire une proposition d'indemnisation définitive.</Paragraphe><Paragraphe>L'offre doit indiquer pour chaque point sur lequel porte le préjudice :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Évaluation retenue</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Caractère provisionnel ou définitif de l'offre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant des indemnités qui reviennent à la victime ou à ses ayants droit</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si l'assureur n'a pas effectué d'offre dans les 4 mois (il refuse d'en faire ou garde le silence) ou si le professionnel n'est pas assuré, la victime ou ses ayants droit peut s'adresser à l'<LienInterne LienPublication="R45113" type="Sigle">Oniam</LienInterne> par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>L'Oniam remplace l'assureur pour établir une offre et indemniser le demandeur dans les mêmes délais.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Absence de responsabilité</Titre><Paragraphe>Si le préjudice n'est lié à aucun acte engageant la responsabilité d'un professionnel de santé, on parle <Expression>d'aléa thérapeutique</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>L'indemnisation de la victime est alors prise en charge par l'Oniam, seulement si le dommage dépasse le seuil de gravité.</Paragraphe><Paragraphe>La procédure et les délais d'indemnisation sont identiques à ceux qui s'imposent à l'assureur.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle réponse à apporter suite à la décision ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Vous acceptez l'indemnisation</Titre><Paragraphe>L'acceptation de l'offre par la victime supprime la possibilité de faire un recours devant un tribunal administratif ou civil ou de percevoir une indemnisation de la part d'un autre organisme.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'aggravation des dommages ou de décès lié à une affection nosocomiale, l'Oniam prend en charge l'indemnisation de la victime ou de ses ayants droit.</Paragraphe><Paragraphe>L'assureur du professionnel dispose d'un mois après réception de l'acceptation de son offre pour verser le montant.</Paragraphe><Paragraphe>Si le délai est dépassé, il doit payer des intérêts sur les montants à verser correspondant à 2 fois le <LienInterne LienPublication="F20688" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">taux légal</LienInterne> par journée de retard.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous la refusez</Titre><Introduction><Paragraphe>Si vous contestez l'offre de l'assureur ou d'absence d'offre de l'Oniam, vous pouvez saisir le tribunal compétent selon la nature du fait qui a généré le dommage.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Il s'agit d'un hôpital public</Titre><OuSAdresser ID="R27" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Tribunal administratif</Titre><PivotLocal>ta</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.conseil-etat.fr/qui-sommes-nous/tribunaux-et-cours/la-carte-des-juridictions-administratives"/><Source ID="R30728">Conseil d'État</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>Il s'agit d'un établissement privé</Titre><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>Il s'agit d'un délit</Titre><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F13284" audience="Particuliers"><Titre>Préjudice lié à un vaccin et indemnisé par l'Oniam</Titre><Theme ID="N19811"><Titre>Social - Santé</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R10709" sve="non" type="Local"><Titre>Commission de conciliation et d'indemnisation (CCI)</Titre><RessourceWeb URL="http://www.oniam.fr/indemnisation-accidents-medicaux/partenaires"/><Source ID="R30653">Office national d'indemnisation des accidents médicaux (Oniam)</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R20699" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Oniam - Informations sur l'indemnisation des victimes d'accidents médicaux</Titre><Texte><Paragraphe>Pour avoir des informations sur les conditions d'accès au dispositif d'indemnisation</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>01 49 93 89 00</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Du lundi au vendredi de 9h à 18h</Paragraphe><Paragraphe>Numéro violet ou majoré : coût d'un appel vers un numéro fixe + service payant, depuis un téléphone fixe ou mobile</Paragraphe><Paragraphe>Pour connaître le tarif, écoutez le message en début d'appel</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Office national d'indemnisation des accidents médicaux (Oniam)</Paragraphe><Paragraphe>Tour Altaïs</Paragraphe><Paragraphe>1 Place Aimé Césaire</Paragraphe><Paragraphe>CS 80011</Paragraphe><Paragraphe>93102 MONTREUIL CEDEX</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier électronique</Paragraphe></Titre><Paragraphe>secretariat@oniam.fr</Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><OuSAdresser ID="R10709" sve="non" type="Local"><Titre>Commission de conciliation et d'indemnisation (CCI)</Titre><RessourceWeb URL="http://www.oniam.fr/indemnisation-accidents-medicaux/partenaires"/><Source ID="R30653">Office national d'indemnisation des accidents médicaux (Oniam)</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R20699" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Oniam - Informations sur l'indemnisation des victimes d'accidents médicaux</Titre><Texte><Paragraphe>Pour avoir des informations sur les conditions d'accès au dispositif d'indemnisation</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>01 49 93 89 00</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Du lundi au vendredi de 9h à 18h</Paragraphe><Paragraphe>Numéro violet ou majoré : coût d'un appel vers un numéro fixe + service payant, depuis un téléphone fixe ou mobile</Paragraphe><Paragraphe>Pour connaître le tarif, écoutez le message en début d'appel</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Office national d'indemnisation des accidents médicaux (Oniam)</Paragraphe><Paragraphe>Tour Altaïs</Paragraphe><Paragraphe>1 Place Aimé Césaire</Paragraphe><Paragraphe>CS 80011</Paragraphe><Paragraphe>93102 MONTREUIL CEDEX</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier électronique</Paragraphe></Titre><Paragraphe>secretariat@oniam.fr</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000006185261" ID="R10285"><Titre>Code de la santé publique : articles L1142-4 à L1142-8</Titre><Complement>Procédure de règlement amiable en cas d'accidents médicaux, d'affections iatrogènes ou d'infections nosocomiales</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000006185265" ID="R38067"><Titre>Code de la santé publique : article L1142-28</Titre><Complement>Prescription en matière de responsabilité médicale</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000006196170/" ID="R10286"><Titre>Code de la santé publique : articles R1142-13 à R1142-18</Titre><Complement>Procédure de règlement amiable</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000006196171" ID="R50124"><Titre>Code de la santé publique : articles R1142-19 à R1142-23</Titre><Complement>Procédure de conciliation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000023458773/" ID="R44586"><Titre>Code de la santé publique : article D1142-1</Titre><Complement>Détermination du seuil de gravité</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R1459" URL="https://www.oniam.fr/medias/uploads/nouveaux%20formulaire%20montreuil/Formulaire%20indemnisation%20AM.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" numerocerfa="12245*03" type="Formulaire"><Titre>Demande d'indemnisation auprès de la commission de conciliation et d'indemnisation des accidents médicaux, des affections iatrogènes et des infections nosocomiales (CCI)</Titre><Source ID="R30653">Office national d'indemnisation des accidents médicaux (Oniam)</Source><NoticeLiee ID="R3011" URL="https://www.oniam.fr/medias/uploads/Documents%20utiles/REA%20CCI%20FOR%2001%20-%20Fiche%20pratique%20AM%20(30.03.21).pdf" type="Notice" format="application/pdf">Notice - Demande d'indemnisation auprès de la commission de conciliation et d'indemnisation des accidents médicaux, des affections iatrogènes et des infections nosocomiales (CCI)</NoticeLiee></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41382" URL="http://www.oniam.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Site de l'Office national d'indemnisation des accidents médicaux (Oniam)</Titre><Source ID="R30653">Office national d'indemnisation des accidents médicaux (Oniam)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R38069"><Titre>Affection iatrogène</Titre><Texte><Paragraphe>Affection due à un médicament ou un traitement prescrit</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R38070"><Titre>Infection nosocomiale</Titre><Texte><Paragraphe>Infection contractée par un patient au moins 48 heures après le début de son hospitalisation</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10398"><Titre>Représentant légal</Titre><Texte><Paragraphe>Personne désignée par la loi pour représenter et défendre les intérêts d'une autre personne. Par exemple, le père ou la mère d'un enfant mineur ou le dirigeant d'un organisme.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14924"><Titre>Consolidation</Titre><Texte><Paragraphe>En matière de sécurité sociale, moment où la lésion n'est plus susceptible d'évoluer à court terme et peut être considérée comme ayant un caractère permanent</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R16087"><Titre>Prescription</Titre><Texte><Paragraphe>Expiration d'un droit après un certain délai</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R45113" type="Sigle"><Titre>Oniam</Titre><Texte><Paragraphe>Office national d'indemnisation des accidents médicaux, des affections iatrogènes et des infections nosocomiales</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>