<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F13851" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F13851"><dc:title>Télétravail dans le secteur privé</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Le télétravail permet au salarié de travailler en dehors de l'entreprise, en utilisant les technologies de l'information et de la communication (TIC)</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-10-03</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F13851</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000044605366, https://www.legifrance.gouv.fr/download/pdf/bocc?id=CCO_20050049_0049_0018.pdf&amp;isForGlobalBocc=false, https://www.legifrance.gouv.fr/download/pdf/bocc?id=boc_20210005_0000_0019.pdf&amp;isForGlobalBocc=false</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N492</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N492">Conditions de travail dans le secteur privé</Niveau><Niveau ID="F13851" type="Fiche d'information conditionnée">Télétravail dans le secteur privé</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N492"><Titre>Conditions de travail dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N492-1"><Titre>Hygiène, sécurité et conditions de travail</Titre><Fiche ID="F2210">Obligations de l'employeur</Fiche><Fiche ID="F35101">Obligations du salarié</Fiche><Fiche ID="F2344">Jeunes dans l'entreprise</Fiche><Fiche ID="F58">Travailleur à domicile</Fiche><Fiche ID="F2211">Médecine du travail pour un salarié du secteur privé</Fiche><Fiche ID="F15504">Compte professionnel de prévention (C2P)</Fiche><Fiche ID="F13851">Télétravail</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N492-2"><Titre>Travail de nuit</Titre><Fiche ID="F2212">Principes généraux</Fiche><Fiche ID="F1688">Jeune de moins de 18 ans</Fiche><Fiche ID="F2691">Pour une salariée enceinte</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N492-3"><Titre>Conditions de travail : informations diverses</Titre><Fiche ID="F31854">Évaluation du salarié</Fiche><Fiche ID="F1905">Règlement intérieur d'une entreprise</Fiche><Fiche ID="F78">Convention collective</Fiche><Fiche ID="F32031">Lanceurs d'alerte en entreprise</Fiche><Fiche ID="F35274">Utilisation et aménagement des lieux de travail</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Hygiène, sécurité et conditions de travail</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Le télétravail est une forme d'organisation du travail dans laquelle un travail qui aurait pu être exécuté dans les locaux de l'employeur est effectué par un salarié hors de ces locaux. Le salarié doit être volontaire. Il utilise les technologies de l'information et de la communication.</Paragraphe><Paragraphe>Comment le télétravail est-il mis en place ? Dans quels lieux peut s'exercer le télétravail ? Nous faisons le point sur la réglementation.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment mettre en place le télétravail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le télétravail peut être mis en place dans le cadre d'un <LienIntra LienID="R57077" type="Définition de glossaire">accord collectif</LienIntra> ou d'une charte élaborée par l'employeur.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence d'accord collectif ou de charte, l'employeur et le salarié peuvent convenir de recourir au télétravail.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Accord collectif ou charte</Titre><Paragraphe>L'accord collectif ou la charte élaborée par l'employeur doit préciser les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Conditions de passage en télétravail (notamment en cas d'épisode de pollution par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mode d'acceptation par le salarié des conditions de mise en œuvre du télétravail et de retour à une exécution du contrat de travail sans télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mode de contrôle du temps de travail ou de régulation de la charge de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Détermination des plages horaires durant lesquelles l'employeur peut habituellement contacter le salarié en télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mode d'accès des travailleurs handicapés au télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mode d'accès des salariées enceintes au télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mode d'accès des salariés aidants d'un enfant, d'un parent ou d'un proche à une organisation en télétravail</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Accord entre l'employeur et le salarié</Titre><Paragraphe>L'employeur et le salarié peuvent, à tout moment, convenir de recourir au télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Ils formalisent leur accord par tout moyen. Cet accord peut prendre différentes formes comme par exemple, une clause au contrat de travail ou un <LienIntra LienID="R10829" type="Définition de glossaire">avenant</LienIntra> au contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Pour éviter les litiges, il est préférable que cet accord soit écrit.</Paragraphe></Cas></BlocCas><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>en cas de circonstances exceptionnelles (menace d'épidémie par exemple), le télétravail peut être imposé sans l'accord des salariés. Cette disposition s'applique aussi en cas de <LienInterne LienPublication="F33790" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">force majeure</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>L'employeur doit-il consulter le comité social et économique (CSE) pour la mise en place du télétravail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans les entreprises de plus de 50 salariés, le <LienInterne LienPublication="F34474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">CSE</LienInterne>, lorsqu'il existe, doit être consulté avant la mise en place du télétravail.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels lieux peut s'exercer le télétravail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsqu'il est en télétravail, le salarié peut travailler dans tous les lieux définis par l'accord collectif, la charte ou autorisés par l'employeur comme par exemple :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>À son domicile</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans un <LienIntra LienID="R44865" type="Définition de glossaire">télécentre</LienIntra>, bureau partagé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tout autre lieu pour les salariés effectuant de nombreux déplacements</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les différentes fréquences de télétravail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il existe 2 formes de télétravail. La fréquence du télétravail est précisée dans l'accord collectif ou dans la charte élaborée par l'employeur.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Télétravail régulier</Titre><Paragraphe>Le télétravail <MiseEnEvidence>régulier </MiseEnEvidence>permet d'avoir une régularité dans l'emploi du temps (1 à 2 jours par semaine par exemple). Ce dispositif est précisé dans l'accord collectif ou dans la charte élaborée par l'employeur.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Télétravail occasionnel</Titre><Paragraphe>Le télétravail<MiseEnEvidence> occasionnel</MiseEnEvidence> consiste par exemple à faire quelques jours ou semaines par an en télétravail.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le télétravail peut-il être refusé par l'employeur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur peut refuser le télétravail.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Télétravail mis en place par accord collectif ou charte</Titre><Paragraphe>L'employeur qui refuse d'accorder le télétravail à un salarié occupant un poste permettant d'en bénéficier doit expliquer les motifs de sa réponse.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Absence d'accord collectif ou de charte</Titre><Paragraphe>En l'absence d'accord collectif ou de charte, l'employeur n'a pas l'obligation d'expliquer les motifs de son refus.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Salarié handicapé ou aidant</Titre><Paragraphe>Lorsque la demande de recours au télétravail est faîte par un travailleur handicapé ou un salarié aidant d'un enfant, d'un parent ou d'un proche, l'employeur doit expliquer les motifs de son refus.</Paragraphe></Cas></BlocCas><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>en cas de circonstances exceptionnelles (menace d'épidémie par exemple), le télétravail peut être imposé sans l'accord des salariés. Cette disposition s'applique aussi en cas de <LienInterne LienPublication="F33790" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">force majeure</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le télétravail peut-il être refusé par le salarié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le salarié peut refuser le passage en télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Le refus pour le salarié d'accepter de passer en télétravail n'est pas un motif de rupture du contrat de travail.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>en cas de circonstances exceptionnelles (menace d'épidémie par exemple), le télétravail peut être imposé sans l'accord des salariés. Cette disposition s'applique aussi en cas de <LienInterne LienPublication="F33790" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">force majeure</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les obligations de l'employeur envers le salarié en télétravail ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Matériel de travail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le télétravail s’exerce à domicile, l’employeur doit fournir, installer et entretenir les équipements nécessaires au télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Cette obligation doit être respectée si les installations électriques et les lieux de travail sont conformes.</Paragraphe><Paragraphe>Si, exceptionnellement, le télétravailleur utilise son propre équipement, l’employeur en assure l’adaptation et l’entretien.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Protection des données</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur a une obligation de protection des données utilisées et traitées par ses salariés, y compris le télétravailleur.</Paragraphe><Paragraphe>Cette obligation s'applique que le télétravailleur utilise le matériel de l'employeur ou son propre matériel.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Information sur l'usage des équipements</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur informe le salarié de toute restriction d'usage d'équipements ou outils informatiques ou de services de communication électronique.</Paragraphe><Paragraphe>L'information doit prévenir l'utilisateur des sanctions en cas de non-respect de ces restrictions.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Priorité à l'accès à un poste sans télétravail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur doit donner la priorité au salarié pour occuper ou reprendre un poste sans télétravail qui correspond à ses qualifications et compétences professionnelles. Il doit aussi l'informer de tout poste de cette nature.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contrôle et régulation de la charge de travail du salarié</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La charge de travail, les normes de production et les critères de résultats exigés du télétravailleur doivent être équivalents à ceux des salariés en situation comparable travaillant dans les locaux.</Paragraphe><Paragraphe>Des points de repère identiques à ceux utilisés dans l’entreprise sont donnés au télétravailleur.</Paragraphe><Paragraphe>La charge de travail et les délais d’exécutions sont évalués suivant les mêmes méthodes que celles utilisées pour les travaux faits dans les locaux de l’entreprise. Ils doivent, en particulier, permettre au télétravailleur de respecter règles relatives à la durée du travail et tout spécialement la durée maximale du travail et les temps de repos.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Entretien annuel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur doit organiser chaque année un entretien qui porte notamment sur les conditions d'activité du salarié et sa charge de travail.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les droits du télétravailleur ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Droits généraux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le télétravailleur est un salarié de l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Il bénéficie donc des mêmes droits individuels et collectifs que l'ensemble des salariés :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Accès à la formation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Respect de la vie privée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Santé et sécurité au travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Accès aux activités sociales de l'entreprise, aux informations syndicales, aux avantages sociaux (titres-restaurant, chèques vacances par exemple)</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Droit à la formation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les salariés en télétravail ont le même accès à la formation et aux possibilités de déroulement de carrière que s’ils n’étaient pas en télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Les salariés en télétravail de manière régulière reçoivent, en outre, une formation appropriée. Elle est ciblée sur les équipements techniques à leur disposition et sur les caractéristiques de cette forme d’organisation du travail.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Arrêt du télétravail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur et le salarié peuvent, d'un commun accord, convenir de mettre fin au télétravail et organiser le retour du salarié dans les locaux de l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Des conditions particulières de retour à une exécution du contrat sans télétravail peuvent être prévus par l'accord collectif ou la charte applicable dans l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Le télétravailleur est prioritaire pour occuper ou reprendre un poste sans télétravail qui correspond à ses qualifications et compétences professionnelles.</Paragraphe><Paragraphe>Son employeur doit porter à sa connaissance la disponibilité de tout poste de cette nature.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Accident du travail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'accident survenu sur le lieu où est exercé le télétravail pendant l'exercice de l'activité professionnelle du télétravailleur est présumé être un <LienInterne LienPublication="N526" type="Dossier" audience="Particuliers">accident de travail</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les obligations du salarié en télétravail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le salarié en télétravail a les mêmes obligations que tout autre salarié.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit respecter les consignes de l'employeur, les clauses prévues dans <LienIntra LienID="R57077" type="Définition de glossaire">l'accord collectif</LienIntra>, la charte ou le contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit par exemple respecter les horaires de travail ou les conditions d'utilisation des équipements fournis par l'employeur.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur peut contrôler son travail.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>L'employeur doit-il prendre en charge les frais liés au télétravail ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Frais liés au télétravail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur doit prendre en charge les frais engagés par un salarié dans le cadre de l'exécution de son contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>À ce titre, il prend donc en charge les frais occasionnés par l'exercice du télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Cette prise en charge peut s'effectuer sur la base des dépenses réellement engagées par le salarié et justifiées (factures à l'appui). Elle peut également s'effectuer par le versement d'une indemnité forfaitaire.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Frais de transport domicile-lieu de travail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur prend en charge <Valeur>50 %</Valeur> du prix des titres d'abonnements du salarié en télétravail pour ses déplacements entre sa résidence habituelle et son lieu de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit des services de transports publics tels que :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Métro</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Bus</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Tramway</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Train</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Location de vélo</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque le télétravail ne s'effectue que sur 1 ou 2 jours par semaine, la prise en charge par l'employeur est identique à celle d'un salarié qui est en permanence dans l'entreprise. Le montant de l'abonnement n'est pas modifié.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Où trouver de l'aide pour mettre en place le télétravail ?</Paragraphe></Titre><OuSAdresser ID="R60792" sve="non" type="Local"><Titre>Télétravail en TPE-PME : un appui-conseil gratuit pour déployer le travail</Titre><RessourceWeb URL="https://www.anact.fr/regions"/></OuSAdresser></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F58" audience="Particuliers"><Titre>Travailleur à domicile</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><VoirAussi important="oui"><Fiche ID="F13974" audience="Particuliers"><Titre>Dans le secteur public</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000044605366" ID="R12221"><Titre>Code du travail : articles L1222-9 à L1222-11</Titre><Complement>Télétravail</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/download/pdf/bocc?id=CCO_20050049_0049_0018.pdf&amp;isForGlobalBocc=false" ID="R56983"><Titre>Accord national interprofessionnel du 19 juillet 2005</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/download/pdf/bocc?id=boc_20210005_0000_0019.pdf&amp;isForGlobalBocc=false" ID="R61760"><Titre>Accord national interprofessionnel du 26 novembre 2020</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R60810" URL="http://www.teletravailler.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Le télétravail : ce qu'il faut savoir</Titre><Source ID="R30801">Agence nationale de la cohésion des territoires (ANCT)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R60806" URL="https://boss.gouv.fr/portail/accueil/avantages-en-nature-et-frais-pro/frais-professionnels.html#1750" audience="Particuliers"><Titre>Frais engagés par le salarié en situation de télétravail</Titre><Source ID="R30662">Ministère chargé de la santé</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R65891" URL="https://www.cnil.fr/fr/les-conseils-de-la-cnil-pour-mettre-en-place-du-teletravail" audience="Particuliers"><Titre>Les conseils de la CNIL pour mettre en place du télétravail</Titre><Source ID="R30736">Commission nationale de l'informatique et des libertés (Cnil)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R65890" URL="https://www.cnil.fr/fr/salaries-en-teletravail-quelles-sont-les-bonnes-pratiques-suivre" audience="Particuliers"><Titre>Salariés en télétravail : quelles sont les bonnes pratiques à suivre ?</Titre><Source ID="R30736">Commission nationale de l'informatique et des libertés (Cnil)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R57077"><Titre>Accord collectif d'entreprise</Titre><Texte><Paragraphe>Résultat des négociations menées entre les partenaires sociaux (employeurs et salariés)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10829"><Titre>Avenant</Titre><Texte><Paragraphe>Document complémentaire du contrat constatant une modification, une adaptation ou un complément qui y sont apportés d'un commun accord entre les 2 parties</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R44865"><Titre>Télécentre</Titre><Texte><Paragraphe>Local de bureaux équipés de matériels informatiques et mis à disposition des télétravailleurs de différentes entreprises ou administrations</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F33790" audience="Particuliers"><Titre>Droit du travail dans le secteur privé : qu'est-ce que la force majeure ?</Titre></QuestionReponse></Publication>