<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F142" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-02-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F142"><dc:title>Paye du salarié à domicile employé par un particulier</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>La paye du salarié employé à domicile par un particulier employeur est composée d'un salaire de base et d'éléments accessoires (par exemple, heures supplémentaires). Comment est calculé le salaire de base ? Comment sont rémunérés les jours fériés ? Comment sont indemnisées les nuits ? Quelles sont les règles pour payer les congés payés ? Quelles indemnités doivent être versées au salarié ? Nous faisons le point sur la réglementation.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-02-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F142</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000024396512/, https://www.legifrance.gouv.fr/conv_coll/id/KALITEXT000043941642, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006189478/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000038251764/, https://www.legifrance.gouv.fr/conv_coll/id/KALITEXT000048805304/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000792695/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N19602</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N19602">Particulier employeur : aide à domicile (services à la personne)</Niveau><Niveau ID="F142" type="Fiche d'information conditionnée">Paye du salarié à domicile employé par un particulier</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N453">Particulier employeur</SousThemePere><DossierPere ID="N19602"><Titre>Particulier employeur : aide à domicile (services à la personne)</Titre><Fiche ID="F1692">Embauche directe ou recours à un organisme</Fiche><Fiche ID="F12202">Contrat de travail</Fiche><Fiche ID="F37731">Période d'essai</Fiche><Fiche ID="F104">Temps du travail</Fiche><Fiche ID="F13897">Congés</Fiche><Fiche ID="F142">Rémunération</Fiche><Fiche ID="F1745">Licenciement</Fiche><Fiche ID="F32431">Démission</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La paye du salarié employé à domicile par un particulier employeur est composée d'un salaire de base et d'éléments accessoires (par exemple, heures supplémentaires). Comment est calculé le salaire de base ? Comment sont rémunérés les jours fériés ? Comment sont indemnisées les nuits ? Quelles sont les règles pour payer les congés payés ? Quelles indemnités doivent être versées au salarié ? Nous faisons le point sur la réglementation.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment est calculé le salaire de base du salarié du particulier employeur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le salaire horaire brut ne peut pas être inférieur aux montants suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/conv_coll/id/KALITEXT000048805304/">Salaire horaire minimum</LienExterne> prévu par la convention collective</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R31127" type="Acronyme">Smic</LienInterne> horaire, soit <Valeur>11,65 €</Valeur></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>C'est le montant le plus avantageux qui s'applique.</Paragraphe><Paragraphe>Le calcul du salaire mensuel brut varie selon que le salarié a une durée de travail régulière ou irrégulière.</Paragraphe><Paragraphe>La durée du travail est <MiseEnEvidence>régulière</MiseEnEvidence> lorsque le contrat de travail prévoit l'une des dispositions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Durée de travail hebdomadaire fixe</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Périodes de travail qui se répètent régulièrement</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Dans les autres cas, la durée du travail est dite "<Expression><MiseEnEvidence>irrégulière</MiseEnEvidence></Expression>".</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Durée du travail régulière</Titre><Paragraphe>Le salaire est mensualisé. Il est calculé de la manière suivante :</Paragraphe><Paragraphe><Expression>Salaire mensuel brut = salaire horaire brut x nombre d'heures de travail effectif hebdomadaires x 52 / 12</Expression></Paragraphe><Paragraphe>Pour un salarié qui travaille 40 heures par semaine, le salaire brut mensuel est calculé sur la base de 40 heures par semaine, arrondies à 174 heures par mois.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Durée du travail irrégulière</Titre><Paragraphe>Le salaire mensuel brut est calculé en fonction du nombres d'heures de travail effectif décomptées dans le mois :</Paragraphe><Paragraphe><Expression>Salaire mensuel brut = Salaire horaire brut x nombre d'heures de travail effectif dans le mois</Expression></Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>ces règles s'appliquent si le contrat de travail ne prévoit pas une durée de travail hebdomadaire fixe ou des périodes de travail qui se répètent régulièrement.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le salarié du particulier employeur peut-il avoir des indemnités en plus de son salaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Certaines situations permettent au salarié d'avoir des indemnités en plus de son salaire de base.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Supplément pour conduite de véhicule pendant le temps de travail</Titre><Paragraphe>Si le salarié utilise son véhicule personnel, l'employeur doit lui verser des indemnités kilométriques.</Paragraphe><Paragraphe>En plus de son salaire, le salarié perçoit alors un supplément de rémunération. Ce supplément peut être une prime forfaitaire ou une majoration de salaire. Son montant est fixé d'un commun accord entre l'employeur et le salarié. Il est prévu au contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Ce montant ne peut<MiseEnEvidence> pas être inférieur</MiseEnEvidence> au <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000792695/">barème de l'administration</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il ne peut <MiseEnEvidence>pas être supérieur</MiseEnEvidence> au <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069576/LEGISCTA000028683322">barème fiscal</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour calculer le montant de vos indemnités kilométriques, vous pouvez utiliser un simulateur :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R3080" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/simulateur-bareme-kilometrique" audience="Particuliers" type="Simulateur"><Titre>Frais réels : calculez vos frais kilométriques</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne></Cas><Cas><Titre>Heures de présence responsable de jour</Titre><Aide><Paragraphe>Heures de travail durant lesquelles le salarié d'un particulier employeur peut utiliser son temps pour lui-même tout en restant vigilant pour intervenir si nécessaire</Paragraphe></Aide><Paragraphe>Les heures de présence responsable de jour sont celles durant lesquelles le salarié peut faire ce qu'il veut de son temps pour lui-même tout en restant vigilant pour intervenir (sieste d'un enfant par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>1 heure de présence responsable de jour équivaut aux 2/3 d'1 heure de travail effectif.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si le salarié est amené à intervenir de manière répétée, les heures de présence responsable de jour sont rémunérées en heures de travail effectif.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Indemnité pour présence de nuit</Titre><Introduction><Paragraphe>Elle indemnise la prestation de nuit. Suivant le nombre d'interventions par nuit, l'indemnité est majorée.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le salarié intervient 1 fois certaines nuits</Titre><Paragraphe>Le salarié perçoit alors une indemnité forfaitaire. Son montant ne peut pas être inférieur à 1/4 du salaire horaire contractuel pour une durée de travail effectif équivalente.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Le salarié intervient 2 ou 3 fois certaines nuits</Titre><Paragraphe>Le salarié perçoit alors une indemnité forfaitaire. Son montant ne peut pas être inférieur à 1/3 du salaire horaire contractuel pour une durée de travail effectif équivalente.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Le salarié intervient 4 fois et plus certaines nuits</Titre><Paragraphe>Le salarié est rémunéré normalement pour les temps d'intervention. Il perçoit, pour le temps restant, une indemnité forfaitaire. Son montant ne peut pas être inférieur à 1/3 du salaire horaire contractuel pour une durée de travail effectif équivalente.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>si toutes les nuits</MiseEnEvidence>, le salarié intervient au moins 4 fois, toutes les heures de présence de nuit sont rémunérées en heures de travail effectif.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Indemnité pour les fonctions de garde malade de nuit</Titre><Paragraphe>Les heures de garde malade de nuit sont des heures de travail effectif. Elles sont rémunérées comme les heures de travail effectif.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Avantages en nature : logement et nourriture</Titre><Paragraphe>Lorsque que le particulier employeur fournit le repas ou un logement à son salarié, ce sont des avantages en nature.</Paragraphe><Paragraphe>Le particulier employeur doit prendre en compte les avantages en nature fournis pour déterminer le salaire à verser (repas, logement).</Paragraphe><Paragraphe>Il doit déduire du salaire net les sommes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>4,70 €</Valeur> par repas,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>71 €</Valeur> par mois pour le logement. Si l'importance du logement le justifie, une évaluation supérieure peut être prévue au contrat.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Toutefois, aucune somme n'est déduite pour le logement si le salarié doit dormir sur place.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>les avantages en nature dont le salarié cesse de bénéficier pendant les congés ne sont pas déduits du montant de sa rémunération.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le particulier employeur doit-il prendre en charge les frais de transport public ou de location de vélo de son salarié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les frais de transport correspondent à des dépenses engagées par le salarié pour se rendre de son domicile habituel à son lieu de travail. Le salarié utilise les transports publics de personnes ou les services publics de location de vélos.</Paragraphe><Paragraphe>À ce titre, il bénéficie <LienInterne LienPublication="F19846" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">d'une prise en charge</LienInterne> par le particulier employeur.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>le salarié embauché dans le cadre de la garde partagée bénéficie d'une prise en charge intégrale.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment sont payées les heures supplémentaires du salarié du particulier employeur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La majoration pour heure supplémentaire s'applique lorsque le nombre d'heures de travail effectif dépasse 40 heures par semaine.</Paragraphe><Paragraphe>Les heures supplémentaires sont rémunérées chaque mois ou <LienIntra LienID="R54840" type="Définition de glossaire">récupérées</LienIntra> dans les 12 mois dans les conditions prévues au contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>La majoration pour heure supplémentaire est fixé à <MiseEnEvidence><Valeur>25 %</Valeur></MiseEnEvidence> pour les 8 premières heures et à <MiseEnEvidence><Valeur>50 %</Valeur> </MiseEnEvidence>pour les heures suivantes.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les heures supplémentaires se décomptent par semaine du lundi à 0 heure au dimanche à 24 heures</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le salarié du particulier employeur a-t-il droit à des congés payés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui, le salarié est indemnisé pour les congés payés qu'il acquière.</Paragraphe><Paragraphe>Le moment de l'indemnisation des congés payés peut être différent si l'employeur déclare son salarié par le <LienInterne LienPublication="R18364" type="Téléservice" audience="Particuliers">Cesu</LienInterne> ou non.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Moment du versement</Paragraphe></TitreFlottant><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Déclaration effectuée par Cesu</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Durée du travail inférieure à 32 heures par mois</Titre><Paragraphe>La rémunération inclut l'indemnité de congés payés.</Paragraphe><Paragraphe>Le salaire horaire est majoré de <Valeur>10 %</Valeur> au titre des congés payé.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Durée du travail égale ou supérieure à 32 heures par mois</Titre><Paragraphe>L'indemnité de congés payés est versée lors de la prise des congés.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant le plus avantageux pour le salarié est versé par l'employeur selon les 2 méthodes de calcul suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>10 %</Valeur> de la rémunération totale brute perçue durant la période de référence (du 1<Exposant>er</Exposant> juin de l'année précédente au 31 mai de l'année en cours)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Maintien du salaire qui serait du pour un temps de travail égal aux congés</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si le salarié est d'accord, l'employeur peut l'intégrer dans la rémunération mensuelle. Le salaire horaire est alors majoré de <Valeur>10 %</Valeur> au titre des congés payé.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Autres modes de déclaration</Titre><Paragraphe>L'indemnité de congés payés est versée lors de la prise des congés.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant le plus avantageux pour le salarié est versé par l'employeur selon les 2 méthodes de calcul suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>10 %</Valeur> de la rémunération totale brute perçue durant la période de référence (du 1<Exposant>er</Exposant> juin de l'année précédente au 31 mai de l'année en cours)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Maintien du salaire qui serait du pour un temps de travail égal aux congés</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment sont rémunérés les jours fériés du salarié du particulier employeur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les règles sont différentes pour le 1<Exposant>er</Exposant> mai et pour les autres jours fériés.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Introduction><Paragraphe>L'indemnisation des jours fériés différe selon que le jour férié soit travaillé ou <LienIntra LienID="R33413" type="Définition de glossaire">chômé</LienIntra>.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Jour férié travaillé</Titre><Paragraphe>Un jour férié travaillé est majoré de <Valeur>10 %</Valeur>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Jour férié chômé</Titre><Paragraphe>L'employeur peut décider que le salarié ne travaille pas un jour férié tombant un jour <MiseEnEvidence>habituellement</MiseEnEvidence> travaillé.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque le jour férié tombe sur un jour qui est <MiseEnEvidence>habituellement</MiseEnEvidence> travaillé, la rémunération du salarié est <MiseEnEvidence>maintenue</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié qui a été présent le jour de travail avant le jour férié et le jour de travail après le jour férié bénéficie de ce maintien.</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié bénéficie également de ce maintien si une autorisation d'absence a été préalablement accordée par l'employeur (congés payés par exemple).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si le jour férié tombe sur un jour habituellement non travaillé, il n'est pas payé en plus du salaire habituel.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>1er mai</Titre><Paragraphe>Le 1<Exposant>er</Exposant> mai est un jour férié <LienIntra LienID="R33413" type="Définition de glossaire">chômé</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur qui ne fait pas travailler son salarié le 1<Exposant>er</Exposant> mai devra le rémunérer normalement si ce jour férié tombe un jour habituellement travaillé, <MiseEnEvidence>sans condition d'ancienneté</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si la nature de l'activité le justifie (aide aux personnes dépendantes, par exemple), le salarié à domicile qui travaille le 1<Exposant>er</Exposant> mai bénéficie<MiseEnEvidence> du doublement de sa rémunération.</MiseEnEvidence></Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment est payé le salaire du salarié du particulier employeur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le paiement du salaire est effectué tous les mois.</Paragraphe><Paragraphe>Le paiement du salaire se fait à date prévue au contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Le particulier employeur peut utiliser les moyens de paiement suivants : virement, chèque, <LienInterne LienPublication="F2107" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">titres Cesu préfinancé</LienInterne> ou espèces.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur doit remettre au salarié un bulletin de paie sauf s'il utilise le <LienInterne LienPublication="R18364" type="Téléservice" audience="Particuliers">Cesu</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="R18165" type="Téléservice" audience="Particuliers">Pajemploi</LienInterne>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le salaire peut être payé en espèce si son montant ne dépasse pas <Valeur>1 500 €</Valeur>.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que faire en cas de litige entre le salarié et le particulier employeur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les litiges relèvent de la compétence du <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conseil de prud'hommes</LienInterne> du domicile du particulier employeur.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N19602" audience="Particuliers"><Titre>Particulier employeur : aide à domicile (services à la personne)</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Dossier><Fiche ID="F104" audience="Particuliers"><Titre>Particulier employeur : temps de travail du salarié employé à domicile</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F12" audience="Particuliers"><Titre>Impôt sur le revenu - Crédit d'impôt pour l'emploi d'un salarié à domicile</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000024396512/" ID="R33476"><Titre>Code du travail : article L7221-2</Titre><Complement>Dispositions du code du travail applicables au salarié employé par un particulier (liste non limitative)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/conv_coll/id/KALITEXT000043941642" ID="R61221"><Titre>Convention collective nationale des particuliers employeurs et de l'emploi à domicile du 15 mars 2021</Titre><Complement>Présence de nuit (article 149), heures supplémentaires (article 147), congés payés (article 140), jours fériés (article 139), salaire (article 146)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006189478/" ID="R32798"><Titre>Code du travail : articles L1271-1 à L1271-8</Titre><Complement>Indemnisation des congés payés dans le cadre du Cesu (principe)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000038251764/" ID="R40764"><Titre>Code du travail : articles D1271-1 à D1271-5-1</Titre><Complement>Indemnisation des congés payés dans le cadre du Cesu (seuil de 32 heures)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/conv_coll/id/KALITEXT000048805304/" ID="R63732"><Titre>Salaires minima conventionnels applicables aux salariés du particulier employeur</Titre><Complement>Salaires minima conventionnels applicables aux salariés du particulier employeur à compter du 1er février 2024</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000792695/" ID="R16068"><Titre>Arrêté du 3 juillet 2006 fixant les taux des indemnités kilométriques</Titre><Complement>Barème de l'administration</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R18364" URL="https://www.cesu.urssaf.fr/info/accueil/utiliser-le-cesu/mon-compte-cesu/s-identifier-acceder-au-compte.html" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Cesu en ligne</Titre><Source ID="R30863">Urssaf</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R18165" URL="http://www.pajemploi.urssaf.fr/pajewebinfo/cms/sites/pajewebinfo/accueil.html" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Urssaf Service Pajemploi en ligne</Titre><Source ID="R30607">Urssaf Caisse nationale (ex-Acoss)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41433" URL="https://www.urssaf.fr/portail/home/services-a-la-personne/emploi-a-domicile/retrouvez-toutes-les-information.html" audience="Particuliers"><Titre>Site officiel du particulier employeur et du salarié</Titre><Source ID="R30607">Urssaf Caisse nationale (ex-Acoss)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41385" URL="https://www.servicesalapersonne.gouv.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Site des services à la personne</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R63731" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/conv_coll/id/KALITEXT000048805304/" audience="Particuliers"><Titre>Salaires minima conventionnels à compter du 1er février 2024</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R18088" URL="https://www.urssaf.fr/portail/home/taux-et-baremes/taux-de-cotisations/les-employeurs/particulier-employeur/taux-et-salaire-minimum-des-sala.html" audience="Particuliers"><Titre>Salarié employé à domicile pour des services à la personne : taux de cotisations</Titre><Source ID="R30863">Urssaf</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R58157" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069576/LEGISCTA000028683322" audience="Particuliers"><Titre>Indemnités kilométriques - Barême fiscal</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R65326" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000792695/" audience="Particuliers"><Titre>Barème kilométrique de l'administration</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R54840"><Titre>Récupération d'heures supplémentaires</Titre><Texte><Paragraphe>Remplacement du paiement des heures supplémentaires et de leur majoration par du repos</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R33413"><Titre>Jour chômé</Titre><Texte><Paragraphe>Jour non travaillé</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R31127" type="Acronyme"><Titre>Smic</Titre><Texte><Paragraphe>Salaire minimum interprofessionnel de croissance</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F13244" audience="Particuliers"><Titre>Quelles sont les activités de services à la personne et comment y recourir ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F12384" audience="Particuliers"><Titre>Emploi à domicile : l'employeur peut-il être exonéré des cotisations sociales ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2912" audience="Particuliers"><Titre>Particulier employeur : à quoi sert le Cesu déclaratif et comment y adhérer ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F13607" audience="Particuliers"><Titre>Cesu déclaratif ou Cesu préfinancé : quelles différences ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2107" audience="Particuliers"><Titre>Un particulier employeur peut-il payer un salarié avec un Cesu préfinancé ?</Titre></QuestionReponse><CommentFaireSi ID="F601" audience="Particuliers" pictogramme="icone-garde-enfants"><Titre>J'ai besoin de faire garder mes enfants</Titre></CommentFaireSi></Publication>