<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F14745" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F14745"><dc:title>Copropriété : individualisation de la consommation de chauffage et de froid</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Tout immeuble équipé d'un chauffage collectif ou d'une centrale de froid doit avoir une installation permettant de déterminer la consommation de chauffage ou de refroidissement de chaque logement. Cette obligation n'est pas exigée lorsque l'installation est techniquement impossible à mettre en place ou qu'elle entraîne un coût excessif au regard des économies attendues.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F14745</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039313590, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000041571417, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000039070419/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31340</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N31340">Budget et charges de copropriété</Niveau><Niveau ID="F14745" type="Fiche d'information conditionnée">Copropriété : individualisation de la consommation de chauffage et de froid</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31337">Copropriété</SousThemePere><DossierPere ID="N31340"><Titre>Budget et charges de copropriété</Titre><Fiche ID="F20586">Budget prévisionnel (planification des dépenses)</Fiche><Fiche ID="F2590">Charges de copropriété</Fiche><Fiche ID="F2603">Recouvrement des charges impayées</Fiche><Fiche ID="F31418">Emprunt collectif</Fiche><Fiche ID="F14745">Individualisation des frais de chauffage</Fiche><Fiche ID="F34026">Fonds de travaux mis en place dans les copropriétés</Fiche></DossierPere><Avertissement ID="R65306" date="2023-06-20"><Titre>Généralisation des thermostats</Titre><Texte><Paragraphe>Les appareils installés depuis le 25 octobre 2020 doivent être relevables à distance. Toutefois, à partir du <MiseEnEvidence>1<Exposant>er</Exposant> janvier 2027</MiseEnEvidence>, l’ensemble des appareils devront être relevables à distance. C'est ce qu'indique un <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000047683439">arrêté du 8 juin 2023</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les informations contenues sur cette page restent d'actualité et seront modifiées à cette date.</Paragraphe></Texte></Avertissement><Introduction><Texte><Paragraphe>Tout immeuble équipé d'un chauffage collectif ou d'une centrale de froid doit avoir une installation permettant de déterminer la consommation de chauffage ou de refroidissement de chaque logement. Cette obligation n'est pas exigée lorsque l'installation est techniquement impossible à mettre en place ou qu'elle entraîne un coût excessif au regard des économies attendues.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tout immeuble comportant une installation centrale de chauffage ou alimenté par un réseau de chaleur doit avoir des compteurs individuels.</Paragraphe><Paragraphe>Cette obligation s'applique aussi aux immeubles qui ont une installation centrale de froid ou alimentée par un réseau de froid.</Paragraphe><Paragraphe>Les compteurs individuels doivent permettre de déterminer la quantité de chaleur ou de froid fournie à chaque logement, et ainsi d'individualiser les frais de chauffage collectif et de froid.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'installation de compteurs est <LienExterne URL="https://www.anil.org/individualisation-frais-chauffage/">techniquement impossible</LienExterne> ou <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/article_jo/JORFARTI000039070436">entraîne des coûts excessifs</LienExterne> au regard des économies d'énergie attendues, des répartiteurs de frais de chauffage ou d'autres méthodes doivent être mises en œuvre.</Paragraphe><Paragraphe>L'émission de chaleur par dalle chauffante sans mesure possible par logement est un cas d'impossibilité technique.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>s'il y a un local professionnel dans l'immeuble, il doit aussi avoir son propre compteur (ou, sinon, un répartiteur ou une autre méthode).</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la date limite d'installation des appareils ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les appareils doivent avoir été installés avant le 25 octobre 2020.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>lorsque la consommation en chauffage ou froid est inférieure à 80 kWh/m² par an, il n'y a pas d'obligation d'installer des appareils d'individualisation des frais de chauffage ou de refroidissement.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui prend en charge les frais d'installation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les frais d'installation sont à la charge des copropriétaires de l'immeuble.</Paragraphe><Paragraphe>La copropriété peut sous certaines conditions bénéficier d'un <LienInterne LienPublication="F19905" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">éco-prêt à taux zéro</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Information de la consommation de chaque copropriétaire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une évaluation de la consommation de la quantité de chaleur, de froid et d'eau chaude sanitaire du logement doit être transmise par le syndic tous les mois à chaque copropriétaire.</Paragraphe><Paragraphe>L'obligation de faire une évaluation concerne les immeubles qui possèdent l'un des équipements suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Compteurs individuels d'énergie thermique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Appareils de mesure permettant de déterminer la quantité de froid</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dispositifs d'individualisation des frais d'eau chaude sanitaire</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les sanctions possibles ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le syndicat des copropriétaires, représenté par le syndic, est responsable de l'installation du dispositif d'individualisation des frais de chauffage ou de refroidissement.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de contrôle, le syndicat des copropriétaires, représenté par le syndic, doit communiquer à l'autorité administrative qui en fait la demande, par courrier, les documents permettant de justifier du respect de cette obligation. En cas d'impossibilité technique ou coût excessif, le syndic doit pouvoir le justifier par des documents.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'obligation n'est pas respectée, l'autorité administrative <LienIntra LienID="R2705" type="Définition de glossaire">met en demeure</LienIntra> le syndicat des copropriétaires, représenté par le syndic, de s'y conformer dans un délai qu'elle détermine.</Paragraphe><Paragraphe>Sans réponse dans le délai d'1 mois ou lorsque le syndicat des copropriétaires, représenté par le syndic, ne s'est pas conformé à la mise en demeure dans le délai fixé, l'autorité administrative peut lui infliger une amende. Celle-ci peut être d'un montant de <Valeur>1 500 €</Valeur> maximum par an et par logement jusqu'à ce que l'immeuble soit conforme.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N31340" audience="Particuliers"><Titre>Budget et charges de copropriété</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Dossier></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039313590" ID="R33613"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété : article 25</Titre><Complement>Règle de vote</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000041571417" ID="R41517"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : articles L185-1 à L185-4</Titre><Complement>Contrôle et sanctions</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000039070419/" ID="R39545"><Titre>Arrêté du 6 septembre 2019 relatif à la détermination individuelle de la quantité de chaleur et de froid et à la répartition des frais de chauffage et de refroidissement</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R39548" URL="https://www.anil.org/individualisation-frais-chauffage/" audience="Particuliers"><Titre>Individualisation des frais de chauffage et refroidissement</Titre><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R39549" URL="https://www.inc-conso.fr/content/lindividualisation-des-frais-de-chauffage-en-copropriete" audience="Particuliers"><Titre>Guide pratique sur l'individualisation des frais de chauffage</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R63579" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/article_jo/JORFARTI000039070436" audience="Particuliers"><Titre>Rentabilité de l'installation des compteurs</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R2705"><Titre>Mise en demeure</Titre><Texte><Paragraphe>Acte par lequel un créancier exige du débiteur le remboursement d'une dette sous peine de versement de dommages et intérêts. Adressé par lettre recommandée avec accusé de réception ou par acte d'huissier.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032042162" ID="R41071"><Titre>Code civil : article 1344</Titre></Reference></Definition><QuestionReponse ID="F32563" audience="Particuliers"><Titre>À quelle température doit être chauffé un logement ?</Titre></QuestionReponse></Publication>