<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1524" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1524"><dc:title>Coups et blessures</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>Vous avez été frappé intentionnellement ou blessé accidentellement par une personne ? Vous pouvez porter plainte pour que l'auteur des violences soit sanctionné sur le plan pénal et sur le plan civil. La sanction pénale est une amende ou une peine d'emprisonnement, alors que la sanction civile est une obligation de réparer le préjudice. L'importance des sanctions dépend du caractère volontaire ou involontaire des actes, de la gravité des blessures, de l'âge et de la personnalité de la victime.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-05-02</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1524</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000006181751/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000006165280/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000022376077, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006419498, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006419511/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000006165422/#LEGISCTA000006165422</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N19681</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N19681">Violence - Atteinte à l'intégrité</Niveau><Niveau ID="F1524" type="Fiche d'information conditionnée">Coups et blessures</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20326">Infractions</SousThemePere><DossierPere ID="N19681"><Titre>Violence - Atteinte à l'intégrité</Titre><Fiche ID="F33891">Agression sexuelle</Fiche><Fiche ID="F1524">Coups et blessures</Fiche><Fiche ID="F35148">Homicide involontaire</Fiche><Fiche ID="F1526">Viol</Fiche><Fiche ID="F12544">Violences conjugales</Fiche><Fiche ID="F2532">Prostitution, proxénétisme, tourisme sexuel</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous avez été frappé intentionnellement ou blessé accidentellement par une personne ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez porter plainte pour que l'auteur des violences soit sanctionné sur le plan pénal et sur le plan civil.</Paragraphe><Paragraphe>La sanction pénale est une amende ou une peine d'emprisonnement, alors que la sanction civile est une obligation de réparer le préjudice.</Paragraphe><Paragraphe>L'importance des sanctions dépend du caractère volontaire ou involontaire des actes, de la gravité des blessures, de l'âge et de la personnalité de la victime.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Blessures volontaires</Titre><Condition><estVrai var="T11902"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'appelle-t-on coups et blessures volontaires ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les blessures volontaires encore appelées <Expression>coups et blessures volontaires</Expression> sont des violences infligées de manière intentionnelle à une personne.</Paragraphe><Paragraphe>Cela veut dire que l'auteur des coups a délibérément cherché à blesser sa victime, même si l'acte n'est pas prémédité.</Paragraphe><Paragraphe>Les violences peuvent être physiques (coup de poing, de pied...) ou psychologiques (menaces, harcèlement...).</Paragraphe><Paragraphe>Les violences psychologiques sont sanctionnées de la même manière que les violences physiques.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment porter plainte en cas de blessures volontaires ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes victime de violences volontaires, vous pouvez <LienInterne LienPublication="F1435" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">porter plainte</LienInterne> pour demander que l'auteur des faits soit condamné pénalement (amende ou peine de prison).</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Forme de la plainte</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Sur place</Titre><Paragraphe>La plainte peut être déposée à la police, à la gendarmerie ou auprès du procureur de la République.</Paragraphe><Paragraphe>La victime de violence peut porter plainte en allant dans un commissariat de police ou dans une brigade de gendarmerie.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R13" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Commissariat</Titre><PivotLocal>commissariat_police</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Contact/Contacter-une-brigade-de-gendarmerie-ou-un-commissariat-de-police"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R59967" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Gendarmerie</Titre><PivotLocal>gendarmerie</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Contact/Contacter-une-brigade-de-gendarmerie-ou-un-commissariat-de-police"/></OuSAdresser><Paragraphe>La police et la gendarmerie sont obligés de prendre la plainte la plainte et de la transmettre au procureur de la République.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>il est préférable de déposer plainte auprès du commissariat ou de la gendarmerie du lieu où les faits se sont produits, mais cela n'est pas obligatoire.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Par courrier</Titre><Paragraphe>La victime de violence peut aussi porter plainte directement auprès du procureur de la République.</Paragraphe><Paragraphe>Pour cela, il faut envoyer un courrier au <MiseEnEvidence>tribunal judiciaire du lieu de l'infraction ou au tribunal judiciaire du domicile de la personne accusée de l'<LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Le courrier doit préciser les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Etat civil et coordonnées complètes du plaignant (adresse et numéro de téléphone)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Récit détaillé des faits, date et lieu de l'infraction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom de la personne soupçonnée d'être l'auteur (sinon, plainte contre X)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Noms et adresses des éventuels témoins de l'infraction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Description et estimation provisoire ou définitive du préjudice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Documents de preuve : certificats médicaux, arrêts de travail, factures diverses, constats...</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Déclaration de constitution de partie civile (facultatif)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il est possible d'utiliser le modèle de courrier suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R11469" URL="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/Porter_plainte" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Porter plainte auprès du procureur de la République</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>La plainte peut être envoyée par lettre simple, par lettre suive ou par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Le courrier de la plainte peut être aussi déposé à l'accueil du tribunal.</Paragraphe><Paragraphe>Dans tous les cas, un récépissé est établi dès que les services du procureur de la République ont enregistré la plainte.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Paragraphe>La présence d'un avocat <MiseEnEvidence>n'est pas obligatoire</MiseEnEvidence> pour le dépôt de plainte et pendant toute la durée de la procédure jusqu'au procès devant le tribunal correctionnel.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Délai pour porter plainte</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La plainte doit être déposée dans un certain délai, sinon elle n'est plus prise en compte.</Paragraphe><Paragraphe>C'est ce qu'on appelle le <MiseEnEvidence>délai de prescription</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le délai de prescription pour une plainte qui concerne les faits de violence volontaire varie en fonction de la gravité des faits.</Paragraphe><Paragraphe>Si les faits constituent une <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R49228" type="Définition de glossaire">contravention</LienIntra></MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R49228" type="Définition de glossaire"/>, la plainte doit être déposée dans un délai de <MiseEnEvidence>1 an</MiseEnEvidence> à partir de la date où ils se sont produits.</Paragraphe><Paragraphe>Si les faits constituent un <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délit</LienIntra></MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire"/>, la plainte doit être déposée dans un délai de <MiseEnEvidence>6 ans</MiseEnEvidence> à partir de la date des faits.</Paragraphe><Paragraphe>Si les faits constituent un <LienIntra LienID="R49230" type="Définition de glossaire">crime</LienIntra>, la plainte doit être déposée dans un délai de <MiseEnEvidence>20 ans</MiseEnEvidence> à partir de la date des faits.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule la procédure ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Pendant la phase d'enquête</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous portez plainte, le procureur de la République va examiner le dossier et décider d'ouvrir une enquête ou classer l'affaire sans suite.</Paragraphe><Paragraphe>Même si vous ne portez pas plainte, le procureur peut décider lui-même d'examiner le dossier et d'ouvrir une enquête ou de classer l'affaire sans suite.</Paragraphe><Paragraphe>Le déroulement de la procédure dépend du procureur de la République.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le procureur ouvre une enquête</Titre><Introduction><Paragraphe>Le procureur décide à la fin de son enquête de renvoyer le dossier devant le tribunal correctionnel ou de classer l'affaire sans suite.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Renvoi devant le tribunal correctionnel</Titre><Paragraphe>L'affaire sera jugée par le tribunal correctionnel.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Classement sans suite</Titre><Paragraphe>C'est la fin de la procédure, sauf si vous portez <LienInterne LienPublication="F20798" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">plainte avec constitution de partie civile</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, un juge d'instruction sera saisi et il ouvrira une enquête.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Le procureur classe directement sans suite</Titre><Paragraphe>C'est la fin de la procédure, sauf si vous portez <LienInterne LienPublication="F20798" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">plainte avec constitution de partie civile</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour faire cette démarche, vous devez attendre <MiseEnEvidence>3 mois</MiseEnEvidence> sans avoir de nouvelles après la date de votre dépôt de plainte.</Paragraphe><Paragraphe>Le dépôt de plainte avec constitution de partie civile entraîne la désignation d'un juge d'instruction qui ouvrira une enquête.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Pendant la phase de jugement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si l'affaire est renvoyée devant le tribunal correctionnel, cette juridiction va juger la personne accusée des faits.</Paragraphe><Paragraphe>Le procès devant le tribunal correctionnel sert d'abord à établir la culpabilité ou l'innocence de l'accusé.</Paragraphe><Paragraphe>Mais vous pouvez également demander au tribunal correctionnel de condamner l'accusé à vous indemniser pour le préjudice que les faits de violence vous ont causé.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, vous devez <LienInterne LienPublication="F1454" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">vous constituer partie civile</LienInterne> devant le tribunal correctionnel.</Paragraphe><Paragraphe>Pour condamner l'accusé, tant sur le plan pénal que sur le plan civil, le tribunal correctionnel doit s'appuyer sur des éléments de preuve.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Éléments de preuve pour la procédure pénale</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Les éléments de preuve qui peuvent servir à établir la culpabilité de l'accusé sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Témoignages des personnes qui ont assisté à la scène</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Photos ou vidéos de la scène ou des blessures</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Certificat médical indiquant la nature et la gravité des blessures</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Eléments d'identification scientifiques (empreintes digitales, traces ADN, etc)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Eléments de géolocalisation permettant de renseigner la présence des personnes à un endroit</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Messages téléphoniques ou électroniques</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Éléments de preuve pour la procédure civile</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Pour pouvoir être indemnisé, vous devez prouver que vous avez subi un préjudice.</Paragraphe><Paragraphe>Pour apporter cette preuve, vous pouvez fournir des éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Photos ou vidéos des blessures et des objets endommagés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Certificat médical décrivant les blessures et la durée de l'incapacité de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Constat de commissaire de justice (anciennement huissier de justice)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Devis de réparation des objets endommagés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Factures d'achat ou de réparation des objets endommagés</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment la victime est-elle indemnisée ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Demande d'indemnisation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si la personne accusée des faits est reconnue coupable, le tribunal correctionnel peut la condamner à vous payer des <LienInterne LienPublication="F1422" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dommages-intérêts</LienInterne> si vous vous êtes <LienInterne LienPublication="F1454" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">constitué partie civile</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Mais si vous ne vous êtes pas constitué partie civile, le tribunal ne peut pas vous accorder des <LienInterne LienPublication="F1422" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dommages-intérêts</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il en va de même si vous vous êtes constitué partie civile devant le tribunal correctionnel et que vous n'avez pas communiqué le montant de votre préjudice.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ces deux cas, vous pouvez demander une indemnisation au tribunal judiciaire en vous basant sur le jugement de condamnation du tribunal correctionnel.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Paiement de l'indemnisation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La personne reconnue coupable de coups et blessures involontaires doit vous indemniser dans les conditions prévues par la décision du tribunal correctionnel ou du tribunal judiciaire.</Paragraphe><Paragraphe>Si la personne reconnue coupable ne peut pas vous indemniser complètement, vous pouvez saisir la <LienExterne URL="https://www.fondsdegarantie.fr/victime-dune-infraction-civi/">Commission d'indemnisation des victimes d'infractions (Civi)</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si la Civi ne peut pas vous indemniser, vous devez <LienExterne URL="https://www.fondsdegarantie.fr/victime-dune-infraction-sarvi/">faire une demande auprès du Service d'aide au recouvrement des victimes d'infractions (Sarvi)</LienExterne>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les peines applicables aux auteurs de violence volontaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les peines applicables aux auteurs de violence volontaire varient suivant que vous êtes mineur ou majeur.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Peines encourues si la victime est majeure</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Peine principale</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La gravité des sanctions dépend de l'importance des blessures que vous avez subies :</Paragraphe><Tableau><Titre>Relations entre dommages et sanctions</Titre><Colonne largeur="39" type="normal"/><Colonne largeur="41" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Dommage subi par la victime</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Peine encourue</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Aucune lésion ou blessure</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>750 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Incapacité totale de travail (ITT) d'une durée inférieure ou égale à 8 jours</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>1 500 €</Valeur> d'amende (<Valeur>3 000 €</Valeur> en cas de récidive)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>ITT de plus de 8 jours</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>3 ans d'emprisonnement et <Valeur>45 000 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Mutilation ou infirmité permanente</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>10 ans d'emprisonnement et <Valeur>150 000 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Mort (sans l'intention de la donner de la part de l'auteur)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>15 ans de <LienIntra LienID="R18488" type="Définition de glossaire">Réclusion criminelle</LienIntra></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si les violences ont été portées dans le but de tuer, alors l'<LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> cela constitue un meurtre ou une tentative de meurtre.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Dans les cas prévus par la loi, les peines peuvent être plus lourdes lorsque les violences volontaires ont été commises avec une ou plusieurs <Expression>circonstances aggravantes</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, pour les faits de violence volontaire commis avec une circonstance aggravante, hors les cas de mutilation ou d'infirmité permanente et de mort, la peine peut aller jusqu'à <MiseEnEvidence>7 ans d'emprisonnement et <Valeur>100 000 €</Valeur> d'amende</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge peut même retenir plusieurs circonstances aggravantes si les violences volontaires ont entraîné une incapacité de travail temporaire, et ce qu'elle que soit sa durée.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Faits commis avec une intention raciste ou homophobe (par exemple en raison de l'origine étrangère de l'orientation sexuelle de la victime)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Violences commises sur conjoint, concubin, ou partenaire de Pacs (<LienInterne LienPublication="F12544" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">violences conjugales)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Faits commis en présence d'un mineur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Faits commis sur une victime vulnérable du fait de son âge ou de son état de santé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Faits commis dans un moyen de transport</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Faits commis sous l'emprise d'alcool ou de stupéfiants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Violences commises au sein d'un établissement scolaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Violences commises avec une arme</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Violences commises contre un policier ou un gendarme</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Violences commises par plusieurs auteurs ou complices</Paragraphe></Item></Liste></Exemple><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>les violences commises dans le cadre d'une arrestation ou d'une interpellation par les forces de l'ordre constituent un <LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délit</LienIntra> spécifique, celui de la rébellion.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe><MiseEnEvidence>Peine complémentaire</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>L'auteur risque également des <LienInterne LienPublication="F1406" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">peines complémentaires</LienInterne>, qui peuvent s'ajouter à la peine principale.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Interdiction de détenir ou porter une arme</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Confiscation de l'objet utilisé pour commettre l'infraction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Accomplir un stage (citoyenneté, sensibilisation aux dangers de l'usage du stupéfiants, responsabilité parentale)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Interdiction d'approcher le domicile familial</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Déchéance des droits civiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Déchéance de l'autorité parentale</Paragraphe></Item></Liste></Exemple><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>l'auteur de la violence n'encourt pas de sanction s'il a agi en état de <LienInterne LienPublication="F1766" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">légitime défense</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Peines encourues si la victime est mineure</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La peine encourue pour les violences volontaires sur une victime mineure varie en fonction des éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Age du mineur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Gravité des faits</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fréquence des faits</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Relation entre l'auteur des faits et le mineur</Paragraphe></Item></Liste><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Violences sur un enfant âgé de moins de 15 ans</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Violences ayant entraîné une incapacité de travail inférieure ou égale à 8 jours</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Violences commises par des tiers</Titre><Paragraphe>La peine est de 3 ans d'emprisonnement et <Valeur>45 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Violences commises par les parents</Titre><Paragraphe>La peine est de 5 ans d'emprisonnement et <Valeur>75 000 €</Valeur> d'amende lorsque les faits sont commis par un parent ou par une personne qui a autorité sur le mineur (par exemple, un beau-parent).</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Violences habituelles</Titre><Paragraphe>En cas de <LienIntra LienID="R65387" type="Définition de glossaire">violences habituelles</LienIntra>, la peine peut aller jusqu'à 5 ans d'emprisonnement et <Valeur>75 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Violences ayant entraîné une incapacité de travail supérieure à 8 jours</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Violences commises par des tiers</Titre><Paragraphe>La peine est de 5 ans d'emprisonnement et <Valeur>75 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Violences commises par les parents</Titre><Paragraphe>La peine est de 10 ans d'emprisonnement et <Valeur>150 000 €</Valeur> d'amende lorsque les faits sont commis par un parent ou par une personne qui a autorité sur le mineur (par exemple, un beau-parent).</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Violences habituelles</Titre><Paragraphe>En cas de <LienIntra LienID="R65387" type="Définition de glossaire">violences habituelles</LienIntra>, la peine peut aller jusqu'à 10 ans d'emprisonnement et <Valeur>150 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Violences ayant entraîné une mutilation ou une infirmité permanente</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Violences commises par des tiers</Titre><Paragraphe>Les violences ayant entraîné une mutilation ou une infirmité permanente sont punies de 15 ans de réclusion criminelle.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Violences commises par les parents</Titre><Paragraphe>La peine est de 20 ans de réclusion criminelle lorsque l'infraction est commise par un parent ou par une personne ayant autorité sur le mineur (par exemple un beau-parent).</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Violences habituelles</Titre><Paragraphe>En cas de <LienIntra LienID="R65387" type="Définition de glossaire">violences habituelles</LienIntra>, la peine la peine peut aller jusqu'à 20 ans de <LienIntra LienID="R18488" type="Définition de glossaire">réclusion criminelle</LienIntra>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Violences ayant entraîné la mort sans intention de la donner</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Violences commises par des tiers</Titre><Paragraphe>La peine est de 20 ans de réclusion criminelle.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Violences commises par les parents</Titre><Paragraphe>La peine est de 30 ans de réclusion criminelle lorsque les faits sont commis par un parent ou par une personne qui a autorité sur le mineur.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Violences habituelles</Titre><Paragraphe>En cas de <LienIntra LienID="R65387" type="Définition de glossaire">violences habituelles</LienIntra> ayant entraîné la mort, la peine la peine peut aller jusqu'à 30 ans de <LienIntra LienID="R18488" type="Définition de glossaire">réclusion criminelle</LienIntra>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Violences sur un enfant âgé de plus de 15 ans</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Violences ayant entraîné une incapacité de travail inférieure ou égale à 8 jours</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Violences commises par un tiers</Titre><Paragraphe>La peine est une amende de <Valeur>750 €</Valeur> s'il n'y a pas d'incapacité temporaire de travail, et de <Valeur>1 500 €</Valeur> s'il y a une incapacité temporaire de travail.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Violences commise par une personne qui a autorité sur l'enfant</Titre><Paragraphe>La peine est de 3 ans d'emprisonnement et <Valeur>45 000 €</Valeur> d’amende.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Violences habituelles</Titre><Paragraphe>En cas de <LienIntra LienID="R65387" type="Définition de glossaire">violences habituelles</LienIntra>, la peine peut aller jusqu'à 5 ans d'emprisonnement et <Valeur>75 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Violences ayant entraîné une incapacité de travail supérieure à 8 jours</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Violences commises par un tiers</Titre><Paragraphe>La peine est de 3 ans d'emprisonnement et <Valeur>45 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Violences commise par une personne qui a autorité sur l'enfant</Titre><Paragraphe>La peine est de 5 ans d'emprisonnement et <Valeur>75 000 €</Valeur> d’amende.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Violences habituelles</Titre><Paragraphe>En cas de <LienIntra LienID="R65387" type="Définition de glossaire">violences habituelles</LienIntra>, la peine peut aller jusqu'à 10 ans d'emprisonnement et <Valeur>150 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Violences ayant entraîné une mutilation ou une infirmité permanente</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Violences commises par un tiers</Titre><Paragraphe>La peine est de 10 ans d'emprisonnement et <Valeur>150 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Violences commise par une personne qui a autorité sur l'enfant</Titre><Paragraphe>La peine est de 15 ans de <LienIntra LienID="R18488" type="Définition de glossaire">réclusion criminelle</LienIntra>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Violences habituelles</Titre><Paragraphe>En cas de <LienIntra LienID="R65387" type="Définition de glossaire">violences habituelles</LienIntra>, la peine la peine peut aller jusqu'à 20 ans de <LienIntra LienID="R18488" type="Définition de glossaire">réclusion criminelle</LienIntra>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Violences ayant entraîné la mort sans intention de la donner</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Violences commises par un tiers</Titre><Paragraphe>La peine est de 15 ans de <LienIntra LienID="R18488" type="Définition de glossaire">réclusion criminelle</LienIntra>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Violences commise par une personne qui a autorité sur l'enfant</Titre><Paragraphe>La peine est de 20 ans de <LienIntra LienID="R18488" type="Définition de glossaire">réclusion criminelle</LienIntra>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Violences habituelles</Titre><Paragraphe>En cas de <LienIntra LienID="R65387" type="Définition de glossaire">violences habituelles</LienIntra> ayant entraîné la mort, la peine la peine peut aller jusqu'à 30 ans de <LienIntra LienID="R18488" type="Définition de glossaire">réclusion criminelle</LienIntra>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas><Paragraphe><MiseEnEvidence>Peines complémentaires</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>L'auteur de la violence risque également des <LienInterne LienPublication="F1406" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">peines complémentaires</LienInterne>, qui peuvent s'ajouter à la peine principale.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Blessures involontaires</Titre><Condition><estVrai var="T11903"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'appelle-t-on blessures involontaires ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les blessures involontaires, encore appelées <Expression>coups et blessures involontaires</Expression>, sont les blessures commises de manière non intentionnelle sur une personne.</Paragraphe><Paragraphe>Dans cette hypothèse, les atteintes que vous avez subies résultent d'une maladresse, d'une négligence, d'une imprudence, d'une inattention ou d'un manquement à une obligation légale de sécurité de la part de l'auteur.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Un randonneur jette un mégot de cigarette et provoque un feu de forêt qui blesse d'autres promeneurs.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un conducteur de voiture ou de moto ne respecte pas les limitations de vitesse et renverse un passant.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un employeur n'informe pas son salarié qu'il doit mettre un casque sur le chantier, et le salarié a un accident.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un conducteur prend le volant après bu de l'alcool et/ou consommé des produits stupéfiants et provoque un accident avec des blessés.</Paragraphe></Item></Liste></Exemple><Paragraphe>Les dommages qui vous ont été causés peuvent être une blessure, une maladie.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque les coups et blessures involontaires ont entrainé la mort de la victime, on parle <LienInterne LienPublication="F35148" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">d'homicide involontaire</LienInterne>,</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment porter plainte en cas de blessures involontaires ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Sur place</Titre><Paragraphe>La plainte peut être déposée à la police, à la gendarmerie ou auprès du procureur de la République.</Paragraphe><Paragraphe>La victime de violence peut porter plainte en allant dans un commissariat de police ou dans une brigade de gendarmerie.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R13" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Commissariat</Titre><PivotLocal>commissariat_police</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Contact/Contacter-une-brigade-de-gendarmerie-ou-un-commissariat-de-police"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R59967" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Gendarmerie</Titre><PivotLocal>gendarmerie</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Contact/Contacter-une-brigade-de-gendarmerie-ou-un-commissariat-de-police"/></OuSAdresser><Paragraphe>La police et la gendarmerie sont obligés de prendre la plainte la plainte et de la transmettre au procureur de la République.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>il est préférable de déposer plainte auprès du commissariat ou de la gendarmerie du lieu où les faits se sont produits, mais cela n'est pas obligatoire.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Par courrier</Titre><Paragraphe>La victime de violence peut aussi porter plainte directement auprès du procureur de la République.</Paragraphe><Paragraphe>Pour cela, il faut envoyer un courrier au <MiseEnEvidence>tribunal judiciaire du lieu de l'infraction ou au tribunal judiciaire du domicile de la personne accusée de l'<LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Le courrier doit préciser les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Etat civil et coordonnées complètes du plaignant (adresse et numéro de téléphone)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Récit détaillé des faits, date et lieu de l'infraction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom de la personne soupçonnée d'être l'auteur (sinon, plainte contre X)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Noms et adresses des éventuels témoins de l'infraction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Description et estimation provisoire ou définitive du préjudice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Documents de preuve : certificats médicaux, arrêts de travail, factures diverses, constats...</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Déclaration de constitution de partie civile (facultatif)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il est possible d'utiliser le modèle de courrier suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R11469" URL="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/Porter_plainte" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Porter plainte auprès du procureur de la République</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>La plainte peut être envoyée par lettre simple, par lettre suive ou par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Le courrier de la plainte peut être aussi déposé à l'accueil du tribunal.</Paragraphe><Paragraphe>Dans tous les cas, un récépissé est établi dès que les services du procureur de la République ont enregistré la plainte.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Paragraphe>La présence d'un avocat <MiseEnEvidence>n'est pas obligatoire</MiseEnEvidence> pour le dépôt de plainte et pendant toute la durée de la procédure jusqu'au procès devant le tribunal correctionnel.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes victime de violences volontaires, vous pouvez <LienInterne LienPublication="F1435" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">porter plainte</LienInterne> pour demander que l'auteur des faits soit condamné pénalement (amende ou peine de prison).</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Forme de la plainte</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Sur place</Titre><Paragraphe>La plainte peut être déposée à la police, à la gendarmerie ou auprès du procureur de la République.</Paragraphe><Paragraphe>La victime de violence peut porter plainte en allant dans un commissariat de police ou dans une brigade de gendarmerie.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R13" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Commissariat</Titre><PivotLocal>commissariat_police</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Contact/Contacter-une-brigade-de-gendarmerie-ou-un-commissariat-de-police"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R59967" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Gendarmerie</Titre><PivotLocal>gendarmerie</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Contact/Contacter-une-brigade-de-gendarmerie-ou-un-commissariat-de-police"/></OuSAdresser><Paragraphe>La police et la gendarmerie sont obligés de prendre la plainte la plainte et de la transmettre au procureur de la République.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>il est préférable de déposer plainte auprès du commissariat ou de la gendarmerie du lieu où les faits se sont produits, mais cela n'est pas obligatoire.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Par courrier</Titre><Paragraphe>La victime de violence peut aussi porter plainte directement auprès du procureur de la République.</Paragraphe><Paragraphe>Pour cela, il faut envoyer un courrier au <MiseEnEvidence>tribunal judiciaire du lieu de l'infraction ou au tribunal judiciaire du domicile de la personne accusée de l'<LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Le courrier doit préciser les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Etat civil et coordonnées complètes du plaignant (adresse et numéro de téléphone)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Récit détaillé des faits, date et lieu de l'infraction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom de la personne soupçonnée d'être l'auteur (sinon, plainte contre X)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Noms et adresses des éventuels témoins de l'infraction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Description et estimation provisoire ou définitive du préjudice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Documents de preuve : certificats médicaux, arrêts de travail, factures diverses, constats...</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Déclaration de constitution de partie civile (facultatif)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il est possible d'utiliser le modèle de courrier suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R11469" URL="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/Porter_plainte" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Porter plainte auprès du procureur de la République</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>La plainte peut être envoyée par lettre simple, par lettre suive ou par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Le courrier de la plainte peut être aussi déposé à l'accueil du tribunal.</Paragraphe><Paragraphe>Dans tous les cas, un récépissé est établi dès que les services du procureur de la République ont enregistré la plainte.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Paragraphe>La présence d'un avocat <MiseEnEvidence>n'est pas obligatoire</MiseEnEvidence> pour le dépôt de plainte et pendant toute la durée de la procédure jusqu'au procès devant le tribunal correctionnel.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Délai pour porter plainte</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La plainte doit être déposée dans un certain délai, sinon elle n'est plus prise en compte.</Paragraphe><Paragraphe>C'est ce qu'on appelle le <MiseEnEvidence>délai de prescription</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le délai de prescription pour une plainte qui concerne les faits de violence volontaire varie en fonction de la gravité de ces faits.</Paragraphe><Paragraphe>Si les faits constituent une <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R49228" type="Définition de glossaire">contravention</LienIntra></MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R49228" type="Définition de glossaire"/>, la plainte doit être déposée dans un délai de <MiseEnEvidence>1 ans</MiseEnEvidence> à partir de la date où ils se sont produits.</Paragraphe><Paragraphe>Si les faits constituent un <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délit</LienIntra></MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire"/>, la plainte doit être déposée dans un délai de <MiseEnEvidence>6 ans</MiseEnEvidence> à partir de la date où ils se sont produits.</Paragraphe><Paragraphe>Si les faits constituent un <LienIntra LienID="R49230" type="Définition de glossaire">crime</LienIntra>, la plainte doit être déposée dans un délai de <MiseEnEvidence>20 an</MiseEnEvidence>s à partir de la date où ils se sont produits.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule la procédure ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Pendant la phase d'enquête</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous portez plainte, le procureur de la République va examiner le dossier et décider d'ouvrir une enquête ou de classer l'affaire sans suite.</Paragraphe><Paragraphe>Même si vous ne portez pas plainte, le procureur peut examiner le dossier et décider d'ouvrir une enquête ou de classer l'affaire sans suite.</Paragraphe><Paragraphe>Le déroulement de la procédure dépend du procureur de la République.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Le procureur ouvre une enquête</Titre><Introduction><Paragraphe>Le procureur décide à la fin de son enquête de renvoyer le dossier devant le tribunal correctionnel ou de classer l'affaire sans suite.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Renvoi devant le tribunal correctionnel</Titre><Paragraphe>L'affaire sera jugée par le tribunal correctionnel.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Classement sans suite</Titre><Paragraphe>C'est la fin de la procédure, sauf si vous portez <LienInterne LienPublication="F20798" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">plainte avec constitution de partie civile</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, un juge d'instruction sera saisi et il ouvrira une enquête.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Le procureur classe directement l'affaire sans suite</Titre><Paragraphe>C'est la fin de la procédure, sauf si vous portez <LienInterne LienPublication="F20798" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">plainte avec constitution de partie civile</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour faire cette démarche, vous devez attendre <MiseEnEvidence>3 mois</MiseEnEvidence> sans nouvelles après la date de son dépôt de plainte.</Paragraphe><Paragraphe>Le dépôt de plainte avec constitution de partie civile entraîne la désignation d'un juge d'instruction qui ouvrira une enquête.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Pendant la phase de jugement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si l'affaire est renvoyée devant le tribunal correctionnel, cette juridiction va juger la personne accusée des faits de violence.</Paragraphe><Paragraphe>Le procès devant le tribunal correctionnel sert d'abord à établir la culpabilité ou l'innocence de l'accusé.</Paragraphe><Paragraphe>Mais vous pouvez également demander au tribunal correctionnel de condamner l'accusé à vous indemniser pour le préjudice que les faits de violence vous ont causé.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, vous devez vous <LienInterne LienPublication="F1454" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">constituer partie civile</LienInterne> devant le tribunal correctionnel.</Paragraphe><Paragraphe>Pour condamner l'accusé, tant sur le plan pénal que sur le plan civil, le tribunal correctionnel doit s'appuyer sur des éléments de preuve.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Éléments de preuve pour la procédure pénale</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Les éléments de preuve qui peuvent servir à établir la culpabilité de l'accusé sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Témoignages des personnes qui ont assisté à la scène</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Photos ou vidéos de la scène ou des blessures</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Certificat médical indiquant la nature et la gravité des blessures</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Eléments d'identification scientifiques (empreintes digitales, traces ADN, ect ...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Eléments de géolocalisation permettant de renseigner la présence des personnes à un endroit</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Messages téléphoniques ou électroniques</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Éléments de preuve pour la procédure civile</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Pour pouvoir être indemnisé, vous devez prouver que vous avez subi un préjudice.</Paragraphe><Paragraphe>Pour apporter cette preuve, vous pouvez fournir un des éléments de preuve suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Photos ou vidéos des blessures et des objets endommagés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Certificat médical décrivant les blessures et la durée de l'incapacité de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Constat de commissaire de justice (anciennement huissier de justice)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Devis de réparation des objets endommagés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Factures d'achat ou de réparation des objets endommagés</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment la victime est-elle indemnisée ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Demande d'indemnisation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si la personne accusée des faits est reconnue coupable, le tribunal correctionnel peut la condamner à vous payer des <LienInterne LienPublication="F1422" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dommages-intérêts</LienInterne> si vous vous êtes <LienInterne LienPublication="F1454" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">constitué partie civile</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Mais si vous ne vous êtes pas constitué partie civile le tribunal ne peut pas vous accorder des <LienInterne LienPublication="F1422" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dommages-intérêts</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il en va de même si vous vous êtes constitué partie civile devant le tribunal correctionnel, mais sans communiquer le montant de son préjudice.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ces deux cas, vous pouvez demander une indemnisation au tribunal judiciaire en vous basant sur le jugement de condamnation du tribunal correctionnel.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'auteur des faits est reconnu coupable par le tribunal correctionnel et que vous ne vous êtes pas constitué partie civile ou que vous n'avez pas communiqué le montant de votre préjudice, le tribunal ne peut le condamner à vous payer des <LienInterne LienPublication="F1422" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dommages-intérêts</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, vous devez demander la réparation de son préjudice au juge civil.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Paiement de l'indemnisation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La personne reconnue coupable de coups et blessures involontaires doit vous indemniser dans les conditions prévues par la décision du tribunal correctionnel ou du tribunal judiciaire.</Paragraphe><Paragraphe>Si la personne reconnue coupable ne peut pas vous indemniser ou si elle ne peut pas vous indemniser complètement, vous pouvez saisir la <LienExterne URL="https://www.fondsdegarantie.fr/victime-dune-infraction-civi/">Commission d'indemnisation des victimes d'infractions (Civi)</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si la CIVI ne peut pas vous indemniser, vous devez <LienExterne URL="https://www.fondsdegarantie.fr/victime-dune-infraction-sarvi/">faire une demande auprès du Service d'Aide au Recouvrement des Victimes d'Infractions (SARVI)</LienExterne>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les peines applicables ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les personnes suivantes peuvent être reconnues comme responsables de coups et blessures involontaires :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Personne qui a causé directement la blessure</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Propriétaire du chien qui a blessé la victime ou celui qui détenait le chien au moment des faits</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Propriétaire d'un objet qui a causé la blessure (par exemple, si un mur mal entretenu s'écroule et vous blesse)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Personne morale (si l'un de ses représentants a causé les atteintes dans le cadre de son travail habituel)</Paragraphe></Item></Liste><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>En cas d'intoxication alimentaire, une entreprise peut être poursuivie à cause d'un manque de contrôle des ouvriers.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Les peines dépendent de la gravité du préjudice, de la nature et de l'importance de la faute.</Paragraphe><Paragraphe>Une personne qui commet une simple imprudence sera moins sévèrement punie que la personne qui a fait exprès de ne pas respecter une règle de sécurité (la violation manifeste et délibérée d'une obligation de sécurité prévue par la loi).</Paragraphe><Paragraphe>Dans les cas prévus par la loi, les peines peuvent être plus lourdes lorsque les faits ont été commis dans certaines circonstances, appelées <Expression>circonstances aggravantes</Expression>.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Il n'y a pas de circonstance aggravante</Titre><Paragraphe>Les sanctions sont alourdies en fonction de la gravité des dommages causés à la victime :</Paragraphe><Tableau><Titre>Peine encourue selon la gravité des blessures</Titre><Colonne largeur="37" type="normal"/><Colonne largeur="39" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Dommage subi par la victime</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Peine encourue</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Aucune lésion ou blessure</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>150 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Incapacité totale de travail (ITT) inférieure ou égale à 3 mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>1 500 €</Valeur> d'amende (<Valeur>3 000 €</Valeur> en cas de récidive)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>ITT de plus de 3 mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 ans de prison et <Valeur>30 000 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Mort (homicide involontaire)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>3 ans de prison et <Valeur>45 000 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Le tribunal peut également condamner la personne reconnue coupable des blessures involontaires à des <LienInterne LienPublication="F1406" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">peines complémentaires</LienInterne> en lien avec les faits commis.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Confiscation de l'arme qui a servi à commettre les violences : couteau, arme à feu ...</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Interdiction de port d'arme</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Confiscation du véhicule qui a blessé des usagers de la route</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Obligation de suivre des stages de sensibilisation (usage de stup)</Paragraphe></Item></Liste></Exemple></Cas><Cas><Titre>Il y a une ou plusieurs circonstances aggravantes</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Violation délibérée d'une obligation particulière de sécurité prévue par la loi</Titre><Tableau><Titre>Peine encourue selon la gravité des blessures</Titre><Colonne largeur="37" type="normal"/><Colonne largeur="39" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Dommage subi par la victime</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Peine encourue</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Aucune lésion ou blessure</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>1 500 €</Valeur> d'amende (<Valeur>3 000 €</Valeur> en cas de récidive)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Incapacité totale de travail (ITT) de moins de 3 mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an de prison et <Valeur>15 000 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>ITT de plus de 3 mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>3 ans de prison et <Valeur>45 000 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Mort (homicide involontaire)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>5 ans de prison et <Valeur>75 000 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>l'auteur risque également des <LienInterne LienPublication="F1406" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">peines complémentaires</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Infraction commise par le conducteur d'un véhicule terrestre à moteur</Titre><Tableau><Titre>Peine encourue selon la gravité des blessures</Titre><Colonne largeur="39" type="normal"/><Colonne largeur="41" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Dommage subi par la victime</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Peine encourue</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Aucune lésion ou blessure</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>150 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Incapacité totale de travail (ITT) de moins de 3 mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 ans de prison et <Valeur>30 000 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>ITT de plus de 3 mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>3 ans de prison et <Valeur>45 000 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Mort (homicide involontaire)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>5 ans de prison et <Valeur>75 000 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Des circonstances aggravantes spécifiques peuvent s'appliquer :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Conduite en état d'ivresse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conduite sous l'emprise de stupéfiants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conduite sans permis de conduire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Excès de vitesse de plus de 50 km/h</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Délit de fuite</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Violation délibérée de la loi</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>l'auteur risque également des <LienInterne LienPublication="F1406" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">peines complémentaires</LienInterne> comme l'annulation du permis de conduire.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Blessures causées par l'agression d'un chien</Titre><Tableau><Titre>Peine encourue selon la gravité des blessures</Titre><Colonne largeur="39" type="normal"/><Colonne largeur="41" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Dommage subi par la victime</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Peine encourue</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Aucune lésion ou blessure</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>150 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Incapacité totale de travail (ITT) de moins de 3 mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 ans d'emprisonnement et <Valeur>30 000 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>ITT de plus de 3 mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>3 ans d'emprisonnement et <Valeur>45 000 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Mort (homicide involontaire)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>5 ans d'emprisonnement et <Valeur>75 000 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Des circonstances aggravantes spécifiques peuvent s'appliquer :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Détention illicite d'un <LienInterne LienPublication="F1839" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">chien dangereux</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ivresse du propriétaire du chien lors de l'incident</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conduite sans permis de conduire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Non vaccination du chien contre la rage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Maltraitance du chien</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>l'auteur risque également des <LienInterne LienPublication="F1406" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">peines complémentaires</LienInterne> comme la confiscation du chien.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F12544" audience="Particuliers"><Titre>Violences conjugales</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F952" audience="Particuliers"><Titre>Enfant victime de maltraitance</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R167" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>116 006 - Numéro d'aide aux victimes</Titre><Source ID="R30797">France Victimes</Source><Texte><Paragraphe>Écoute, informe et conseille les victimes d'infractions ainsi que leurs proches.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>116 006</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Appel gratuit</Paragraphe><Paragraphe>Ouvert 7 jours sur 7 de 9h à 19h</Paragraphe><Paragraphe>Le service est également accessible en composant le <MiseEnEvidence>+33 (0)1 80 52 33 76 </MiseEnEvidence>(numéro à tarification normale).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courriel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>victimes@france-victimes.fr</Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000006181751/" ID="R32635"><Titre>Code pénal : articles 222-7 à 222-16-3</Titre><Complement>Peines en cas de violences volontaires</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000006165280/" ID="R50382"><Titre>Code pénal : articles 222-19 à 222-21</Titre><Complement>Peines en cas de violences involontaires</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000022376077" ID="R32644"><Titre>Code pénal : article R622-1</Titre><Complement>Peines pour violences involontaires n'ayant causé aucune blessure</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006419498" ID="R32637"><Titre>Code pénal : article R624-1</Titre><Complement>Peines pour violences volontaires légères</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006419511/" ID="R32638"><Titre>Code pénal : article R625-1</Titre><Complement>Peines pour violences volontaires avec ITT de plus de 8 jours</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000006165422/#LEGISCTA000006165422" ID="R32639"><Titre>Code pénal : articles R625-2 à R625-6</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R35961" URL="http://www.justice.gouv.fr/aide-aux-victimes-10044/" audience="Particuliers"><Titre>Services d’aide aux victimes</Titre><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R59051" URL="https://www.fondsdegarantie.fr/victime-dune-infraction-civi/" audience="Particuliers"><Titre>Indemnisation d'une victime d'infractions par le Civi</Titre><Source ID="R30727">Fonds de garantie des victimes des actes de terrorisme et d'autres infractions</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R59005" URL="https://parcours-victimes.fr" audience="Particuliers"><Titre>Parcours victimes (violences physiques, sexuelles ou psychologiques)</Titre><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R10272"><Titre>Infraction</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et passible de sanctions pénales</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49228"><Titre>Contravention</Titre><Texte><Paragraphe>Infraction que la loi punit d'une amende n'excédant pas 1 500 €, ou 3 000 € en cas de récidive</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000006181730/#LEGISCTA000006181730" ID="R13015"><Titre>Code pénal : articles 131-12 à 131-18</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R49229"><Titre>Délit</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et puni d'une amende et/ou d'une peine d'emprisonnement inférieure à 10 ans</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49230"><Titre>Crime</Titre><Texte><Paragraphe>Infraction la plus grave punissable par une peine de prison (homicide volontaire ou viol par exemple)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R18488"><Titre>Réclusion criminelle</Titre><Texte><Paragraphe>Peine de prison prononcée en cas de crime.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R65387"><Titre>Violences habituelles</Titre><Texte><Paragraphe>violences régulières et fréquentes.</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F1766" audience="Particuliers"><Titre>Qu'est-ce que la légitime défense ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1157" audience="Particuliers"><Titre>Quelles sont les différences entre une contravention, un délit et un crime ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F861" audience="Particuliers"><Titre>Actes de maltraitance commis sur une personne âgée : que faire ?</Titre></QuestionReponse></Publication>