<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F15268" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F15268"><dc:title>Contrat d'assurance vie : souscription</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation</dc:subject><dc:description>L'assurance-vie est-il un produit d'épargne ou d'assurance ? Il s'agit un peu des 2. En effet, c'est un contrat par lequel vous demandez à l'assureur, à qui vous payez des cotisations, de verser une somme d'argent à un bénéficiaire lorsqu'un événement lié à votre vie se produit. Il y a 3 types de contrat d'assurance-vie : contrat en cas de vie, en cas de décès, et contrat mixte vie et décès.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F15268</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006157199, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006157200, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006174038, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006175333, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000031878248, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032007103, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032008380, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032009461</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N89</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19803">Argent - Impôts - Consommation</Niveau><Niveau ID="N89">Assurance vie</Niveau><Niveau ID="F15268" type="Fiche d'information conditionnée">Contrat d'assurance vie : souscription</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20375">Épargne</SousThemePere><DossierPere ID="N89"><Titre>Assurance vie</Titre><Fiche ID="F15268">Souscription</Fiche><Fiche ID="F15274">Fonctionnement</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>L'assurance-vie est-il un produit d'épargne ou d'assurance ? Il s'agit un peu des 2. En effet, c'est un contrat par lequel vous demandez à l'assureur, à qui vous payez des cotisations, de verser une somme d'argent à un bénéficiaire lorsqu'un événement lié à votre vie se produit. Il y a 3 types de contrat d'assurance-vie : contrat en cas de vie, en cas de décès, et contrat mixte vie et décès.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Depuis le 1<Exposant>er</Exposant> juin 2022, les banques, compagnies d'assurance et institutions financières qui commercialisent des plans d'épargne retraite (PER) doivent afficher les frais de gestion sur leur site internet. La présentation doit se faire sous la forme d'un tableau standard qui regroupe les frais par catégorie.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'assurance vie est un contrat par lequel l'assureur s'engage, en contrepartie du paiement de <LienIntra LienID="R41398" type="Définition de glossaire">primes</LienIntra> par <LienIntra LienID="R43923" type="Définition de glossaire">l'assuré</LienIntra> ou le <LienIntra LienID="R43922" type="Définition de glossaire">souscripteur</LienIntra>, à verser une <LienIntra LienID="R54952" type="Définition de glossaire">rente</LienIntra> ou un capital à une ou plusieurs personnes déterminées.</Paragraphe><Paragraphe>Selon l’objectif recherché, vous avez le choix, en tant qu'assuré ou souscripteur, entre 3 catégories de contrats : contrat en cas de vie, contrat en cas de décès, ou contrat mixte, vie et décès.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contrat vie</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contrat en cas de vie permet de constituer une épargne pour vous ou pour vos bénéficiaires, dans la durée.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes en vie à la fin du contrat, l'assureur verse un capital ou une <LienIntra LienID="R54952" type="Définition de glossaire">rente</LienIntra> à vous ou aux <LienIntra LienID="R44019" type="Définition de glossaire">bénéficiaires</LienIntra> que vous avez désignés.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous décédez avant la fin du contrat, l'assureur verse un capital ou une rente aux bénéficiaires que vous aurez désignés.</Paragraphe><Paragraphe>Vous déterminez librement la durée du contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Des <LienInterne LienPublication="F22414" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">avantages fiscaux sont accordés après 8 ans</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contrat décès</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contrat en cas de décès permet de prévoir rapidement une protection pour vos proches.</Paragraphe><Paragraphe>L'assureur s'engage à verser un capital ou une <LienIntra LienID="R54952" type="Définition de glossaire">rente</LienIntra> aux bénéficiaires que vous avez désignés, si vous décédez avant une certaine date.</Paragraphe><Paragraphe>Cette date peut être celle de l'échéance du contrat, ou celle d'un événement : par exemple, si vous décédez avant que vos enfants aient terminé leurs études.</Paragraphe><Paragraphe>L'assureur s'engage à verser un capital ou une rente aux bénéficiaires que vous avez désignés, lors de votre décès.</Paragraphe><Paragraphe>Il n'y a pas de limite et le versement sera effectué quelle que soit la date de votre décès.</Paragraphe><Paragraphe>À votre décès, l'assureur verse aux bénéficiaires que vous avez désignés, un capital permettant de financer vos obsèques. Certains contrats prévoient l'organisation des prestations funéraires.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contrat vie et décès</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contrat en cas de vie et décès permet de constituer une épargne pour vous ou pour vos bénéficiaires dans la durée et de protéger rapidement vos proches.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes en vie à la fin du contrat, l'assureur s'engage à vous verser un capital ou une <LienIntra LienID="R54952" type="Définition de glossaire">rente</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous décédez avant le terme du contrat, l'assureur s'engage à verser un capital ou une rente aux bénéficiaires que vous avez désignés.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Conditions à remplir</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Elles diffèrent selon que la personne est le <LienIntra LienID="R43922" type="Définition de glossaire">souscripteur</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R43923" type="Définition de glossaire">l'assuré</LienIntra>.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Souscripteur</Titre><Paragraphe>Pour être souscripteur d'un contrat d'assurance vie, vous devez remplir toutes les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Avoir la <LienIntra LienID="R355" type="Définition de glossaire">capacité juridique</LienIntra> de souscrire un contrat (ainsi, les mineurs et les majeurs en tutelle ne peuvent pas souscrire seuls un contrat d'assurance vie)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Respecter les limites d’âge imposées par l'assureur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous engager à payer les <LienIntra LienID="R41398" type="Définition de glossaire">primes</LienIntra> prévues par le contrat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Remplir de manière exhaustive et sincère le <LienInterne LienPublication="F22394" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">questionnaire médical</LienInterne> remis par l'assureur</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Plusieurs personnes peuvent souscrivent ensemble un contrat d'assurance vie (on parle de <Expression>souscription conjointe</Expression>).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si votre <LienInterne LienPublication="F62" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">domicile fiscal n'est pas situé en France</LienInterne>, certaines compagnies peuvent vous refuser la souscription d'un contrat d'assurance vie. Ce refus est le plus souvent liés aux règles fiscales en vigueur dans votre pays de résidence ou dans le pays dont vous avez la nationalité.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Assuré</Titre><Paragraphe>Si vous souscrivez un contrat en cas de décès d’une autre personne, cette personne est l'assurée et elle doit donner son consentement écrit. Elle doit avoir au moins 12 ans. Si elle est mineure, l'accord écrit de ses parents ou de son tuteur est obligatoire.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Obligations de l'assureur</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Obligations communes à tous les contrats</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Avant la conclusion du contrat</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>L’assureur doit respecter les obligations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Vous informer et vous conseiller</MiseEnEvidence>. L’assureur recueille des éléments concernant votre profil familial et financier pour vous proposer un contrat adapté à votre situation et à vos attentes.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Vous remettre une proposition d’assurance</MiseEnEvidence> (ou projet de contrat) incluant un projet de lettre de renonciation. Ce document précise notamment l’objet du contrat, les obligations respectives de chaque partie, les frais facturés, les procédures de <LienInterne LienPublication="F2386" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">désignation du bénéficiaire</LienInterne>, et si nécessaire les possibilités de rachat ou de transfert.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Vous remettre une note d’information</MiseEnEvidence> qui récapitule les caractéristiques essentielles du contrat.</Paragraphe><Paragraphe>L'assureur peut remplir valablement cette obligation en vous remettant le document d'informations clés ou le document d'informations spécifiques prévus par les règlements de l'Union européenne.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non-remise du document d'informations clés ou du document d'information spécifiques, l'assureur doit vous informer de la manière dont vous pourrez vous les procurer (site internet, adresse mail, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>La remise de la note d'information n'est pas obligatoire pour les contrats comportant une <LienIntra LienID="R291" type="Définition de glossaire">valeur de rachat</LienIntra> ou de transfert. Dans ce cas, un encadré doit figurer sur la 1<Exposant>ère</Exposant> page du contrat, indiquant clairement ses caractéristiques essentielles.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Après la conclusion du contrat</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>L’assureur doit vous fournir chaque année les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Montant du rendement garanti</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant de la participation aux bénéfices techniques et financiers du contrat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rendement garanti moyen</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Taux moyen de la participation aux bénéfices des contrats de même nature ouverts à la souscription</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Taux moyen de la participation aux bénéfices des contrats de même nature fermés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Taux moyen de la participation aux bénéfices de tous les contrats de même nature</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L’assureur doit publier chaque année sur son site internet les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Rendement garanti moyen de chacun de ses contrats d'assurance vie et de capitalisation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Taux de la participation aux bénéfices attribué à chacun de contrat d'assurance vie et de capitalisation</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Obligations renforcées pour les contrats en unités de compte</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Avant la conclusion du contrat</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>L’assureur doit vous fournir avant la conclusion du contrat une information détaillée sur les caractéristiques principales des unités de compte sélectionnées.</Paragraphe><Paragraphe>L'assureur peut remplir valablement cette obligation en vous remettant le document d'informations clés ou le document d'informations spécifiques prévus par les règlements de l'Union européenne.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non-remise du document d'informations clés ou du document d'information spécifiques, l'assureur doit vous informer de la manière dont vous pourrez vous les procurer (site internet, adresse mail, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>De plus, l'assureur doit préciser, pour chaque unité de compte, les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Performance brute de frais</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Performance nette de frais</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant des frais et période à laquelle ils se rapportent</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>l'assureur doit indiquer les éventuelles <LienIntra LienID="R54953" type="Définition de glossaire">rétrocessions</LienIntra> qu'il perçoit directement ou à travers des entités qui lui sont liées pour la gestion des actifs contenus dans le portefeuille des unités de compte.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe><MiseEnEvidence>Après la conclusion du contrat</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>L’assureur doit mettre à disposition du souscripteur au moins 1 fois par trimestre les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Montant de la valeur de rachat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Part des actifs investie dans des fonds solidaires, socialement responsables et finançant la transition écologique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Évolution de la valeur de rachat des engagements</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L’assureur doit vous fournir chaque année les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Valeurs des unités de compte</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Évolution annuelle des unités depuis la souscription et modifications significatives</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Frais prélevés par l'assureur pour chaque unité de compte</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Quote-part de frais de chaque unité de compte au cours cours du dernier exercice connu</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Éventuelles <LienIntra LienID="R54953" type="Définition de glossaire">rétrocessions</LienIntra> perçues par l'assureur directement ou à travers des entités qui lui sont liées pour la gestion des actifs contenus dans le portefeuille des unités de compte</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Délai de rétractation</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Démarche</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une fois le contrat signé, vous avez 30 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> pour changer d'avis.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez envoyer une lettre recommandée avec <LienInterne LienPublication="R39324" type="Sigle">AR</LienInterne> à l'assurance.</Paragraphe><Paragraphe>Ce délai court à partir de la date à laquelle vous avez été informé de la conclusion du contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Ce délai de 30 jours peut être prolongé si les informations et documents obligatoires ne vous ont pas été remis par l'assureur.</Paragraphe><Paragraphe>Un modèle de lettre est disponible :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R13625" URL="https://www.inc-conso.fr/content/vous-renoncez-au-contrat-dassurance-vie-ou-de-capitalisation-que-vous-aviez-souscrit" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Demander à renoncer à un contrat d'assurance-vie</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></ServiceEnLigne></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conséquences de la renonciation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'assureur vous restitue l'intégralité des sommes versées sur le contrat dans les 30 jours qui suivent la réception de la renonciation.</Paragraphe><Paragraphe>Passé ce délai, les sommes produisent des intérêts au <LienInterne LienPublication="F20688" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">taux légal</LienInterne> majoré de 50% durant les 2 premiers mois, puis au-delà de ce délai, au double du taux légal.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Clause bénéficiaire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La clause bénéficiaire permet de désigner les personnes qui, selon le cas, percevront le capital ou la <LienIntra LienID="R54952" type="Définition de glossaire">rente</LienIntra> après le décès de <LienIntra LienID="R43923" type="Définition de glossaire">l'assuré</LienIntra>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Désignation par le souscripteur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En tant que <LienIntra LienID="R43922" type="Définition de glossaire">souscripteur</LienIntra>, vous pouvez désigner un ou plusieurs <LienIntra LienID="R44019" type="Définition de glossaire">bénéficiaires</LienIntra>, de l'une des 3 manières suivantes, selon ce qui est indiqué dans votre contrat :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Par mention dans le contrat d'assurance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Par testament</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Par simple lettre à l'assureur</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Tout au long du contrat, vous pouvez <LienInterne LienPublication="F2386" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">modifier, sous conditions, le ou les personnes désignées comme bénéficiaires</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Acceptation du bénéficiaire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienIntra LienID="R44019" type="Définition de glossaire">bénéficiaire</LienIntra> doit donner son accord à sa désignation pour lui donner un caractère <LienIntra LienID="R3083" type="Définition de glossaire">irrévocable</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, il ne peut faire cette démarche qu'à la fin d'un délai de 30 jours à partir de la conclusion du contrat.</Paragraphe><Paragraphe>La loi prévoit deux procédures d'acceptation de la clause bénéficiaire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Signature d'un <LienIntra LienID="R10829" type="Définition de glossaire">avenant</LienIntra> au contrat par le souscripteur (qui est en général également l'assuré), l'assureur et le bénéficiaire acceptant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Signature d'un document écrit entre le souscripteur et le bénéficiaire acceptant, suivie de sa <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> à l'assureur.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N89" audience="Particuliers"><Titre>Assurance vie</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Dossier><Fiche ID="F15274" audience="Particuliers"><Titre>Contrat d'assurance-vie : fonctionnement</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F770" audience="Particuliers"><Titre>Faire un testament</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R16526" sve="non" type="Local"><Titre>Assurance Banque Épargne Info Service</Titre><RessourceWeb URL="https://www.abe-infoservice.fr/qui-sommes-nous/nous-contacter"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R37502" sve="non" type="Local"><Titre>Intermédiaire ou conseiller en investissement / financement</Titre><RessourceWeb URL="https://www.orias.fr/web/guest/search"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006157199" ID="R517"><Titre>Code des assurances : articles L112-1 à L112-11</Titre><Complement>Informations contenues dans la police d'assurance (article L112-4)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006157200" ID="R13611"><Titre>Code des assurances : articles L113-1 à L113-17</Titre><Complement>Obligations de l'assureur et de l'assuré</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006174038" ID="R32370"><Titre>Code des assurances : articles L132-1 à L132-27-2</Titre><Complement>Conditions liées à la souscription (articles L132-1 à L132-5), renonciation (article L132-5-1), obligations en matière d'information (articles L132-5-2 à L132-5-3), bénéficiaires (articles L132-8 à L132-19)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006175333" ID="R32371"><Titre>Code des assurances : articles R132-2 à R132-5-7</Titre><Complement>Mentions du contrat d'assurance sur la vie (article R132-4)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000031878248" ID="R34670"><Titre>Code des assurances : articles A132-1 à A132-9-6</Titre><Complement>Information du souscripteur et tarification</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032007103" ID="R53652"><Titre>Code civil : articles 1113 à 1122</Titre><Complement>Consentement du bénéficiaire (article 1121)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032008380" ID="R22092"><Titre>Code civil : articles 1145 à 1152</Titre><Complement>Capacité juridique de souscrire un contrat (article 1123)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032009461" ID="R35333"><Titre>Code civil : articles 1199 à 1202</Titre><Complement>Consentement du bénéficiaire (article 1165)</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R13625" URL="https://www.inc-conso.fr/content/vous-renoncez-au-contrat-dassurance-vie-ou-de-capitalisation-que-vous-aviez-souscrit" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Demander à renoncer à un contrat d'assurance-vie</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41465" URL="http://www.lafinancepourtous.com" audience="Particuliers"><Titre>Le site de la finance pour tous</Titre><Source ID="R30693">Institut pour l'éducation financière du public (IEFP)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R39921" URL="http://www.abe-infoservice.fr/assurance/assurance-vie/la-clause-beneficiaire-en-assurance-vie.html" audience="Particuliers"><Titre>Assurance vie : la clause bénéficiaire</Titre><Source ID="R39432">Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R44857" URL="https://www.inc-conso.fr/content/le-contrat-dassurance-vie-les-fondamentaux" audience="Particuliers"><Titre>Contrat d'assurance vie : les fondamentaux</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R41398"><Titre>Prime (assurance vie)</Titre><Texte><Paragraphe>Cotisation versée par le souscripteur à l'assureur</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R43923"><Titre>Assuré</Titre><Texte><Paragraphe>Personne dont la vie, les actes ou les biens sont garantis par un contrat d'assurance</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R43922"><Titre>Souscripteur</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui conclut le contrat avec l'assureur. Aussi appelé contractant.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54952"><Titre>Rente</Titre><Texte><Paragraphe>Somme versée de manière périodique (mensuellement, annuellement, etc..)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R44019"><Titre>Bénéficiaire d'un contrat d'assurance vie</Titre><Texte><Paragraphe>Personne(s) désignée(s) par le souscripteur du contrat, qui, selon le cas, percevront le capital ou la rente en cas de décès de l'assuré. En général le souscripteur est également l'assuré.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006174038" ID="R32370"><Titre>Code des assurances : articles L132-1 à L132-27-2</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R355"><Titre>Capacité juridique</Titre><Texte><Paragraphe>Aptitude d'une personne (physique ou morale) à avoir des droits et des obligations et à les exercer elle-même (exemples : droit de conclure un contrat, droit d'agir en justice)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000036829833/" ID="R55906"><Titre>Code civil : article 1145</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R291"><Titre>Valeur de rachat (assurance-vie)</Titre><Texte><Paragraphe>Valeur de remboursement du capital en cas de dénouement anticipé du contrat</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000031878248" ID="R34670"><Titre>Code des assurances : articles A132-1 à A132-9-6</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R54953"><Titre>Rétrocession</Titre><Texte><Paragraphe>Paiement à soi-même</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1092"><Titre>Jour calendaire</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à la totalité des jours du calendrier de l'année civile, du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre, y compris les jours fériés ou chômés</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R3083"><Titre>Irrévocable</Titre><Texte><Paragraphe>Définitif, sur lequel on ne peut revenir</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10829"><Titre>Avenant</Titre><Texte><Paragraphe>Document complémentaire du contrat constatant une modification, une adaptation ou un complément qui y sont apportés d'un commun accord entre les 2 parties</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R39324" type="Sigle"><Titre>AR</Titre><Texte><Paragraphe>Accusé de réception</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F22395" audience="Particuliers"><Titre>Dans quels cas le décès de l'assuré n'entraîne-t-il pas le versement de l'assurance-vie ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2386" audience="Particuliers"><Titre>Peut-on modifier la clause bénéficiaire d'un contrat d'assurance vie ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F22414" audience="Particuliers"><Titre>Impôt sur le revenu - Comment sont imposés les revenus d'un contrat d'assurance-vie ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F22394" audience="Particuliers"><Titre>Assurance décès : que faut-il déclarer dans un questionnaire médical ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F20688" audience="Particuliers"><Titre>Qu'est-ce que l'intérêt légal ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F35395" audience="Particuliers"><Titre>Assurance vie et assurance décès : comment les distinguer ?</Titre></QuestionReponse></Publication>