<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1599" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2021-10-12T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1599"><dc:title>Congé bonifié dans la fonction publique</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Si vous êtes originaire d'outre-mer et affecté en métropole, vous pouvez bénéficier, sous certaines conditions, d’un congé bonifié, tous les 2 ans, pour retourner en congé dans votre territoire d’origine. Nous vous présentons les informations à connaître.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-04-04</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1599</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044424855/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000688670/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000850908, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000338682, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000863906, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000882430, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000512547, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000028129999/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000029147979/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000852726, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000042079949</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N19978</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N19978">Congés dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F1599" type="Fiche d'information conditionnée">Congé bonifié dans la fonction publique</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19964">Congés</SousThemePere><DossierPere ID="N19978"><Titre>Congés dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N19978-1"><Titre>Jours non travaillés</Titre><Fiche ID="F488">Congés annuels</Fiche><Fiche ID="F1599">Congé bonifié</Fiche><Fiche ID="F24496">Jours fériés</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N19978-2"><Titre>Congés liés à l'arrivée d'un enfant</Titre><Fiche ID="F519">Congé de maternité</Fiche><Fiche ID="F537">Congé d'adoption</Fiche><Fiche ID="F13765">Congé de 3 jours pour naissance ou adoption</Fiche><Fiche ID="F583">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</Fiche><Fiche ID="F517">Congé parental</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N19978-3"><Titre>Maladie, handicap ou dépendance d'un membre de la famille</Titre><Fiche ID="F489">Autorisation d'absence pour garde d'enfant ou enfant malade</Fiche><Fiche ID="F565">Congé de présence parentale</Fiche><Fiche ID="F35001">Congé de proche aidant</Fiche><Fiche ID="F17949">Congé de solidarité familiale</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N19978-4"><Titre>Autorisations d'absence pour événement familial</Titre><Fiche ID="F34545">Décès d'un proche</Fiche><Fiche ID="F34544">Mariage ou Pacs</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Jours non travaillés</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Si vous êtes originaire d'outre-mer et affecté en métropole, vous pouvez bénéficier, sous certaines conditions, d’un congé bonifié, tous les 2 ans, pour retourner en congé dans votre territoire d’origine. Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Questionnaire><Question><Titre><Paragraphe>De quelle fonction publique relevez-vous ?</Paragraphe></Titre><Choix><Titre><Paragraphe>Fonction publique d'État</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous relevez de la fonction publique d'État</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11233"/><affecteFaux var="T11234"/><affecteFaux var="T11235"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Fonction publique territoriale</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous relevez de la fonction publique territoriale</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11234"/><affecteFaux var="T11233"/><affecteFaux var="T11235"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Fonction publique hospitalière</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous relevez de la fonction publique hospitalière</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11235"/><affecteFaux var="T11233"/><affecteFaux var="T11234"/></SiSelectionne></Choix></Question></Questionnaire><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre><Condition><estVrai var="T11233"/></Condition><Texte><Paragraphe>Si vous êtes agent de l’État, vous pouvez aussi bénéficier du congé bonifié si vous êtes originaire de métropole et affecté en outre-mer ou si vous êtes originaire d'outre-mer et affecté dans un autre territoire d'outre-mer.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Vous êtes originaire d'outre-mer</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé bonifié est un congé spécifique qui peut vous être accordé si vous êtes fonctionnaire ou contractuel en <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne> et si vous trouvez dans l'une des 2 situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes originaire d’un département-région d’outre-mer (Guadeloupe, Guyane, Martinique, La Réunion, Mayotte) ou d’une collectivité d'outre-mer (Saint-Barthélemy, Saint-Martin, Saint-Pierre-et-Miquelon, Iles Wallis et Futuna, Polynésie française) ou de Nouvelle-Calédonie et vous êtes affecté en métropole</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes originaire d’un département-région d’outre-mer (Guadeloupe, Guyane, Martinique, La Réunion, Mayotte) ou d’une collectivité d'outre-mer (Saint-Barthélemy, Saint-Martin, Saint-Pierre-et-Miquelon, Iles Wallis et Futuna, Polynésie française) ou de Nouvelle-Calédonie et vous êtes affecté en Guadeloupe, en Guyane, à la Martinique, à La Réunion, à Mayotte, à Saint-Barthélemy, à Saint-Martin ou à Saint-Pierre-et-Miquelon</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le congé bonifié consiste en la prise en charge, par votre administration employeur, de vos frais de transport pour vous permettre de retourner régulièrement en congé dans votre territoire d'outre-mer d'origine.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La Guadeloupe, la Martinique, Saint-Barthélemy et Saint-Martin sont considérés comme formant une même collectivité.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions à remplir pour bénéficier du congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez justifier que le <Expression><MiseEnEvidence>centre de vos intérêts moraux et matériels</MiseEnEvidence></Expression> se trouve dans le territoire d'outre-mer pour lequel vous demandez la prise en charge de votre congé bonifié.</Paragraphe><Paragraphe>Votre droit à congé s'établit ainsi en fonction de certains critères, par exemple :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Domicile de vos père et mère ou, sinon, de vos plus proches parents (parents, frères, sœurs, enfants)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu d'implantation de biens fonciers dont vous êtes propriétaire ou locataire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Domicile avant votre entrée dans l'administration</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de votre naissance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bénéfice antérieur d'un congé bonifié</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu où vous êtes titulaire de comptes bancaires, d'épargne ou postaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Commune où vous payez certains impôts, en particulier l'impôt sur le revenu</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Affectations professionnelles ou administratives qui ont précédé votre affectation actuelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de votre inscription sur les listes électorales</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fréquence de vos demandes de mutation vers le territoire considéré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fréquence de vos voyages vers le territoire considéré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Durée de vos séjours dans le territoire considéré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de résidence des membres de votre famille, votre degré de parenté, leur âge, leurs activités, et éventuellement leur état de santé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de naissance de vos enfants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Études que vous et/ou vos enfants ont effectuées sur le territoire considéré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de sépulture de vos parents les plus proches</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces critères ne sont ni exhaustifs, ni cumulatifs.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire la demande de congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez formuler votre demande de congé bonifié auprès de votre direction des ressources humaines.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Chaque administration dispose généralement de son propre formulaire de demande de congé bonifié.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Votre demande doit être accompagnée des documents permettant de justifier le centre de vos intérêts moraux et matériels dans le territoire ou vous demandez à partir en congé :</Paragraphe><Tableau><Titre>Liste des documents à fournir à l'appui de la demande de congé bonifié</Titre><Colonne largeur="47" type="normal"/><Colonne largeur="47" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Critères</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Documents à fournir</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Lieu de naissance</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Photocopie de la carte d'identité justifiant le lieu de naissance ou extrait d'acte de naissance de moins de 3 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Domicile avant l'entrée dans l'administration</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Quittance de loyer ou EDF ou attestation de résidence établie par la mairie précisant les périodes de domiciliation</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Domicile des parents proches : père, mère, grands-parents, frères et sœurs, enfants</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Justificatif de domicile ou certificat ou attestation de résidence en original établi(e) par la mairie. Éventuellement, attestation justifiant du lieu de sépulture des parents les plus proches.</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Scolarité obligatoire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Certificat de scolarité ou attestation</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Biens fonciers en propriété ou en location au lieu du congé</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Photocopie de l'avis d'imposition de l'administration fiscale (taxe foncière, taxe d'habitation), acte de propriété ou contrat de location,...</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Biens matériels et intérêts moraux</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Toutes autres pièces attestant la matérialité du centre des intérêts matériels et moraux</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>La reconnaissance, par l'administration, de l'implantation du centre de vos intérêts moraux et matériels dans un territoire ultramarin est valable 6 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant ce délai de 6 ans, vous devez faire connaître tout changement de situation pouvant conduire à une actualisation, avant la fin de ce délai de 6 ans, du lieu d'implantation du centre de vos intérêts moraux et matériels.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée de validité de 6 ans ne s'applique qu'aux décisions favorables.</Paragraphe><Paragraphe>Si la reconnaissance de l'implantation du centre de vos intérêts moraux et matériels dans un territoire ultramarin vous a été refusée, vous pouvez renouveler chaque année votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre administration employeur refuse de vous accorder le congé bonifié, elle doit motiver sa décision.</Paragraphe><Paragraphe>La décision de refus peut faire l'objet, dans les 2 mois suivant la date de sa <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> d'un <LienInterne LienPublication="F2474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">recours gracieux et/ou hiérarchique</LienInterne> et/ou d'un <LienInterne LienPublication="F2479" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">recours contentieux devant le tribunal administratif</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée maximale du congé bonifié est fixée à 31 jours consécutifs (samedis, dimanches et jours fériés inclus) auxquels peuvent s'ajouter des délais de route.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes enseignant ou travaillez dans un centre de formation scolaire ou universitaire, vous devez inclure la période de votre congé bonifié dans celle des vacances scolaires ou universitaires.</Paragraphe><Paragraphe>Le congé bonifié peut être constitué, dans la limite des 31 jours, de jours de congé annuel, de jours de RTT et de jours épargnés sur un compte épargne temps.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi bénéficier de 2 jours d'autorisations d'absence qui s'ajoutent aux 31 jours consécutifs de congé bonifié pour les délais de route.</Paragraphe><Paragraphe>Ces autorisations d'absence pour délai de route sont accordées sous réserve des <LienIntra LienID="R50296" type="Définition de glossaire">nécessités de service</LienIntra> en fonction de la distance à parcourir pour rejoindre votre territoire d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Ces autorisations d'absence sont accordées dans la limite d'un jour pour l'aller et d'un jour pour le retour.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>À quelle fréquence pouvez-vous demander un congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier d'un congé bonifié tous les 2 ans : vous devez justifier de <MiseEnEvidence>24 mois de services ininterrompus</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Seuls les services accomplis en tant que magistrat, fonctionnaire ou agent contractuel de l’État en CDI sont pris en compte.</Paragraphe><Paragraphe>La période de 24 mois inclut la période du congé bonifié elle-même.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, le congé bonifié peut débuter avant la date d'ouverture des droits.</Paragraphe><Paragraphe>Le droit à congé est acquis, au plus tôt, dès le 1<Exposant>er</Exposant> jour du 24<Exposant>e</Exposant> mois de service ininterrompu.</Paragraphe><Paragraphe>La durée du congé bonifié fixée à 31 jours est comprise dans les 24 mois.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un fonctionnaire entré en fonctions le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023 a droit à un congé bonifié à partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2025. Il peut le prendre dès le 1<Exposant>er</Exposant> décembre 2024.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>La durée de 24 mois de services ininterrompus est calculée tous employeurs publics confondus.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de service ininterrompus prises en compte sont les périodes accomplies en <LienInterne LienPublication="F12413" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">position d’activité ou de détachement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vos services sont pris en compte à partir de la date de votre nomination en tant que stagiaire (ou de votre titularisation lorsqu'elle n'est pas précédée d'un stage).</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes accomplies à temps partiel sont assimilées à des périodes accomplies à temps plein.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes accomplies à temps incomplet ou non complet également, si le temps de travail est au moins égal au mi-temps.</Paragraphe><Paragraphe>Si le temps de travail est inférieur au mi-temps, ces périodes à temps incomplet ou non complet sont prises en compte proportionnellement au temps de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de formation et les périodes de congé suivantes sont prises en compte dans le calcul des 24 mois :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congés annuels et congé bonifié précédent</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de maladie ordinaire (CMO) ou de longue maladie (CLM)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour invalidité temporaire imputable au service (Citis)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de maternité ou d'adoption</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de présence parentale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour validation des acquis de l'expérience</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour bilan de compétences</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour formation syndicale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de solidarité familiale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de proche aidant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de représentation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour exercer dans la réserve</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les autres congés (par exemple le congé de longue durée ou de grave maladie, le congé parental,...) interrompent temporairement le décompte de la période de 24 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Les mois de services comptabilisés avant le congé non pris en compte ne sont pas perdus.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un fonctionnaire entré en fonctions le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023, placé en congé parental pendant 6 mois du 1<Exposant>er</Exposant> mai 2023 au 31 octobre 2023 a droit à un congé bonifié à partir du 1<Exposant>er</Exposant> juillet 2025. Il peut le prendre dès le 1<Exposant>er </Exposant>juin 2025.</Paragraphe></Exemple><TitreFlottant><Paragraphe>Possibilités d'anticipation et de report du congé</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vous avez des enfants scolarisés, votre administration peut vous autoriser à prendre votre congé bonifié dès le 1<Exposant>er</Exposant> jour du 19<Exposant>e</Exposant> mois de service si cette anticipation vous permet de faire coïncider votre congé bonifié avec les vacances scolaires.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi être autorisé à reporter votre congé bonifié dans les 12 mois suivants la décision vous accordant le congé.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, le congé doit donc être pris avant le dernier jour du 36<Exposant>e</Exposant> mois.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes originaire d'un territoire d'outre-mer et êtes affecté dans un <LienInterne LienPublication="R32408" type="Acronyme">Drom</LienInterne>, à Saint-Barthélemy, à Saint-Martin ou à Saint-Pierre-et-Miquelon, vous ne pouvez bénéficier que d'une seule prise en charge de vos frais de voyage si, au cours de la même année, vous pouvez bénéficier d'un congé bonifié et vous devez vous présenter aux épreuves d'admission d'un examen ou d'un concours ayant lieu en métropole.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu’au cours de la même année, vous bénéficiez de la prise en charge de frais de voyage occasionné par une maladie ou un stage pour vous rendre en dehors de votre territoire d'affectation et vous avez droit à un congé bonifié, seul votre voyage occasionné par la maladie ou le stage est pris en charge.</Paragraphe><Paragraphe>Une durée de 12 mois doit nécessairement s’écouler entre la date de retour d’un voyage pris en charge et la date de départ du voyage suivant pris en charge.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de cumul des voyages au cours de la même année, les frais de déplacement liés au congé bonifié ne sont pas pris en charge.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les frais de voyage pris en charge par votre administration employeur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous bénéficiez, de la part de votre administration employeur, d'une prise en charge totale de vos frais de transport aérien aller - retour et de ceux de vos <LienInterne LienPublication="F16947" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">enfants à charge pour mes prestations familiales</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les frais de transport de votre <LienIntra LienID="R42442" type="Définition de glossaire">conjoint</LienIntra> sont aussi intégralement pris en charge, si ses ressources sont inférieures à <Valeur>18 552 €</Valeur> brut par an.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de ressources de votre conjoint pris en compte est son <LienIntra LienID="R57854" type="Définition de glossaire">revenu fiscal de référence</LienIntra> de l'année précédant celle au cours de laquelle vous avez droit à votre congé bonifié.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de ces prises en charge, sous réserve des <LienIntra LienID="R50296" type="Définition de glossaire">nécessités de service</LienIntra>, dans les 12 mois suivant les 24 mois de services interrompus vous ouvrant droit au congé bonifié.</Paragraphe><Paragraphe>La prise en charge des frais de voyage s'effectue sur la base du tarif le plus économique en vigueur.</Paragraphe><Paragraphe>Les frais de transport pris en charge sont les frais de voyage aller/retour de l'aéroport international d'embarquement à l'aéroport international de débarquement.</Paragraphe><Paragraphe>Les frais de transport effectué à l'intérieur du Dom ou en métropole ne sont pas pris en charge.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous habitez en région parisienne et que vous vous rendez en Guadeloupe, c'est le vol entre Orly (ou Roissy) et Pointe-à-Pitre qui sera pris en charge. Les trajets domicile/aéroport et aéroport/lieu de séjour restent à votre charge.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Les frais de bagages sont pris en charge dans la limite de 40 kg par personne.</Paragraphe><Paragraphe>Les excédents sont pris en charge si le poids total des bagages ne dépasse pas 40 kg par personne.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment le congé bonifié est-il rémunéré ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pendant votre congé bonifié, vous continuez de toucher votre rémunération habituelle.</Paragraphe><Paragraphe>Vous touchez également un complément de rémunération appelé <Expression>indemnité de cherté de vie</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de cette indemnité dépend du lieu de votre congé.</Paragraphe><Tableau><Titre>Indemnité de cherté de vie en fonction du lieu du congé</Titre><Colonne largeur="25" type="normal"/><Colonne largeur="45" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Lieu du congé</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Montant de l'indemnité</Paragraphe><Paragraphe>(pourcentage du traitement indiciaire brut)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Guadeloupe</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>40 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Guyane</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>40 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>La Réunion</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>35 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Martinique</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>40 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Mayotte</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>40 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Nouvelle Calédonie : communes de Nouméa, Mont-Dore, Dumbéa et Paita</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>73 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Nouvelle Calédonie : autres communes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>94 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Saint-Barthélemy</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>40 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Saint-Martin</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>40 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Saint-Pierre et Miquelon</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>40 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Polynésie : Îles du Vent et îles Sous-le-Vent</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>84 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Polynésie : autres subdivisions</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>108 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Wallis et Futuna</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>105 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Vous êtes originaire de métropole</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé bonifié est un congé spécifique qui peut vous être accordé si vous êtes fonctionnaire ou contractuel en <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne>, originaire de <LienIntra LienID="R10147" type="Définition de glossaire">métropole</LienIntra>, et affecté dans l'un des territoires d'outre-mer suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Guadeloupe</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Guyane</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Martinique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La Réunion</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mayotte</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Saint-Barthélemy</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Saint-Martin</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Saint-Pierre-et-Miquelon</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le congé bonifié consiste en la prise en charge, par votre administration employeur, de vos frais de transport pour vous permettre de retourner régulièrement en congé en métropole.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions à remplir pour bénéficier du congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez justifier que le <Expression><MiseEnEvidence>centre de vos intérêts moraux et matériels</MiseEnEvidence></Expression> se trouve en métropole.</Paragraphe><Paragraphe>Votre droit à congé s'établit ainsi en fonction de certains critères, par exemple :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Domicile de vos père et mère ou, sinon, de vos plus proches parents (parents, frères, sœurs, enfants)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu d'implantation de biens fonciers dont vous êtes propriétaire ou locataire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Domicile avant votre entrée dans l'administration</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de votre naissance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bénéfice antérieur d'un congé bonifié</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu où vous êtes titulaire de comptes bancaires, d'épargne ou postaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Commune où vous payez certains impôts, en particulier l'impôt sur le revenu</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Affectations professionnelles ou administratives qui ont précédé votre affectation actuelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de votre inscription sur les listes électorales</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fréquence de vos demandes de mutation vers le territoire considéré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fréquence de vos voyages vers le territoire considéré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Durée de vos séjours dans le territoire considéré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de résidence des membres de votre famille, votre degré de parenté, leur âge, leurs activités, et éventuellement leur état de santé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de naissance de vos enfants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Études que vous et/ou vos enfants ont effectuées sur le territoire considéré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de sépulture de vos parents les plus proches</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces critères ne sont ni exhaustifs, ni cumulatifs.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire la demande de congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez formuler votre demande de congé bonifié auprès de votre direction des ressources humaines.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Chaque administration dispose généralement de son propre formulaire de demande de congé bonifié.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Votre demande doit être accompagnée des documents permettant de justifier le centre de vos intérêts moraux et matériels dans le territoire ou vous demandez à partir en congé.</Paragraphe><Tableau><Titre>Liste des documents à fournir à l'appui de la demande de congé bonifié</Titre><Colonne largeur="47" type="normal"/><Colonne largeur="47" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Critères</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Documents à fournir</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Lieu de naissance</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Photocopie de la carte d'identité justifiant le lieu de naissance ou extrait d'acte de naissance de moins de 3 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Domicile avant l'entrée dans l'administration</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Quittance de loyer ou EDF ou attestation de résidence établie par la mairie précisant les périodes de domiciliation</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Domicile des parents proches : père, mère, grands-parents, frères et sœurs, enfants</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Justificatif de domicile ou certificat ou attestation de résidence en original établi(e) par la mairie. Éventuellement, attestation justifiant du lieu de sépulture des parents les plus proches.</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Scolarité obligatoire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Certificat de scolarité ou attestation</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Biens fonciers en propriété ou en location au lieu du congé</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Photocopie de l'avis d'imposition de l'administration fiscale (taxe foncière, taxe d'habitation), acte de propriété ou contrat de location,...</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Biens matériels et intérêts moraux</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Toutes autres pièces attestant la matérialité du centre des intérêts matériels et moraux</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Si votre administration employeur refuse de vous accorder le congé bonifié, elle doit motiver sa décision.</Paragraphe><Paragraphe>La décision de refus peut faire l'objet, dans les 2 mois suivant la date de sa <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> d'un <LienInterne LienPublication="F2474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">recours gracieux et/ou hiérarchique</LienInterne> et/ou d'un <LienInterne LienPublication="F2479" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">recours contentieux devant le tribunal administratif</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée maximale du congé bonifié est fixée à 31 jours consécutifs (samedis, dimanches et jours fériés inclus) auxquels peuvent s'ajouter des délais de route.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes enseignant ou travaillez dans un centre de formation scolaire ou universitaire, vous devez inclure la période de votre congé bonifié dans celle des vacances scolaires ou universitaires.</Paragraphe><Paragraphe>Le congé bonifié peut être constitué, dans la limite des 31 jours, de jours de congé annuel, de jours de RTT et de jours épargnés sur un compte épargne temps.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi bénéficier de 2 jours d'autorisations d'absence qui s'ajoutent aux 31 jours consécutifs de congé bonifié pour les délais de route.</Paragraphe><Paragraphe>Ces autorisations d'absence pour délai de route sont accordées sous réserve des <LienIntra LienID="R50296" type="Définition de glossaire">nécessités de service</LienIntra> en fonction de la distance à parcourir pour rejoindre votre territoire d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Ces autorisations d'absence sont accordées dans la limite d'un jour pour l'aller et d'un jour pour le retour.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>À quelle fréquence pouvez-vous demander un congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier d'un congé bonifié tous les 2 ans : vous devez justifier de <MiseEnEvidence>24 mois de services ininterrompus</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Seuls les services accomplis en tant que magistrat, fonctionnaire ou agent contractuel de l’État en CDI sont pris en compte.</Paragraphe><Paragraphe>La période de 24 mois inclut la période du congé bonifié elle-même.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, le congé bonifié peut débuter avant la date d'ouverture des droits.</Paragraphe><Paragraphe>Le droit à congé est acquis, au plus tôt, dès le 1<Exposant>er</Exposant> jour du 24<Exposant>e</Exposant> mois de service ininterrompu.</Paragraphe><Paragraphe>La durée du congé bonifié fixée à 31 jours est comprise dans les 24 mois.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un fonctionnaire entré en fonctions le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023 a droit à un congé bonifié à partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2025. Il peut le prendre dès le 1<Exposant>er</Exposant> décembre 2024.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>La durée de 24 mois de services ininterrompus est calculée tous employeurs publics confondus.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de service ininterrompus prises en compte sont les périodes accomplies en <LienInterne LienPublication="F12413" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">position d’activité ou de détachement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vos services sont pris en compte à partir de la date de votre nomination en tant que stagiaire (ou de votre titularisation lorsqu'elle n'est pas précédée d'un stage).</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes accomplies à temps partiel sont assimilées à des périodes accomplies à temps plein.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes accomplies à temps incomplet ou non complet également, si le temps de travail est au moins égal au mi-temps.</Paragraphe><Paragraphe>Si le temps de travail est inférieur au mi-temps, ces périodes à temps incomplet ou non complet sont prises en compte proportionnellement au temps de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de formation et les périodes de congé suivantes sont prises en compte dans le calcul des 24 mois :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congés annuels et congé bonifié précédent</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de maladie ordinaire (CMO) ou de longue maladie (CLM)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour invalidité temporaire imputable au service (Citis)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de maternité ou d'adoption</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de présence parentale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour validation des acquis de l'expérience</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour bilan de compétences</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour formation syndicale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de solidarité familiale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de proche aidant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de représentation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour exercer dans la réserve</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les autres congés (par exemple le congé de longue durée ou de grave maladie, le congé parental,...) interrompent temporairement le décompte de la période de 24 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Les mois de services comptabilisés avant le congé non pris en compte ne sont pas perdus.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un fonctionnaire entré en fonctions le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023, placé en congé parental pendant 6 mois du 1<Exposant>er</Exposant> mai 2023 au 31 octobre 2023 a droit à un congé bonifié à partir du 1<Exposant>er</Exposant> juillet 2025. Il peut le prendre dès le 1<Exposant>er </Exposant>juin 2025.</Paragraphe></Exemple><TitreFlottant><Paragraphe>Possibilités d'anticipation et de report du congé</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vous avez des enfants scolarisés, votre administration peut vous autoriser à prendre votre congé bonifié dès le 1<Exposant>er</Exposant> jour du 19<Exposant>e</Exposant> mois de service si cette anticipation vous permet de faire coïncider votre congé bonifié avec les vacances scolaires.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi être autorisé à reporter votre congé bonifié dans les 12 mois suivants la décision vous accordant le congé.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, le congé doit donc être pris avant le dernier jour du 36<Exposant>e</Exposant> mois.</Paragraphe><Paragraphe>Si, au cours d'une même année, vous pouvez bénéficier d'un congé bonifié et vous devez vous présenter aux épreuves d'admission d'un examen ou d'un concours ayant lieu en métropole, vous ne pouvez bénéficier que d'une seule prise en charge de vos frais de voyage.</Paragraphe><Paragraphe>Si cela vous est possible et sous réserve des nécessités de service, vous pouvez faire coïncider votre congé bonifié et la période des épreuves.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu’au cours de la même année, vous bénéficiez de la prise en charge de frais de voyage occasionné par une maladie ou un stage pour vous rendre en dehors de votre territoire d'affectation et vous avez droit à un congé bonifié, seul votre voyage occasionné par la maladie ou le stage est pris en charge.</Paragraphe><Paragraphe>Une durée de 12 mois doit nécessairement s’écouler entre la date de retour d’un voyage pris en charge et la date de départ du voyage suivant pris en charge.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de cumul des voyages au cours de la même année, les frais de déplacement liés au congé bonifié ne sont pas pris en charge.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les frais de voyage pris en charge par votre administration employeur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous bénéficiez, de la part de votre administration employeur, d'une prise en charge totale de vos frais de transport aérien aller - retour et de ceux de vos <LienInterne LienPublication="F16947" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">enfants à charge pour mes prestations familiales</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les frais de transport de votre <LienIntra LienID="R42442" type="Définition de glossaire">conjoint</LienIntra> sont aussi intégralement pris en charge, si ses ressources sont inférieures à <Valeur>18 552 €</Valeur> brut par an.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de ressources de votre conjoint pris en compte est son <LienIntra LienID="R57854" type="Définition de glossaire">revenu fiscal de référence</LienIntra> de l'année précédant celle au cours de laquelle vous avez droit à votre congé bonifié.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de ces prises en charge, sous réserve des <LienIntra LienID="R50296" type="Définition de glossaire">nécessités de service</LienIntra>, dans les 12 mois suivant les 24 mois de services interrompus vous ouvrant droit au congé bonifié.</Paragraphe><Paragraphe>La prise en charge des frais de voyage s'effectue sur la base du tarif le plus économique en vigueur.</Paragraphe><Paragraphe>Les frais de transport pris en charge sont les frais de voyage aller/retour de l'aéroport international d'embarquement à l'aéroport international de débarquement.</Paragraphe><Paragraphe>Les frais de transport effectué à l'intérieur du Dom ou en métropole ne sont pas pris en charge.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous habitez en région parisienne et que vous vous rendez en Guadeloupe, c'est le vol entre Orly (ou Roissy) et Pointe-à-Pitre qui sera pris en charge. Les trajets domicile/aéroport et aéroport/lieu de séjour restent à votre charge.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Les frais de bagages sont pris en charge dans la limite de 40 kg par personne.</Paragraphe><Paragraphe>Les excédents sont pris en charge si le poids total des bagages ne dépasse pas 40 kg par personne.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment le congé bonifié est-il rémunéré ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pendant votre congé bonifié en métropole, vous continuez de toucher votre rémunération habituelle (sauf votre majoration de traitement liée à votre département ou à votre collectivité d'outre-mer d'affectation).</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, vous touchez une <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">indemnité de résidence</LienInterne> égale à <Valeur>3 %</Valeur> de votre traitement indiciaire brut et de votre NBI.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Territoriale (FPT)</Titre><Condition><estVrai var="T11234"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé bonifié est un congé spécifique qui peut vous être accordé si vous remplissez les 3 conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes fonctionnaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes originaire d’un département-région d’outre-mer (Guadeloupe, Guyane, Martinique, La Réunion, Mayotte) ou de Saint-Barthélemy, Saint-Martin ou Saint-Pierre-et-Miquelon</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous exercez en métropole</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le congé bonifié consiste en la prise en charge, par votre administration employeur, de vos frais de transport pour vous permettre de retourner régulièrement en congé dans votre territoire d'outre-mer d'origine.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>la Guadeloupe, la Martinique, Saint-Barthélemy et Saint-Martin sont considérés comme formant une même collectivité.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions à remplir pour bénéficier du congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez justifier que le <Expression><MiseEnEvidence>centre de vos intérêts moraux et matériels</MiseEnEvidence></Expression> se trouve dans le territoire d'outre-mer pour lequel vous demandez la prise en charge de votre congé bonifié.</Paragraphe><Paragraphe>Votre droit à congé s'établit ainsi en fonction de certains critères, par exemple :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Domicile de vos père et mère ou, sinon, de vos plus proches parents (parents, frères, sœurs, enfants)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu d'implantation de biens fonciers dont vous êtes propriétaire ou locataire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Domicile avant votre entrée dans l'administration</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de votre naissance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bénéfice antérieur d'un congé bonifié</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu où vous êtes titulaire de comptes bancaires, d'épargne ou postaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Commune où vous payez certains impôts, en particulier l'impôt sur le revenu</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Affectations professionnelles ou administratives qui ont précédé votre affectation actuelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de votre inscription sur les listes électorales</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fréquence de vos demandes de mutation vers le territoire considéré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fréquence de vos voyages vers le territoire considéré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Durée de vos séjours dans le territoire considéré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de résidence des membres de votre famille, votre degré de parenté, leur âge, leurs activités, et éventuellement leur état de santé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de naissance de vos enfants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Études que vous et/ou vos enfants ont effectuées sur le territoire considéré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de sépulture de vos parents les plus proches</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces critères ne sont ni exhaustifs, ni cumulatifs.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire la demande de congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez formuler votre demande de congé bonifié auprès de votre direction des ressources humaines.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Chaque administration dispose généralement de son propre formulaire de demande de congé bonifié.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Votre demande doit être accompagnée des documents permettant de justifier le centre de vos intérêts moraux et matériels dans le territoire ou vous demandez à partir en congé.</Paragraphe><Tableau><Titre>Liste des documents à fournir à l'appui de la demande de congé bonifié</Titre><Colonne largeur="47" type="normal"/><Colonne largeur="47" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Critères</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Documents à fournir</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Lieu de naissance</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Photocopie de la carte d'identité justifiant le lieu de naissance ou extrait d'acte de naissance de moins de 3 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Domicile avant l'entrée dans l'administration</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Quittance de loyer ou EDF ou attestation de résidence établie par la mairie précisant les périodes de domiciliation</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Domicile des parents proches : père, mère, grands-parents, frères et sœurs, enfants</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Justificatif de domicile ou certificat ou attestation de résidence en original établi(e) par la mairie. Éventuellement, attestation justifiant du lieu de sépulture des parents les plus proches.</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Scolarité obligatoire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Certificat de scolarité ou attestation</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Biens fonciers en propriété ou en location au lieu du congé</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Photocopie de l'avis d'imposition de l'administration fiscale (taxe foncière, taxe d'habitation), acte de propriété ou contrat de location,...</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Biens matériels et intérêts moraux</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Toutes autres pièces attestant la matérialité du centre des intérêts matériels et moraux</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>La reconnaissance, par l'administration, de l'implantation du centre de vos intérêts moraux et matériels dans un territoire ultramarin est valable 6 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant ce délai de 6 ans, vous devez faire connaître tout changement de situation pouvant conduire à une actualisation, avant la fin de ce délai de 6 ans, du lieu d'implantation du centre de vos intérêts moraux et matériels.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée de validité de 6 ans ne s'applique qu'aux décisions favorables.</Paragraphe><Paragraphe>Si la reconnaissance de l'implantation du centre de vos intérêts moraux et matériels dans un territoire ultramarin vous a été refusée, vous pouvez renouveler chaque année votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre administration employeur refuse de vous accorder le congé bonifié, elle doit motiver sa décision.</Paragraphe><Paragraphe>La décision de refus peut faire l'objet, dans les 2 mois suivant la date de sa <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> d'un <LienInterne LienPublication="F2474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">recours gracieux et/ou hiérarchique</LienInterne> et/ou d'un <LienInterne LienPublication="F2479" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">recours contentieux devant le tribunal administratif</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée maximale du congé bonifié est fixée à 31 jours consécutifs (samedis, dimanches et jours fériés inclus) auxquels peuvent s'ajouter des délais de route.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes enseignant ou travaillez dans un centre de formation scolaire ou universitaire, vous devez inclure la période de votre congé bonifié dans celle des vacances scolaires ou universitaires.</Paragraphe><Paragraphe>Le congé bonifié peut être constitué, dans la limite des 31 jours, de jours de congé annuel, de jours de RTT et de jours épargnés sur un compte épargne temps.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi bénéficier de 2 jours d'autorisations d'absence qui s'ajoutent aux 31 jours consécutifs de congé bonifié pour les délais de route.</Paragraphe><Paragraphe>Ces autorisations d'absence pour délai de route sont accordées sous réserve des <LienIntra LienID="R50296" type="Définition de glossaire">nécessités de service</LienIntra> en fonction de la distance à parcourir pour rejoindre votre territoire d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Ces autorisations d'absence sont accordées dans la limite d'un jour pour l'aller et d'un jour pour le retour.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quelle fréquence pouvez-vous demander un congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier d'un congé bonifié tous les 2 ans : vous devez justifier de <MiseEnEvidence>24 mois de services ininterrompus</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Seuls les services accomplis en tant que magistrat, fonctionnaire ou agent contractuel de l’État en CDI sont pris en compte.</Paragraphe><Paragraphe>La période de 24 mois inclut la période du congé bonifié elle-même.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, le congé bonifié peut débuter avant la date d'ouverture des droits.</Paragraphe><Paragraphe>Le droit à congé est acquis, au plus tôt, dès le 1<Exposant>er</Exposant> jour du 24<Exposant>e</Exposant> mois de service ininterrompu.</Paragraphe><Paragraphe>La durée du congé bonifié fixée à 31 jours est comprise dans les 24 mois.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un fonctionnaire entré en fonctions le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023 a droit à un congé bonifié à partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2025. Il peut le prendre dès le 1<Exposant>er</Exposant> décembre 2024.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>La durée de 24 mois de services ininterrompus est calculée tous employeurs publics confondus.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de service ininterrompus prises en compte sont les périodes accomplies en <LienInterne LienPublication="F12413" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">position d’activité ou de détachement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vos services sont pris en compte à partir de la date de votre nomination en tant que stagiaire (ou de votre titularisation lorsqu'elle n'est pas précédée d'un stage).</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes accomplies à temps partiel sont assimilées à des périodes accomplies à temps plein.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes accomplies à temps incomplet ou non complet également, si le temps de travail est au moins égal au mi-temps.</Paragraphe><Paragraphe>Si le temps de travail est inférieur au mi-temps, ces périodes à temps incomplet ou non complet sont prises en compte proportionnellement au temps de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de formation et les périodes de congé suivantes sont prises en compte dans le calcul des 24 mois :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congés annuels et congé bonifié précédent</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de maladie ordinaire (CMO) ou de longue maladie (CLM)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour invalidité temporaire imputable au service (Citis)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de maternité ou d'adoption</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de présence parentale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour validation des acquis de l'expérience</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour bilan de compétences</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour formation syndicale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de solidarité familiale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de proche aidant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de représentation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour exercer dans la réserve</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les autres congés (par exemple le congé de longue durée ou de grave maladie, le congé parental,...) interrompent temporairement le décompte de la période de 24 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Les mois de services comptabilisés avant le congé non pris en compte ne sont pas perdus.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un fonctionnaire entré en fonctions le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023, placé en congé parental pendant 6 mois du 1<Exposant>er</Exposant> mai 2023 au 31 octobre 2023 a droit à un congé bonifié à partir du 1<Exposant>er</Exposant> juillet 2025. Il peut le prendre dès le 1<Exposant>er </Exposant>juin 2025.</Paragraphe></Exemple><TitreFlottant><Paragraphe>Possibilités d'anticipation et de report du congé</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vous avez des enfants scolarisés, votre administration peut vous autoriser à prendre votre congé bonifié dès le 1<Exposant>er</Exposant> jour du 19<Exposant>e</Exposant> mois de service si cette anticipation vous permet de faire coïncider votre congé bonifié avec les vacances scolaires.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi être autorisé à reporter votre congé bonifié dans les 12 mois suivants la décision vous accordant le congé.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, le congé doit donc être pris avant le dernier jour du 36<Exposant>e</Exposant> mois.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu’au cours de la même année, vous bénéficiez de la prise en charge de frais de voyage occasionné par une maladie ou un stage pour vous rendre en dehors du territoire métropolitain et vous avez droit à un congé bonifié, seul votre voyage occasionné par la maladie ou le stage est pris en charge.</Paragraphe><Paragraphe>Une durée de 12 mois doit nécessairement s’écouler entre la date de retour d’un voyage pris en charge et la date de départ du voyage suivant pris en charge.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de cumul des voyages au cours de la même année, les frais de déplacement liés au congé bonifié ne sont pas pris en charge.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les frais de voyage pris en charge par votre administration employeur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous bénéficiez, de la part de votre administration employeur, d'une prise en charge totale de vos frais de transport aérien aller - retour et de ceux de vos <LienInterne LienPublication="F16947" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">enfants à charge pour mes prestations familiales</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les frais de transport de votre <LienIntra LienID="R42442" type="Définition de glossaire">conjoint</LienIntra> sont aussi intégralement pris en charge, si ses ressources sont inférieures à <Valeur>18 552 €</Valeur> brut par an.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de ressources de votre conjoint pris en compte est son <LienIntra LienID="R57854" type="Définition de glossaire">revenu fiscal de référence</LienIntra> de l'année précédant celle au cours de laquelle vous avez droit à votre congé bonifié.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de ces prises en charge, sous réserve des <LienIntra LienID="R50296" type="Définition de glossaire">nécessités de service</LienIntra>, dans les 12 mois suivant les 24 mois de services interrompus vous ouvrant droit au congé bonifié.</Paragraphe><Paragraphe>La prise en charge des frais de voyage s'effectue sur la base du tarif le plus économique en vigueur.</Paragraphe><Paragraphe>Les frais de transport pris en charge sont les frais de voyage aller/retour de l'aéroport international d'embarquement à l'aéroport international de débarquement.</Paragraphe><Paragraphe>Les frais de transport effectué à l'intérieur du Dom ou en métropole ne sont pas pris en charge.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous habitez en région parisienne et que vous vous rendez en Guadeloupe, c'est le vol entre Orly (ou Roissy) et Pointe-à-Pitre qui sera pris en charge. Les trajets domicile/aéroport et aéroport/lieu de séjour restent à votre charge.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Les frais de bagages sont pris en charge dans la limite de 40 kg par personne.</Paragraphe><Paragraphe>Les excédents sont pris en charge si le poids total des bagages ne dépasse pas 40 kg par personne.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment le congé bonifié est-il rémunéré ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pendant votre congé bonifié, vous continuez de toucher votre rémunération habituelle.</Paragraphe><Paragraphe>Vous touchez également un complément de rémunération appelé <Expression>indemnité de cherté de vie</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de cette indemnité dépend du lieu de votre congé.</Paragraphe><Tableau><Titre>Indemnité de cherté de vie en fonction du lieu du congé</Titre><Colonne largeur="25" type="normal"/><Colonne largeur="45" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Lieu du congé</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Montant de l'indemnité</Paragraphe><Paragraphe>(pourcentage du traitement indiciaire brut)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Guadeloupe</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>40 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Guyane</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>40 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>La Réunion</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>35 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Martinique</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>40 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Mayotte</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>40 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Saint-Barthélemy</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>40 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Saint-Martin</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>40 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Saint-Pierre et Miquelon</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>40 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Hospitalière (FPT)</Titre><Condition><estVrai var="T11235"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé bonifié est un congé spécifique qui peut vous être accordé si vous remplissez les 3 conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes fonctionnaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes originaire d’un département-région d’outre-mer : Guadeloupe, Guyane, Martinique, La Réunion, Mayotte</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous exercez en métropole</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le congé bonifié consiste en la prise en charge, par votre administration employeur, de vos frais de transport pour vous permettre de retourner régulièrement en congé dans votre département-région d’outre-mer d'origine.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>la Guadeloupe et la Martinique sont considérés comme formant une même collectivité.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions à remplir pour bénéficier du congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez justifier que le <Expression><MiseEnEvidence>centre de vos intérêts moraux et matériels</MiseEnEvidence></Expression> se trouve dans le territoire d'outre-mer pour lequel vous demandez la prise en charge de votre congé bonifié.</Paragraphe><Paragraphe>Votre droit à congé s'établit ainsi en fonction de certains critères, par exemple :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Domicile de vos père et mère ou, sinon, de vos plus proches parents (parents, frères, sœurs, enfants)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu d'implantation de biens fonciers dont vous êtes propriétaire ou locataire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Domicile avant votre entrée dans l'administration</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de votre naissance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bénéfice antérieur d'un congé bonifié</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu où vous êtes titulaire de comptes bancaires, d'épargne ou postaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Commune où vous payez certains impôts, en particulier l'impôt sur le revenu</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Affectations professionnelles ou administratives qui ont précédé votre affectation actuelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de votre inscription sur les listes électorales</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fréquence de vos demandes de mutation vers le territoire considéré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fréquence de vos voyages vers le territoire considéré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Durée de vos séjours dans le territoire considéré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de résidence des membres de votre famille, votre degré de parenté, leur âge, leurs activités, et éventuellement leur état de santé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de naissance de vos enfants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Études que vous et/ou vos enfants ont effectuées sur le territoire considéré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de sépulture de vos parents les plus proches</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces critères ne sont ni exhaustifs, ni cumulatifs.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire la demande de congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez formuler votre demande de congé bonifié auprès de votre direction des ressources humaines.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Chaque administration dispose généralement de son propre formulaire de demande de congé bonifié.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Votre demande doit être accompagnée des documents permettant de justifier le centre de vos intérêts moraux et matériels dans le territoire ou vous demandez à partir en congé.</Paragraphe><Tableau><Titre>Liste des documents à fournir à l'appui de la demande de congé bonifié</Titre><Colonne largeur="47" type="normal"/><Colonne largeur="47" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Critères</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Documents à fournir</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Lieu de naissance</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Photocopie de la carte d'identité justifiant le lieu de naissance ou extrait d'acte de naissance de moins de 3 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Domicile avant l'entrée dans l'administration</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Quittance de loyer ou EDF ou attestation de résidence établie par la mairie précisant les périodes de domiciliation</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Domicile des parents proches : père, mère, grands-parents, frères et sœurs, enfants</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Justificatif de domicile ou certificat ou attestation de résidence en original établi(e) par la mairie. Éventuellement, attestation justifiant du lieu de sépulture des parents les plus proches.</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Scolarité obligatoire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Certificat de scolarité ou attestation</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Biens fonciers en propriété ou en location au lieu du congé</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Photocopie de l'avis d'imposition de l'administration fiscale (taxe foncière, taxe d'habitation), acte de propriété ou contrat de location,...</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Biens matériels et intérêts moraux</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Toutes autres pièces attestant la matérialité du centre des intérêts matériels et moraux</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>La reconnaissance, par l'administration, de l'implantation du centre de vos intérêts moraux et matériels dans un territoire ultramarin est valable 6 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant ce délai de 6 ans, vous devez faire connaître tout changement de situation pouvant conduire à une actualisation, avant la fin de ce délai de 6 ans, du lieu d'implantation du centre de vos intérêts moraux et matériels.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée de validité de 6 ans ne s'applique qu'aux décisions favorables.</Paragraphe><Paragraphe>Si la reconnaissance de l'implantation du centre de vos intérêts moraux et matériels dans un territoire ultramarin vous a été refusée, vous pouvez renouveler chaque année votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre administration employeur refuse de vous accorder le congé bonifié, elle doit motiver sa décision.</Paragraphe><Paragraphe>La décision de refus peut faire l'objet, dans les 2 mois suivant la date de sa <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> d'un <LienInterne LienPublication="F2474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">recours gracieux et/ou hiérarchique</LienInterne> et/ou d'un <LienInterne LienPublication="F2479" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">recours contentieux devant le tribunal administratif</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée maximale du congé bonifié est fixée à 31 jours consécutifs (samedis, dimanches et jours fériés inclus) auxquels peuvent s'ajouter des délais de route.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes enseignant ou travaillez dans un centre de formation scolaire ou universitaire, vous devez inclure la période de votre congé bonifié dans celle des vacances scolaires ou universitaires.</Paragraphe><Paragraphe>Le congé bonifié peut être constitué, dans la limite des 31 jours, de jours de congé annuel, de jours de RTT et de jours épargnés sur un compte épargne temps.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi bénéficier de 2 jours d'autorisations d'absence qui s'ajoutent aux 31 jours consécutifs de congé bonifié pour les délais de route.</Paragraphe><Paragraphe>Ces autorisations d'absence pour délai de route sont accordées sous réserve des <LienIntra LienID="R50296" type="Définition de glossaire">nécessités de service</LienIntra> en fonction de la distance à parcourir pour rejoindre votre territoire d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Ces autorisations d'absence sont accordées dans la limite d'un jour pour l'aller et d'un jour pour le retour.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quelle fréquence pouvez-vous demander un congé bonifié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier d'un congé bonifié tous les 2 ans : vous devez justifier de <MiseEnEvidence>24 mois de services ininterrompus</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Seuls les services accomplis en tant que magistrat, fonctionnaire ou agent contractuel de l’État en CDI sont pris en compte.</Paragraphe><Paragraphe>La période de 24 mois inclut la période du congé bonifié elle-même.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, le congé bonifié peut débuter avant la date d'ouverture des droits.</Paragraphe><Paragraphe>Le droit à congé est acquis, au plus tôt, dès le 1<Exposant>er</Exposant> jour du 24<Exposant>e</Exposant> mois de service ininterrompu.</Paragraphe><Paragraphe>La durée du congé bonifié fixée à 31 jours est comprise dans les 24 mois.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un fonctionnaire entré en fonctions le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023 a droit à un congé bonifié à partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2025. Il peut le prendre dès le 1<Exposant>er</Exposant> décembre 2024.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>La durée de 24 mois de services ininterrompus est calculée tous employeurs publics confondus.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de service ininterrompus prises en compte sont les périodes accomplies en <LienInterne LienPublication="F12413" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">position d’activité ou de détachement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vos services sont pris en compte à partir de la date de votre nomination en tant que stagiaire (ou de votre titularisation lorsqu'elle n'est pas précédée d'un stage).</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes accomplies à temps partiel sont assimilées à des périodes accomplies à temps plein.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes accomplies à temps incomplet ou non complet également, si le temps de travail est au moins égal au mi-temps.</Paragraphe><Paragraphe>Si le temps de travail est inférieur au mi-temps, ces périodes à temps incomplet ou non complet sont prises en compte proportionnellement au temps de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de formation et les périodes de congé suivantes sont prises en compte dans le calcul des 24 mois :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congés annuels et congé bonifié précédent</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de maladie ordinaire (CMO) ou de longue maladie (CLM)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour invalidité temporaire imputable au service (Citis)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de maternité ou d'adoption</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de présence parentale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour validation des acquis de l'expérience</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour bilan de compétences</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour formation syndicale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de solidarité familiale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de proche aidant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de représentation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour exercer dans la réserve</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les autres congés (par exemple le congé de longue durée ou de grave maladie, le congé parental,...) interrompent temporairement le décompte de la période de 24 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Les mois de services comptabilisés avant le congé non pris en compte ne sont pas perdus.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un fonctionnaire entré en fonctions le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023, placé en congé parental pendant 6 mois du 1<Exposant>er</Exposant> mai 2023 au 31 octobre 2023 a droit à un congé bonifié à partir du 1<Exposant>er</Exposant> juillet 2025. Il peut le prendre dès le 1<Exposant>er </Exposant>juin 2025.</Paragraphe></Exemple><TitreFlottant><Paragraphe>Possibilités d'anticipation et de report du congé</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vous avez des enfants scolarisés, votre administration peut vous autoriser à prendre votre congé bonifié dès le 1<Exposant>er</Exposant> jour du 19<Exposant>e</Exposant> mois de service si cette anticipation vous permet de faire coïncider votre congé bonifié avec les vacances scolaires.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi être autorisé à reporter votre congé bonifié dans les 12 mois suivants la décision vous accordant le congé.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, le congé doit donc être pris avant le dernier jour du 36<Exposant>e</Exposant> mois.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu’au cours de la même année, vous bénéficiez de la prise en charge de frais de voyage occasionné par une maladie ou un stage pour vous rendre en dehors du territoire métropolitain et vous avez droit à un congé bonifié, seul votre voyage occasionné par la maladie ou le stage est pris en charge.</Paragraphe><Paragraphe>Une durée de 12 mois doit nécessairement s’écouler entre la date de retour d’un voyage pris en charge et la date de départ du voyage suivant pris en charge.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de cumul des voyages au cours de la même année, les frais de déplacement liés au congé bonifié ne sont pas pris en charge.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les frais de voyage pris en charge par votre administration employeur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous bénéficiez, de la part de votre administration employeur, d'une prise en charge totale de vos frais de transport aérien aller - retour et de ceux de vos <LienInterne LienPublication="F16947" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">enfants à charge pour mes prestations familiales</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les frais de transport de votre <LienIntra LienID="R42442" type="Définition de glossaire">conjoint</LienIntra> sont aussi intégralement pris en charge, si ses ressources sont inférieures à <Valeur>18 552 €</Valeur> brut par an.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de ressources de votre conjoint pris en compte est son <LienIntra LienID="R57854" type="Définition de glossaire">revenu fiscal de référence</LienIntra> de l'année précédant celle au cours de laquelle vous avez droit à votre congé bonifié.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de ces prises en charge, sous réserve des <LienIntra LienID="R50296" type="Définition de glossaire">nécessités de service</LienIntra>, dans les 12 mois suivant les 24 mois de services interrompus vous ouvrant droit au congé bonifié.</Paragraphe><Paragraphe>La prise en charge des frais de voyage s'effectue sur la base du tarif le plus économique en vigueur.</Paragraphe><Paragraphe>Les frais de transport pris en charge sont les frais de voyage aller/retour de l'aéroport international d'embarquement à l'aéroport international de débarquement.</Paragraphe><Paragraphe>Les frais de transport effectué à l'intérieur du Dom ou en métropole ne sont pas pris en charge.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous habitez en région parisienne et que vous vous rendez en Guadeloupe, c'est le vol entre Orly (ou Roissy) et Pointe-à-Pitre qui sera pris en charge. Les trajets domicile/aéroport et aéroport/lieu de séjour restent à votre charge.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Les frais de bagages sont pris en charge dans la limite de 40 kg par personne.</Paragraphe><Paragraphe>Les excédents sont pris en charge si le poids total des bagages ne dépasse pas 40 kg par personne.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment le congé bonifié est-il rémunéré ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pendant votre congé bonifié, vous continuez de toucher votre rémunération habituelle.</Paragraphe><Paragraphe>Vous touchez également un complément de rémunération appelé <Expression>indemnité de cherté de vie</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de cette indemnité dépend du lieu de votre congé.</Paragraphe><Tableau><Titre>Indemnité de cherté de vie en fonction du lieu du congé</Titre><Colonne largeur="25" type="normal"/><Colonne largeur="45" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Lieu du congé</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Montant de l'indemnité</Paragraphe><Paragraphe>(pourcentage du traitement indiciaire brut)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Guadeloupe</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>40 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Guyane</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>40 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>La Réunion</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>35 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Martinique</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>40 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Mayotte</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>40 %</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044424855/" ID="R14768"><Titre>Code de la fonction publique : article L651-1</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000688670/" ID="R3058"><Titre>Décret n°51-725 du 8 juin 1951 relatif à la rémunération et aux avantages des agents publics de l'État en Guadeloupe, Guyane, Martinique et à la Réunion</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000850908" ID="R2338"><Titre>Décret n°53-511 du 21 mai 1953 relatif au remboursement des frais de déplacement dans la fonction publique d'État (FPE)</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000338682" ID="R65960"><Titre>Décret n°67-600 du 23 juillet 1967 relatif au régime de rémunération des magistrats et des fonctionnaires de l'Etat en service dans les territoires d'Outre-mer</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000863906" ID="R1705"><Titre>Décret n°78-399 relatif à la prise en charge des frais de voyage du congé bonifié accordé aux magistrats, aux fonctionnaires et contractuels en CDI de l'État</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000882430" ID="R896"><Titre>Décret n°87-482 du 1er juillet 1987 relatif au congé bonifié des fonctionnaires hospitaliers</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000512547" ID="R825"><Titre>Décret n°88-168 du 15 février 1988 relatif au congé bonifié dans la FPT</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000028129999/" ID="R34238"><Titre>Décret n°2013-964 du 28 octobre 2013 relatif à la majoration de traitement accordée aux fonctionnaires d'État et hospitaliers affectés à Mayotte</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000029147979/" ID="R18864"><Titre>Décret n°2014-729 du 27 juin 2014 portant application à Mayotte des dispositions relatives aux congés bonifiés</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000852726" ID="R65959"><Titre>Arrêté du 28 juillet 1967 relatif au coefficient de majoration applicable aux rémunérations des magistrats et des fonctionnaires de l'Etat en service dans les territoires d'outre-mer</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000042079949" ID="R56774"><Titre>Arrêté du 2 juillet 2020 fixant le plafond relatif à la prise en charge des frais de voyage du conjoint du bénéficiaire du congé bonifié</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R60357" URL="https://www.fonction-publique.gouv.fr/files/files/Publications/Coll%20outils%20de%20la%20GRH/guide-conges-bonifies.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="947.0 KB"><Titre>Guide des congés bonifiés</Titre><Source ID="R30602">Ministère chargé de la fonction publique</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R50296"><Titre>Nécessités de service</Titre><Texte><Paragraphe>Raisons objectives et particulières, liées à la continuité du fonctionnement du service, pouvant justifier le refus par l'administration d'un droit ou d'un avantage à un agent public (un temps partiel, un congé, etc.)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R42442"><Titre>Vivre en couple</Titre><Texte><Paragraphe>Mariage, Pacs ou concubinage (union libre)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57854"><Titre>Revenu fiscal de référence</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble des revenus du foyer fiscal, imposés ou non imposés</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10147"><Titre>France métropolitaine</Titre><Texte><Paragraphe>Partie de la France qui se situe en Europe (96 départements)</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R24389" type="Sigle"><Titre>CDI</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat de travail à durée indéterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R32408" type="Acronyme"><Titre>Drom</Titre><Texte><Paragraphe>Département et région d'outre-mer</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>