<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F16140" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F16140"><dc:title>Plan épargne logement (PEL)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation</dc:subject><dc:description>Le PEL est un produit d’épargne réglementé permettant de bénéficier, sous certaines conditions, d'un prêt épargne logement.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-02-26</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F16140</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074096/LEGISCTA000006176368/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006189235, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069577/LEGISCTA000006191588/, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000032944919, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000032074630/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000030160593/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000023631212/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000874060</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N20376</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19803">Argent - Impôts - Consommation</Niveau><Niveau ID="N20376">Livrets, plans et comptes d'épargne</Niveau><Niveau ID="F16140" type="Fiche d'information conditionnée">Plan épargne logement (PEL)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20375">Épargne</SousThemePere><DossierPere ID="N20376"><Titre>Livrets, plans et comptes d'épargne</Titre><Fiche ID="F2365">Livret A</Fiche><Fiche ID="F2368">Livret de développement durable et solidaire (LDDS)</Fiche><Fiche ID="F2367">Livret d'épargne populaire (LEP)</Fiche><Fiche ID="F2904">Livret jeune</Fiche><Fiche ID="F16136">Compte épargne logement (CEL)</Fiche><Fiche ID="F16140">Plan épargne logement (PEL)</Fiche><Fiche ID="F10259">Plan d'épargne retraite populaire (Perp)</Fiche><Fiche ID="F34394">Compte d'épargne ou livret d'épargne bancaire</Fiche><Fiche ID="F2372">Compte à terme (CAT)</Fiche><Fiche ID="F2385">Plan d'épargne en actions (PEA)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous souhaitez épargner pour <MiseEnEvidence>acheter un</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>bien immobilier d'habitation</MiseEnEvidence> ? Le plan d'épargne logement (PEL) peut vous intéresser. Ce compte a pour objet<MiseEnEvidence> l'octroi de prêts </MiseEnEvidence>aux personnes qui ont épargné <MiseEnEvidence>pendant au moins</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>4 ans</MiseEnEvidence> et qui affectent leur épargne au financement de <MiseEnEvidence>logements destinés à l'habitation principale</MiseEnEvidence>. Les règles applicables au PEL varient <MiseEnEvidence>en fonction de la date d'ouverture</MiseEnEvidence> : à partir de 2018 ou avant 2018. Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>PEL ouvert à partir de 2018</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut ouvrir un PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tout le monde peut ouvrir un PEL : il n'y a pas de condition d'âge, de résidence ou de nationalité.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes sous protection juridique (<LienInterne LienPublication="F2120" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tutelle</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F2094" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">curatelle</LienInterne> par exemple), c'est votre <LienIntra LienID="R10398" type="Définition de glossaire">représentant légal</LienIntra> qui doit ouvrir le compte pour vous.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le PEL est réservé aux <LienIntra LienID="R60417" type="Définition de glossaire">personnes physiques</LienIntra>. Il n'est donc pas possible d'ouvrir un PEL pour une association ou une société.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment ouvrir un PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez ouvrir un PEL dans toutes les banques qui ont signé une convention avec l'État.</Paragraphe><Paragraphe>Ces banques s'engagent à respecter les règles de fonctionnement du PEL.</Paragraphe><Paragraphe>Mais si vous avez déjà un <LienInterne LienPublication="F16136" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">compte épargne logement (CEL)</LienInterne>, vous devez souscrire le PEL dans la banque où vous avez déjà le CEL. En effet, le PEL et le CEL doivent être détenus dans le même établissement.</Paragraphe><Paragraphe>Pour ouvrir le PEL, vous devez signer un contrat écrit avec la banque.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T15525"><Titre><Paragraphe>Est-il possible d'ouvrir plusieurs PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Non</MiseEnEvidence>. Vous avez le droit à <MiseEnEvidence>un seul PEL</MiseEnEvidence>. Il est interdit de détenir plusieurs PEL en même temps.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut y avoir plusieurs PEL dans votre <LienIntra LienID="R1046" type="Définition de glossaire">foyer fiscal</LienIntra>, mais dans la limite d'un PEL par membre du foyer.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T15526"><Titre><Paragraphe>Peut-on cumuler le PEL avec d'autres livrets d'épargne ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Oui</MiseEnEvidence>, vous pouvez cumuler le PEL avec les autres produits d'épargne réglementés (<LienInterne LienPublication="F2365" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">livret A</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F2368" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">livret de développement durable et solidaire</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F2367" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">livret d'épargne populaire</LienInterne>, etc.).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si vous avez déjà un <LienInterne LienPublication="F16136" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">compte épargne logement (CEL)</LienInterne>, vous devez souscrire le PEL dans la banque où vous avez déjà le CEL.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les montants des dépôts sur un PEL ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dépôt initial</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lors de l'ouverture du compte, vous devez faire un versement pour un montant minimum de <Valeur>225 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez verser cette somme sur le compte par virement, par chèque, ou en espèces si votre banque accepte le dépôt d'espèces.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Versements périodiques</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez verser chaque année sur votre PEL un montant minimum de <Valeur>540 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez faire un versement annuel unique, mais vous pouvez aussi faire des versements périodiques (mensuels, trimestriels, ou semestriels). Cela est précisé dans le contrat.</Paragraphe><Paragraphe>En général, les montants des versements périodiques sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>45 €</Valeur> par mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou <Valeur>135 €</Valeur> par trimestre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou <Valeur>270 €</Valeur> par semestre</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le versement peut être fait par virement, par chèques ou en espèces si votre banque accepte le dépôt d'espèces.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Si vous ne respectez pas les conditions de versement prévues dans le contrat, votre PEL sera clôturé.</Paragraphe></Attention></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Autres versements</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez aussi faire d'autres versements (on parle de versements exceptionnels) en plus des versements périodiques.</Paragraphe><Paragraphe>C'est vous qui choisissez le montant de ces versements, mais ils ne doivent pas entraîner un dépassement du plafond du PEL.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre ID="T15530"><Titre><Paragraphe>Quel est le montant maximum d'épargne sur un PEL?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant maximum que vous pouvez verser sur le PEL est <Valeur>61 200 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le solde du PEL peut dépasser ce plafond à la suite de l'ajout des intérêts.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le taux d'intérêt du PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienIntra LienID="R60157" type="Définition de glossaire">taux d'intérêt</LienIntra> du PEL est fixé à l'ouverture du compte.</Paragraphe><Paragraphe>Il est de :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>2,25 %</Valeur> pour les PEL <MiseEnEvidence>ouverts à partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2024,</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>2 %</Valeur> pour les PEL <MiseEnEvidence>ouverts entre le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023 et le 31 décembre 2023,</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>1 %</Valeur> pour les PEL <MiseEnEvidence>ouverts entre le 1<Exposant>er</Exposant> août 2016 et le 31 décembre 2022</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les intérêts sont calculés par quinzaine. Les intérêts de la première quinzaine sont calculés le 16 du mois, et les intérêts de la seconde quinzaine sont calculés le 1<Exposant>er</Exposant> du mois suivant.</Paragraphe><Paragraphe>Les intérêts sont capitalisables. Cela veut dire qu'au 31 décembre de chaque année, les intérêts s'ajoutent au capital déjà épargné pour produire des intérêts supplémentaires l'année suivante.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la fiscalité du PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Depuis 2018, les intérêts perçus du PEL sont soumis à l'impôt sur le revenu et aux <LienInterne LienPublication="F2329" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">prélèvements sociaux</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lors du versement des intérêts</MiseEnEvidence>, l'établissement bancaire doit d'abord effectuer un prélèvement forfaitaire non libératoire de <Valeur>12,8 %</Valeur>, qui constitue un acompte d'impôt sur le revenu.</Paragraphe><Paragraphe>L'année suivante, vous devez souscrire une déclaration de revenus qui permettra à l'administration fiscale de calculer votre imposition. définitive.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration appliquera l<MiseEnEvidence>e prélèvement forfaitaire unique</MiseEnEvidence> à vos revenus de capitaux mobiliers, parmi lesquels figurent vos intérêts du PEL.</Paragraphe><Paragraphe>Ce prélèvement correspond à l'impôt sur le revenu, à hauteur de <Valeur>12,8 %</Valeur>, et aux prélèvements sociaux, à hauteur de <Valeur>17,20 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Mais vous pouvez <MiseEnEvidence>opter pour l'application du barème progressif de l'impôt sur le revenu</MiseEnEvidence>. Cette option pour se voir appliquer le barème progressif de l'impôt sur le revenu est<MiseEnEvidence> irrévocable</MiseEnEvidence> et vaut pour tous vos revenus mobiliers.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, tous vos revenus de capitaux mobiliers seront imposés en fonction de la composition de votre foyer fiscal et en fonction de votre revenu global.</Paragraphe><Paragraphe>Votre taux d'impôt sur le revenu pourrait être inférieur ou supérieur au taux du prélèvement forfaitaire de <Valeur>12,8 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pourrez alors payer un supplément d'impôt ou au contraire bénéficier d'un remboursement de l'administration.</Paragraphe><Paragraphe>Le taux des prélèvements sociaux sera toujours de <Valeur>17,2 %</Valeur>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>la banque doit vous fournir chaque année un relevé qui mentionne le montant des intérêts produits par votre PEL et le montant du prélèvement forfaitaire non libératoire qu'elle a effectué.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le PEL est conclu pour une <MiseEnEvidence>durée minimale de 4 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Après 4 ans, le PEL peut être prolongé d'année en année jusqu'à atteindre la <MiseEnEvidence>durée maximale de 10 ans.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La banque doit vous informer un mois avant l'échéance et vous devez répondre dans les <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">5 jours ouvrés</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>La prorogation entraîne la poursuite du plan dans les mêmes conditions que lors de l'ouverture.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Après la date d'échéance</MiseEnEvidence>, vous ne pouvez plus effectuer de versements sur le PEL, mais il <MiseEnEvidence>continuera de produire des intérêts</MiseEnEvidence> pendant 5 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Après la 5<Exposant>e</Exposant> année qui suit la date d'échéance, votre PEL est automatiquement transformé en livret d'épargne classique.</Paragraphe><Paragraphe>Il continue de produire des intérêts, mais au taux fixé par la banque et non au taux fixé dans le contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque le plan arrive à terme, vous pouvez demander un prêt ou céder vos droits à prêt à un membre de votre famille.</Paragraphe><Paragraphe>L'établissement de crédit peut aussi clôturer le PEL.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on retirer de l'argent du PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez retirer l'argent du PEL, mais après la date d'échéance du plan.</Paragraphe><Paragraphe>La date d'échéance du contrat peut être la date d'échéance initiale ou la date d'échéance fixée après la prolongation du contrat.</Paragraphe><Paragraphe>La date d'échéance initiale du PEL est le 4<Exposant>e</Exposant> anniversaire de l'ouverture du compte.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>En cas de prolongation du contrat après le 4<Exposant>e</Exposant> anniversaire</MiseEnEvidence>, la date d'échéance est décalée à la date anniversaire suivante.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la date d'échéance peut être le 5<Exposant>e</Exposant>, le 6<Exposant>e</Exposant>, le 7<Exposant>e</Exposant>, le 8<Exposant>e</Exposant>, le 9<Exposant>e</Exposant> ou le 10<Exposant>e </Exposant>anniversaire de l'ouverture du compte.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conséquences d'un retrait anticipé sur le PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le retrait anticipé est celui qui est effectué avant l'échéance du PEL.</Paragraphe><Paragraphe>Il entraîne la clôture du compte.</Paragraphe><Paragraphe>Le retrait anticipé peut entraîner d'autres conséquences, qui varient selon le moment où le retrait est effectué.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Avant 2 ans</Titre><Paragraphe>Après la fermeture, les intérêts seront recalculés au<MiseEnEvidence> <LienInterne LienPublication="F16136" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">taux du CEL</LienInterne> en vigueur à la date de clôture</MiseEnEvidence> et vous ne pourrez pas bénéficier d'un prêt épargne logement.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Entre 2 et 3 ans</Titre><Paragraphe>Après la fermeture, vous garderez le bénéfice du taux de rémunération du PEL, mais vous ne pourrez pas bénéficier d'un prêt épargne logement.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Entre 3 et 4 ans</Titre><Paragraphe>Après la fermeture, vous garderez le bénéfice du taux de rémunération du PEL pour 3 ans, mais vous ne pourrez pas bénéficier du montant maximum de prêt épargne logement.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Après 4 ans</Titre><Paragraphe>Le retrait effectué après la 4e année du PEL n'entraîne pas de pénalités, et vous conservez vos droits à prêt pendant 1 an.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions d'octroi du prêt lié au PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre PEL peut vous permettre d'obtenir un <LienInterne LienPublication="F16142" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">prêt à un taux prédéterminé à certaines conditions</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Le prêt épargne logement</MiseEnEvidence> peut servir à réaliser l'une des opérations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Achat de la résidence principale (dans le neuf ou dans l'ancien)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Construction de la résidence principale (achat du terrain et travaux de construction)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux d'extension, de réparation, ou d'amélioration de la résidence principale (surélévation, économie d'énergie, ravalement de façade d'un immeuble en copropriété...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Acquisition de parts de sociétés civile de placement immobilier (SCPI) à vocation d'habitation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Financement d'un local à usage commercial ou professionnel qui comprend également la résidence principale</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les biens immobiliers visés doivent se situer en France métropolitaine, dans les départements d'outre-mer (Guadeloupe, Martinique, Guyane, Réunion), à Saint-Pierre-et-Miquelon, en Nouvelle-Calédonie, en Polynésie française ou à Mayotte.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Pour pouvoir bénéficier de ce prêt, vous devez avoir un PEL qui est arrivé à terme et <LienInterne LienPublication="F16142" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">remplir certaines conditions</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant du prêt varie en fonction de la durée du plan et des intérêts que vous avez acquis,.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant maximum du prêt est de <Valeur>92 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le taux du prêt est fixé dès l'ouverture du plan.</Paragraphe><Paragraphe>Il est de :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>3,45 %</Valeur> pour les PEL <MiseEnEvidence>ouverts à partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2024</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>3,2 %</Valeur> pour les PEL <MiseEnEvidence>ouverts entre le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023 et le 31 décembre 2023</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>2,2 %</Valeur> pour les PEL <MiseEnEvidence>ouverts entre le 1<Exposant>er</Exposant> août 2016 et le 31 décembre 2022</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pouvez céder <MiseEnEvidence>vos droits à prêt</MiseEnEvidence> à un membre de votre famille, mais à condition qu'il soit aussi titulaire d'un PEL et que les deux plans soient venus à terme.</Paragraphe><Paragraphe>De même, un membre de votre famille peut vous céder ses <MiseEnEvidence>droits à prêt </MiseEnEvidence>générés par son PEL si les deux plans sont venus à terme.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez cumuler ses droits avec vos propres droits et ainsi obtenir un prêt d'un montant plus élevé.</Paragraphe><Paragraphe>Si les 2 plans ne sont pas domiciliés dans la même banque, le prêt doit être octroyé par la banque où est domicilié le plan dont le montant d'intérêts acquis est le plus élevé.</Paragraphe><Paragraphe>Les membres de votre famille à qui vous pouvez céder vos droits à prêt ou dont vous pouvez recevoir les droits à prêt sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Votre époux/épouse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos enfants ou les enfants de votre époux/épouse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos petits-enfants ou les petits-enfants de votre époux/épouse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos parents ou les parents de votre époux/épouse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos grands-parents ou les grands-parents de votre époux/épouse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos frères et sœurs et leurs conjoints ou les frères et sœurs de votre époux/épouse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos neveux et nièces ou les neveux et nièces de votre époux/épouse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos oncles et tantes ou les oncles et tantes de votre époux/épouse</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Pouvez-vous bénéficier de la prime d'État ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les PEL ouverts à partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2018 ne permettent plus de bénéficier de la prime d'État.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T14678"><Titre><Paragraphe>Est-il possible de transférer le PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est possible de transférer votre PEL vers une autre banque tout en conservant les avantages acquis dans l'ancienne banque : ancienneté du plan, taux d'intérêt et droits à prêt.</Paragraphe><Paragraphe>Mais la banque qui détient le PEL peut refuser le transfert.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, vous devez clôturer l'ancien PEL et ouvrir un nouveau auprès de la nouvelle banque.</Paragraphe><Paragraphe>Si la banque qui détient le PEL accepte le transfert, elle peut vous facturer des frais de transfert. Ces frais varient d'un établissement à l'autre.</Paragraphe><Paragraphe>Il est également possible de transférer votre PEL à un membre de votre famille (enfant, petit-enfant, mais aussi conjoint, frère, sœur, mère, père, oncle, tante, neveu, nièce…).</Paragraphe><Paragraphe>Mais la personne à qui vous transférez le plan ne doit pas être déjà titulaire d'un PEL.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T15529"><Titre><Paragraphe>Que devient le PEL en cas de décès de son titulaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La situation varie suivant que le PEL a moins de 10 ans ou plus de 10 ans.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le PEL a moins de 10 ans</Titre><Paragraphe>Le décès du titulaire PEL entraîne en principe la clôture du plan.</Paragraphe><Paragraphe>Mais un héritier du titulaire peut reprendre le plan si le plafond n'est pas encore atteint.</Paragraphe><Paragraphe>L'héritier qui reprend le PEL doit s'engager à respecter l'ensemble des engagements du défunt (effectuer les versements périodiques).</Paragraphe><Paragraphe>L'héritier qui disposait déjà d'un PEL ouvert à son nom avant le décès peut le conserver en même temps que celui qu'il a reçu par succession.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si aucun héritier ne reprend le PEL, celui-ci est clôturé.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Le PEL a plus de 10 ans</Titre><Paragraphe>Le PEL parvenu à terme au décès du titulaire est clôturé et son montant figure à l'actif de la succession.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre ID="T15528"><Titre><Paragraphe>Le PEL peut-il faire l'objet d'une saisie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le PEL peut faire l'objet d'une <LienInterne LienPublication="F31716" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisie administrative à tiers-détenteur</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le PEL peut aussi faire l'objet d'une <LienInterne LienPublication="F1850" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisie-attribution</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T15527"><Titre><Paragraphe>Comment se clôture le PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez décidez de clôturer votre PEL à tout moment, mais la banque peut aussi clôturer votre PEL dans certains cas.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Clôture à votre initiative</Titre><Paragraphe>Si vous souhaitez clôturer votre PEL, vous devez en faire la demande à la banque, selon la procédure prévue dans le contrat : par messagerie électronique, par courrier ou sur place.</Paragraphe><Paragraphe>La clôture du PEL peut vous faire perdre certains des avantages liés au plan : capitalisation des intérêts, droits à prêt épargne logement...</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Clôture à l'initiative de la banque</Titre><Paragraphe>La banque peut clôturer votre PEL si vous ne respectez pas les conditions du plan.</Paragraphe><Paragraphe>La banque peut clôturer votre PEL si vous n'effectuez pas les versements périodiques requis, ou si le total de ces versements périodiques n'atteint pas le montant de <Valeur>540 €</Valeur> par an.</Paragraphe><Paragraphe>La banque peut aussi clôturer votre PEL si vous effectuez un retrait avant le 3<Exposant>e</Exposant> anniversaire de la date d'ouverture du plan.</Paragraphe><Paragraphe>La banque peut également clôturer votre PEL si le solde du compte dépasse le plafond réglementaire de <Valeur>61 200 €</Valeur>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>PEL ouvert avant 2018</Titre><Texte><Chapitre ID="T15525"><Titre><Paragraphe>Est-il possible d'ouvrir plusieurs PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Non</MiseEnEvidence>. Vous avez le droit à <MiseEnEvidence>un seul PEL</MiseEnEvidence>. Il est interdit de détenir plusieurs PEL en même temps.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut y avoir plusieurs PEL dans votre <LienIntra LienID="R1046" type="Définition de glossaire">foyer fiscal</LienIntra>, mais dans la limite d'un PEL par membre du foyer.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T15526"><Titre><Paragraphe>Peut-on cumuler le PEL avec d'autres livrets d'épargne ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Oui</MiseEnEvidence>, vous pouvez cumuler le PEL avec les autres produits d'épargne réglementés (<LienInterne LienPublication="F2365" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">livret A</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F2368" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">livret de développement durable et solidaire</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F2367" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">livret d'épargne populaire</LienInterne>, etc.).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si vous avez déjà un <LienInterne LienPublication="F16136" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">compte épargne logement (CEL)</LienInterne>, vous devez souscrire le PEL dans la banque où vous avez déjà le CEL.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les montants des dépôts sur un PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez verser sur votre PEL un montant minimum de <Valeur>540 €</Valeur> au cours d'une année.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez effectuer des versements périodiques, dont le montant est fixé par le contrat.</Paragraphe><Paragraphe>En général, ils sont fixés de la manière suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>45 €</Valeur> par mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou <Valeur>135 €</Valeur> par trimestre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou <Valeur>270 €</Valeur> par semestre</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pouvez aussi faire d'autres versements en plus des versements périodiques.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne pouvez plus faire de versement quand le plafond est atteint.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T15530"><Titre><Paragraphe>Quel est le montant maximum d'épargne sur un PEL?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant maximum que vous pouvez verser sur le PEL est <Valeur>61 200 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le solde du PEL peut dépasser ce plafond à la suite de l'ajout des intérêts.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le taux d'intérêt du PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le taux de rémunération est fixé à l'ouverture du PEL.</Paragraphe><Tableau><Titre>Taux de rémunération du PEL (hors prime d'État)</Titre><Colonne largeur="33" type="normal"/><Colonne largeur="33" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Date d'ouverture</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Taux</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre juillet 1999 et mai 2000</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2,61 %</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre juin 2000 et juillet 2003</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>3,27 %</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre août 2003 et janvier 2015</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2,5 %</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre février 2015 et janvier 2016</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 %</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre février 2016 et juillet 2016</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1,5 %</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Du 1<Exposant>er</Exposant> août 2016 au 31 décembre 2017</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 %</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Les intérêts sont capitalisables. Cela veut dire qu'au 31 décembre de chaque année, les intérêts viennent s'ajouter au capital déjà épargné pour produire des intérêts supplémentaires.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la fiscalité du PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les intérêts issus du PEL peuvent être exonérés d'impôt sur le revenu et de prélèvements sociaux, selon des règles qui varient en fonction de la date d'ouverture et de l'âge du plan.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>PEL ouvert avant le 1er mars 2011</Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Impôt sur le revenu</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les intérêts des 12 premières années du PEL sont exonérés d'impôt sur le revenu.</Paragraphe><Paragraphe>À partir de la 13<Exposant>e</Exposant> année, les intérêts issus du PEL sont soumis à l'impôt sur le revenu.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Prélèvements sociaux</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les prélèvements sociaux des 10 premières années sont prélevés pour la première fois lors du 10<Exposant>e</Exposant> anniversaire du plan, ou lors de la clôture, si elle intervient avant.</Paragraphe><Paragraphe>À partir de la 11<Exposant>e</Exposant> année, les prélèvements sociaux sont prélevés chaque année au taux en vigueur.</Paragraphe><Paragraphe>Le taux des prélèvements sociaux, depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2018, est de <Valeur>17,20 %</Valeur> .</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>PEL ouvert depuis le 1er mars 2011</Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Impôt sur le revenu</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les intérêts des 12 premières années du PEL sont exonérés d'impôt sur le revenu.</Paragraphe><Paragraphe>À partir de la 13<Exposant>e</Exposant> année, les intérêts issus du PEL sont soumis à l'impôt sur le revenu.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Prélèvements sociaux</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les prélèvements sociaux sont dus chaque année sur les intérêts.</Paragraphe><Paragraphe>Le taux des prélèvements sociaux, depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2018, est de <Valeur>17,20 %</Valeur>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du PEL ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Durée minimale</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le PEL est conclu pour une <MiseEnEvidence>durée minimale de 4 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Durée maximale</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Après 4 ans, le PEL peut être prolongé d'année en année jusqu'à atteindre la <MiseEnEvidence>durée maximale de 10 ans.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La banque doit vous informer un mois avant l'échéance et vous devez répondre dans les <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">5 jours ouvrés</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>La prorogation entraîne la poursuite du plan dans les mêmes conditions que lors de l'ouverture.</Paragraphe><Paragraphe>Si le contrat est prolongé après 4 ans, vous pouvez effectuer des versements sur le PEL jusqu'à la nouvelle date d'échéance, qui ne peut dépasser le 10<Exposant>e</Exposant> anniversaire du plan.</Paragraphe><Paragraphe>Le sort du plan arrivé à échéance dépend de sa date d'ouverture.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>PEL ouvert avant le 1er mars 2011</Titre><Paragraphe>Vous ne pouvez plus effectuer de versements après la date d'échéance, mais votre PEL continue de produire des intérêts au taux fixé dans le contrat, <MiseEnEvidence>pour une durée illimitée</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>PEL ouvert après le 1er mars 2011</Titre><Paragraphe>Vous ne pouvez plus effectuer de versements après la date d'échéance, mais votre PEL continue de <MiseEnEvidence>produire des intérêts pendant 5 ans</MiseEnEvidence>, au taux fixé dans le contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Après la 5<Exposant>e</Exposant> année qui suit la date de l'échéance, votre PEL est automatiquement transformé en livret d'épargne classique.</Paragraphe><Paragraphe>Il continue de produire des intérêts, mais au taux fixé par la banque et non au taux fixé dans le contrat.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on retirer l'argent du PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez retirer l'argent du PEL, mais après la date d'échéance du plan.</Paragraphe><Paragraphe>La date d'échéance du contrat peut être la date d'échéance initiale ou la date d'échéance fixée après la prolongation du contrat.</Paragraphe><Paragraphe>La date d'échéance initiale du PEL est le 4<Exposant>e</Exposant> anniversaire de l'ouverture du compte.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>En cas de prolongation du contrat après le 4<Exposant>e</Exposant> anniversaire</MiseEnEvidence>, la date d'échéance est décalée à la date anniversaire suivante.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la date d'échéance peut être le 5<Exposant>e</Exposant>, le 6<Exposant>e</Exposant>, le 7<Exposant>e</Exposant>, le 8<Exposant>e</Exposant>, le 9<Exposant>e</Exposant> ou le 10<Exposant>e </Exposant>anniversaire de l'ouverture du compte.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conséquences d'un retrait anticipé sur le PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le retrait anticipé est celui qui est effectué avant l'échéance du PEL.</Paragraphe><Paragraphe>Il entraîne la clôture du compte et d'autres conséquences, qui varient en fonction du moment où le retrait est effectué.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Avant 2 ans</Titre><Paragraphe>Après la fermeture, les intérêts seront recalculés <MiseEnEvidence>au <LienInterne LienPublication="F16136" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">taux du CEL</LienInterne> en vigueur à la date de clôture</MiseEnEvidence> et vous ne pourrez pas bénéficier d'un prêt épargne logement.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Entre 2 et 3 ans</Titre><Paragraphe>Après la fermeture, vous garderez le bénéfice du <MiseEnEvidence>taux de rémunération du PEL</MiseEnEvidence>, mais vous ne pourrez pas bénéficier d'un prêt épargne logement.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Entre 3 et 4 ans</Titre><Paragraphe>Après la fermeture, vous garderez le bénéfice du taux de rémunération du PEL pour 3 ans, mais vous ne pourrez pas bénéficier du montant maximum de prêt épargne logement.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les PEL ouverts avant 2018, le montant de la prime d'État est réduit de moitié.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Après 4 ans</Titre><Paragraphe>Le retrait effectué après les 4 ans du PEL, n'entraîne pas de pénalité.</Paragraphe><Paragraphe>Mais si le retrait est effectué sur un PEL qui a été ouvert avant le 1<Exposant>er</Exposant> avril 1992, le bénéfice des avantages du plan est limité à la période de 4 ans.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions d'octroi du prêt lié au PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre PEL peut vous permettre d'obtenir un <LienInterne LienPublication="F16142" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">prêt à un taux prédéterminé à certaines conditions</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit du prêt épargne logement.</Paragraphe><Paragraphe>Le prêt peut servir à réaliser des opérations différentes suivantes la date d'ouverture du PEL.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>PEL ouvert avant le 1er mars 2011</Titre><Paragraphe>Le prêt épargne logement peut servir à réaliser l'une des opérations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Achat de la résidence principale (dans le neuf ou dans l'ancien)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Construction de la résidence principale (achat du terrain et travaux de construction)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux d'extension, de réparation, ou d'amélioration de la résidence principale (surélévation, économie d'énergie, ravalement de façade d'un immeuble en copropriété...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Acquisition ou la souscription de parts de SCPI (Sociétés civiles de placement immobilier) à vocation d'habitation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Construction ou acquisition d’une résidence secondaire (dans le neuf)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rénovation ou extension d’une résidence secondaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Acquisition d’une résidence de loisirs ou de tourisme</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les biens immobiliers visés doivent se situer en France métropolitaine, dans les départements d'outre-mer (Guadeloupe, Martinique, Guyane, Réunion), à Saint-Pierre-et-Miquelon, en Nouvelle-Calédonie, en Polynésie française ou à Mayotte.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>PEL ouvert après le 1er mars 2011</Titre><Paragraphe>Le prêt épargne logement peut servir à réaliser l'une des opérations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Achat de la résidence principale (dans le neuf ou dans l'ancien)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Construction de la résidence principale (achat du terrain et travaux de construction)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux d'extension, de réparation, ou d'amélioration de la résidence principale (surélévation, économie d'énergie, ravalement de façade d'un immeuble en copropriété...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Acquisition ou la souscription de parts de SCPI (Sociétés civiles de placement immobilier) à vocation d'habitation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Construction ou acquisition d’une résidence secondaire (dans le neuf)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rénovation ou extension d’une résidence secondaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Acquisition d’une résidence de loisirs ou de tourisme</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les biens immobiliers visés doivent se situer en France métropolitaine, dans les départements d'outre-mer (Guadeloupe, Martinique, Guyane, Réunion), à Saint-Pierre-et-Miquelon, en Nouvelle-Calédonie, en Polynésie française ou à Mayotte.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas><Paragraphe>Pour pouvoir bénéficier de ce prêt, vous devez avoir un PEL ouvert depuis au moins 4 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant du prêt varie en fonction de la durée du plan et des intérêts que vous avez acquis. Son montant maximum du prêt de <Valeur>92 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le taux du prêt est fixé dès l'ouverture du plan. Il varie en fonction de la date d'ouverture du plan.</Paragraphe><Tableau><Titre>Taux d'intérêt du prêt épargne logement</Titre><Colonne largeur="33" type="normal"/><Colonne largeur="33" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Date d'ouverture</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Taux</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Du 1<Exposant>er</Exposant> juillet 1985 au 15 mai 1986</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>6,45%</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Du 16 mai 1986 au 6 février 1994</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>6,32 %</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Du 7 juillet 1994 au 22 janvier 1997</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>5,54 %</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Du 23 janvier 1997 au 08 juin 1998</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>4,80 %</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Du 9 juin 1998 au 25 juillet 1999</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>4,60 %</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Du 26 juillet 1999 au 30 juin 2000</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>4,31 %</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Du 1<Exposant>er</Exposant> juillet 2000 au 31 juillet 2003</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>4,97 %</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Du 1<Exposant>er</Exposant> août 2003 au 31 janvier 2015</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>4,20 %</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Du 1<Exposant>er</Exposant> février 2015 au 31 janvier 2016</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>3,20 %</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Du 1<Exposant>er</Exposant> février 2016 au 31 juillet 2016</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2,70 %</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Depuis le 1er août 2016</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2,20 %</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Vous pouvez céder <MiseEnEvidence>vos droits à prêt</MiseEnEvidence> à un membre de votre famille, mais à condition qu'il soit titulaire d'un PEL ouvert depuis au moins 3 ans.</Paragraphe><Paragraphe>De même, un membre de votre famille peut vous céder ses <MiseEnEvidence>droits à prêt</MiseEnEvidence> générés par son PEL. Vous pouvez cumuler ses droits avec vos propres droits et ainsi obtenir un prêt d'un montant plus élevé.</Paragraphe><Paragraphe>Les membres de votre famille à qui vous pouvez céder vos droits à prêt ou dont vous pouvez recevoir les droits à prêt sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Votre époux/épouse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos enfants ou les enfants de votre époux/épouse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos petits-enfants ou les petits-enfants de votre époux/épouse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos parents ou les parents de votre époux/épouse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos grands-parents ou les grands-parents de votre époux/épouse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos frères et sœurs (et leurs époux/épouses) ou les frères et sœurs de votre époux/épouse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos neveux et nièces ou les neveux et nièces de votre époux/épouse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos oncles et tantes ou les oncles et tantes de votre époux/épouse</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Pouvez-vous bénéficier de la prime d'État ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En plus du prêt épargne logement, le PEL ouvert avant 2018 peut vous permettre <LienInterne LienPublication="F16142" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">d'obtenir, à certaines conditions, une prime d'État</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette prime peut être majorée dans certains cas.</Paragraphe><Paragraphe>La majoration appliquée à la prime s'appelle surprime.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous demandez la prime d'État, l'établissement de crédit qui détient votre PEL doit transmettre la demande aux services compétents de la Direction générale du trésor.</Paragraphe><Paragraphe>La demande doit être accompagnée des informations permettant à l'administration de vérifier que vous ne détenez pas plusieurs PEL.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit des informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Votre nom, votre prénom et votre date de naissance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le code de votre commune de naissance (code INSEE s'il s'agit d'une commune française)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le numéro de votre PEL</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La date d'ouverture de votre PEL</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le montant de la prime d'État et le montant du prêt</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La date de clôture de votre PEL</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le montant de la surprime et le nombre de vos personnes à charge (si vous demandez la surprime)</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>la prime d'État et la surprime sont exonérées d'impôt sur le revenu, mais imposables aux prélèvements sociaux.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>L'établissement de crédit doit vous communiquer les informations qu'elles a transmises aux services du ministère de l'économie.</Paragraphe><Paragraphe>Ces informations font l'objet d'un traitement de données à caractère personnel et elles peuvent être <MiseEnEvidence>conservées jusqu'à 4 ans après le versement de la dernière tranche de la prime d'État.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Vous disposez d'un droit d'accès à vos données personnelles, et vous pouvez demander, en cas de besoin, la rectification des erreurs.</Paragraphe><Paragraphe>Mais vous ne pouvez pas demander l'effacement des données avant le délai de 4 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions d'octroi de la prime d'État et de la surprime varient en fonction de la date d'ouverture du PEL.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>PEL ouvert entre août 2016 et décembre 2017</Titre><Paragraphe>La prime d’État est versée seulement si les intérêts du PEL vous donnent droit à un prêt immobilier de <Valeur>5 000 €</Valeur> minimum.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de la prime correspond à 100 % des intérêts acquis, sans dépasser <Valeur>1 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>La prime est majorée en fonction des charges de famille.</Paragraphe><Paragraphe>La majoration est de<Valeur> 10 %</Valeur> du montant des intérêts acquis, avec un plafond de <Valeur>100 €</Valeur> par personne à charge. Le plafond est porté à <Valeur>153 €</Valeur> lorsque le projet immobilier financé est un projet de performance énergétique.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>PEL ouvert entre février et juillet 2016</Titre><Paragraphe>La prime d’État est versée seulement si les intérêts du PEL vous donnent droit à un prêt immobilier de <Valeur>5 000 €</Valeur> minimum.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de la prime correspond à 2/3 des intérêts acquis, sans dépasser <Valeur>1 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>La prime est majorée en fonction des charges de famille.</Paragraphe><Paragraphe>La majoration est de<Valeur> 10 %</Valeur> du montant des intérêts acquis, avec un plafond de <Valeur>100 €</Valeur> par personne à charge. Le plafond est porté à <Valeur>153 €</Valeur> lorsque le projet immobilier financé est un projet de performance énergétique.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>PEL ouvert entre février 2015 et janvier 2016</Titre><Paragraphe>La prime d’État est versée seulement si les intérêts du PEL vous donnent droit à un prêt immobilier de <Valeur>5 000 €</Valeur> minimum.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de la prime correspond à <Valeur>50 %</Valeur> des intérêts acquis, sans dépasser <Valeur>1 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le plafond de la prime est porté à <Valeur>1 525 €</Valeur> si le projet immobilier financé est un projet de performance énergétique.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>PEL ouvert entre mars 2011 et janvier 2015</Titre><Paragraphe>La prime d’État est versée seulement si les intérêts du PEL vous donnent droit à un prêt immobilier de <Valeur>5 000 €</Valeur> minimum.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de la prime correspond à <Valeur>40 %</Valeur> des intérêts acquis, sans dépasser <Valeur>1 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le plafond de la prime est porté à <Valeur>1 525 €</Valeur> si le projet immobilier financé est un projet de performance énergétique.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>PEL ouvert entre le 13 décembre 2002 et le 28 février 2011</Titre><Paragraphe>La prime d’État est versée si les intérêts du PEL vous donnent droit à un prêt immobilier, quel que soit son montant.</Paragraphe><Paragraphe>La prime est intégrée dans le taux d'intérêt du PEL. Son montant est plafonné à<Valeur> 1525 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de la prime ne peut pas être majoré.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>PEL ouvert jusqu'au 12 décembre 2002</Titre><Paragraphe>La prime d’État est versée sans condition.</Paragraphe><Paragraphe>La prime est intégrée dans le taux d'intérêt du PEL. Son montant est plafonné à <Valeur>1525 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de la prime ne peut pas être majoré.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre ID="T14678"><Titre><Paragraphe>Est-il possible de transférer le PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est possible de transférer votre PEL vers une autre banque tout en conservant les avantages acquis dans l'ancienne banque : ancienneté du plan, taux d'intérêt et droits à prêt.</Paragraphe><Paragraphe>Mais la banque qui détient le PEL peut refuser le transfert.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, vous devez clôturer l'ancien PEL et ouvrir un nouveau auprès de la nouvelle banque.</Paragraphe><Paragraphe>Si la banque qui détient le PEL accepte le transfert, elle peut vous facturer des frais de transfert. Ces frais varient d'un établissement à l'autre.</Paragraphe><Paragraphe>Il est également possible de transférer votre PEL à un membre de votre famille (enfant, petit-enfant, mais aussi conjoint, frère, sœur, mère, père, oncle, tante, neveu, nièce…).</Paragraphe><Paragraphe>Mais la personne à qui vous transférez le plan ne doit pas être déjà titulaire d'un PEL.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T15529"><Titre><Paragraphe>Que devient le PEL en cas de décès de son titulaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La situation varie suivant que le PEL a moins de 10 ans ou plus de 10 ans.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le PEL a moins de 10 ans</Titre><Paragraphe>Le décès du titulaire PEL entraîne en principe la clôture du plan.</Paragraphe><Paragraphe>Mais un héritier du titulaire peut reprendre le plan si le plafond n'est pas encore atteint.</Paragraphe><Paragraphe>L'héritier qui reprend le PEL doit s'engager à respecter l'ensemble des engagements du défunt (effectuer les versements périodiques).</Paragraphe><Paragraphe>L'héritier qui disposait déjà d'un PEL ouvert à son nom avant le décès peut le conserver en même temps que celui qu'il a reçu par succession.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si aucun héritier ne reprend le PEL, celui-ci est clôturé.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Le PEL a plus de 10 ans</Titre><Paragraphe>Le PEL parvenu à terme au décès du titulaire est clôturé et son montant figure à l'actif de la succession.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le PEL peut-il faire l'objet de saisie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le PEL peut faire l'objet d'une <LienInterne LienPublication="F31716" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisie administrative à tiers-détenteur</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le PEL peut aussi faire l'objet d'une <LienInterne LienPublication="F1850" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisie-attribution</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La saisie entraîne la perte du droit au prêt épargne logement.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T11458"><Titre><Paragraphe>Comment se clôture le PEL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez décidez de clôturer votre PEL à tout moment, mais la banque peut aussi clôturer votre PEL dans certains cas.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Clôture à votre initiative</Titre><Paragraphe>Si vous souhaitez clôturer votre PEL, vous devez en faire la demande à la banque, selon la procédure prévue dans le contrat : par messagerie électronique, par courrier ou sur place.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Clôture à l'initiative de la banque</Titre><Paragraphe>La banque peut clôturer votre PEL si vous ne respectez pas les conditions du plan.</Paragraphe><Paragraphe>La banque peut clôturer votre PEL si vous n'effectuez pas les versements périodiques requis, ou si le total de ces versements périodiques n'atteint pas le montant de <Valeur>540 €</Valeur> par an.</Paragraphe><Paragraphe>La banque peut également clôturer votre PEL si le solde du compte dépasse le plafond réglementaire de <Valeur>61 200 €</Valeur>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><QuiPeutMAider ID="R16526" sve="non" type="Local"><Titre>Assurance Banque Épargne Info Service</Titre><RessourceWeb URL="https://www.abe-infoservice.fr/qui-sommes-nous/nous-contacter"/></QuiPeutMAider><OuSAdresser ID="R16526" sve="non" type="Local"><Titre>Assurance Banque Épargne Info Service</Titre><RessourceWeb URL="https://www.abe-infoservice.fr/qui-sommes-nous/nous-contacter"/></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074096/LEGISCTA000006176368/" ID="R16184"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : articles L315-1 à L315-6</Titre><Complement>Établissement de crédit concerné (article L315-3)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006189235" ID="R16188"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : articles R315-25 à R315-33</Titre><Complement>Contrat (article R315-25), bénéficiaire (article R315*-26), versements (article R315*-27) , durée (article R315*-28), taux (article R315*-29), clôture (articles R315*-31 et R315*-32)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069577/LEGISCTA000006191588/" ID="R31745"><Titre>Code général des impôts : articles 156 à 163 quinvicies</Titre><Complement>Exonération d'impôt sur le revenu pour la fraction des intérêts et la prime d'épargne (article 157)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000032944919" ID="R44851"><Titre>Arrêté du 27 juillet 2016 relatif au plan d'épargne-logement</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000032074630/" ID="R43192"><Titre>Arrêté du 10 février 2016 relatif à la prorogation des plans d'épargne-logement</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000030160593/" ID="R39539"><Titre>Arrêté du 29 janvier 2015 relatif au plan d'épargne logement</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000023631212/" ID="R2479"><Titre>Arrêté du 25 février 2011 relatif à la prime d'épargne-logement du PEL et à sa majoration</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000874060" ID="R34753"><Titre>Arrêté du 1er avril 1992 fixant les conditions des opérations d'épargne-logement pour les plans et comptes d'épargne-logement</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R46788" URL="https://ciclade.caissedesdepots.fr/comment-faire-ma-recherche" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher si vous êtes bénéficiaire d'un compte inactif (Ciclade)</Titre><Source ID="R30677">Caisse des dépôts et consignations (CDC)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R53604" URL="https://www.abe-infoservice.fr/epargne/epargne-bancaire/plan-depargne-logement-pel" audience="Particuliers"><Titre>Plan d'épargne logement (PEL)</Titre><Source ID="R34551">Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2226" URL="https://www.lafinancepourtous.com/pratique/placements/epargne-logement/" audience="Particuliers"><Titre>Épargne Logement (PEL et CEL)</Titre><Source ID="R30693">Institut pour l'éducation financière du public (IEFP)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R10398"><Titre>Représentant légal</Titre><Texte><Paragraphe>Personne désignée par la loi pour représenter et défendre les intérêts d'une autre personne. Par exemple, le père ou la mère d'un enfant mineur ou le dirigeant d'un organisme.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60417"><Titre>Personne physique</Titre><Texte><Paragraphe>Individu qui possède une personnalité juridique et qui lui permet de conclure des actes juridiques</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1046"><Titre>Foyer fiscal</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble de personnes remplissant une seule déclaration de revenus (exemple : époux, épouse et enfants à charge)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006179569/" ID="R32026"><Titre>Code général des impôts : articles 4A à 8 quinquies</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R60157"><Titre>Taux d'intérêt (épargne)</Titre><Texte><Paragraphe>Niveau de rémunération de l'épargne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17509"><Titre>Jour ouvré</Titre><Texte><Paragraphe>Jour effectivement travaillé dans une entreprise ou une administration. On en compte 5 par semaine.</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F33923" audience="Particuliers"><Titre>Quelles sont les différences entre un PEL et un CEL ?</Titre></QuestionReponse></Publication>