<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F16336" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F16336"><dc:title>Comment les enfants sont-ils pris en compte pour la retraite du salarié ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Vous êtes salarié et avez des enfants ? Vos enfants vous donnent droit à certains avantages lors de votre départ en retraite. Certains avantages sont cumulables. Nous vous présentons les différents dispositifs.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F16336</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000047449229/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000017845585, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000037063369/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000021537902/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006742643/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006173115, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000024083896/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006749341/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006173401, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000047961309</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N381</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N381">Retraite d'un salarié du secteur privé</Niveau><Niveau ID="F16336" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Comment les enfants sont-ils pris en compte pour la retraite du salarié ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20166">Retraite</SousThemePere><DossierPere ID="N381"><Titre>Retraite d'un salarié du secteur privé</Titre><SousDossier ID="N381-1"><Titre>Avant la retraite</Titre><Fiche ID="F15675">Rachat de trimestres</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N381-2"><Titre>Départ anticipé à la retraite et retraite progressive</Titre><Fiche ID="F13845">Retraite anticipée pour carrière longue</Fiche><Fiche ID="F16337">Retraite du salarié handicapé</Fiche><Fiche ID="F2110">Préretraite amiante</Fiche><Fiche ID="F12842">Retraite progressive</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N381-3"><Titre>Trimestres de retraite</Titre><Fiche ID="F1761">Durée d'assurance</Fiche><Fiche ID="F36326">Utilisation du compte professionnel de prévention (C2P) pour la retraite du salarié</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N381-4"><Titre>Pension de retraite</Titre><Fiche ID="F21552">Calcul de la retraite</Fiche><Fiche ID="F14044">Pension de retraite à taux plein</Fiche><Fiche ID="F13243">Cumul emploi-retraite</Fiche><Fiche ID="F15396">Retraite complémentaire Agirc-Arrco</Fiche></SousDossier></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous êtes salarié et avez des enfants ? Vos enfants vous donnent droit à certains avantages lors de votre départ en retraite. Certains avantages sont cumulables. Nous vous présentons les différents dispositifs.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Vous avez eu ou avez adopté un ou plusieurs enfants</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous avez eu (ou avez adopté) un ou plusieurs enfants, vos enfants vous donnent droit à des <MiseEnEvidence>trimestres supplémentaires d'assurance retraite gratuits</MiseEnEvidence> (c'est-à-dire sans cotisation en contrepartie).</Paragraphe><Paragraphe>Ces trimestres supplémentaires sont appelés <Expression>majorations</Expression> (de durée d'assurance) <Expression>pour enfant</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Chaque enfant né (ou adopté mineur)</MiseEnEvidence> donne droit à des trimestres supplémentaires pour les motifs suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>4 trimestres</MiseEnEvidence> sont accordés en contrepartie de l'<MiseEnEvidence>incidence sur la vie professionnelle de la maternité ou de l'accueil d'un enfant adopté</MiseEnEvidence> et des démarches préalables à cet accueil. Ces trimestres sont appelés <Expression>majoration maternité</Expression> ou <Expression>majoration d'adoption.</Expression></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Et 4 trimestres</MiseEnEvidence> sont aussi accordés en contrepartie de l'<MiseEnEvidence>éducation de l'enfant</MiseEnEvidence> pendant les 4 années suivant la naissance ou l'adoption. Ces trimestres sont appelés <Expression>majoration d'éducation.</Expression></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces trimestres d'assurance retraite sont accordés différemment selon que vos enfants sont nés (ou ont été adoptés) avant 2010 ou à partir de 2010.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Votre nombre de trimestres (d'assurance retraite) est pris en compte, à votre départ en retraite, pour déterminer si vous avez droit ou non à une <LienInterne LienPublication="F14044" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">retraite à taux plein</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, si vous êtes né en 1963, vous devez avoir 170 trimestres (42 ans et 6 mois) pour avoir droit à une retraite à taux plein.</Paragraphe></Rappel><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Avant 2010</Titre><Paragraphe>La majoration maternité ou d'adoption et la majoration d'éducation sont automatiquement accordées à la mère qui bénéfice donc de 8 trimestres (2 ans) d'assurance retraite supplémentaires gratuits.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, dans certaines situations particulières, la majoration d'éducation, et éventuellement la majoration d'adoption, peuvent être accordés au père :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>En cas de décès de la mère avant la majorité de l'enfant, le père bénéficie de la majoration d'éducation, et éventuellement de la majoration d'adoption, s'il a élevé l'enfant pendant tout ou partie des 4 années suivant la naissance ou l'adoption</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si le père prouve qu'il a élevé seul l'enfant pendant une ou plusieurs années au cours des 4 années qui suivent la naissance ou l'adoption, il bénéficie d'1 trimestre de majoration d'éducation pour chaque année d'éducation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si le père est seul désigné sur l'acte ou le jugement d'adoption, il bénéficie de la majoration d'adoption. Et si les 2 membres du couple figurent sur l'acte ou le jugement d'adoption, le père adoptif bénéficie d'1 trimestre de majoration d'éducation pour chaque année d'éducation s'il prouve qu'il a élevé seul l'enfant</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La majoration d'éducation peut être accordée au mari de la mère qui a élevé l'enfant en tant que <Expression>tiers éduquant</Expression>.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Les précisions et justificatifs concernant le nombre d'enfants nés, adoptés et élevés sont à apporter lors de la demande de retraite.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>À partir de 2010</Titre><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>majoration maternité</MiseEnEvidence> de 4 trimestres est automatiquement accordée à la mère.</Paragraphe><Paragraphe>Concernant la <MiseEnEvidence>majoration d'éducation</MiseEnEvidence> de 4 trimestres, les parents peuvent choisir, d'un commun accord :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit de désigner un seul d'entre eux bénéficiaire de cette majoration</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit de se répartir entre eux la majoration d'éducation de la manière suivante : 2 trimestres à la mère et 2 trimestres au père ou 3 trimestres à la mère et 1 trimestre au père</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les parents doivent faire connaitre leur choix, au moyen du formulaire cerfa n°51767, auprès de leur <LienInterne LienPublication="R38846" type="Acronyme">Carsat</LienInterne> dans les 6 mois suivant le 4<Exposant>e</Exposant> anniversaire de la naissance de l'enfant ou de son adoption.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R1388" URL="https://www.lassuranceretraite.fr/portail-info/files/live/sites/pub/files/PDF/S%205135k_NAT_PUB_WEB_2020.01.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="572 ko" autrenumero="S 5135k" type="Formulaire"><Titre>Demande unique de retraite de base personnelle - Régimes général (salariés et travailleurs indépendants), agricole (MSA), des cultes (Cavimac)</Titre><Source ID="R30670">Caisse nationale d'assurance vieillesse</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>En cas de désaccord exprimé par l'un ou l'autre des parents dans les 6 mois suivant le 4<Exposant>e</Exposant> anniversaire de la naissance de l'enfant ou de son adoption, la majoration d'éducation est attribuée à celui des parents qui prouve avoir assumé à titre principal l'éducation de l'enfant pendant la période la plus longue.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de preuve, 2 trimestres de majoration d'éducation sont attribués à chaque parent.</Paragraphe><Paragraphe>Si les parents n'exprime aucun choix dans les 6 mois suivant le 4<Exposant>e</Exposant> anniversaire de la naissance de l'enfant ou de son adoption, la majoration d'éducation est automatiquement accordée à la mère. Lorsque les 2 parents sont de même sexe, la majoration est partagée par moitié entre eux.</Paragraphe><Paragraphe>L'attribution de la majoration d'éducation ne peut pas être modifiée. Elle peut toutefois l'être en cas de décès d'un parent avant la majorité de l'enfant. Dans ce cas, les trimestres sont attribués au parent survivant qui a effectivement élevé l'enfant.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La majoration d'éducation peut être accordée à une tierce personne à qui l'enfant a été confié par jugement ou qui a bénéficié d'une délégation totale de l'autorité parentale ou qui a été désigné tuteur et qui a effectivement assumé l'éducation de l'enfant pendant 4 ans à partir de cette décision.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Concernant la <MiseEnEvidence>majoration d'adoption</MiseEnEvidence> de 4 trimestres, les parents peuvent choisir, d'un commun accord :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit de désigner un seul d'entre eux bénéficiaire de cette majoration</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit de se répartir entre eux la majoration d'adoption de la manière suivante : 2 trimestres à la mère et 2 trimestres au père ou 3 trimestres à la mère et 1 trimestre au père</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les parents doivent faire connaitre leur choix, au moyen du formulaire cerfa n°51767, auprès de leur <LienInterne LienPublication="R38846" type="Acronyme">Carsat</LienInterne> dans les 6 mois suivant le 4<Exposant>e</Exposant> anniversaire de l'adoption de l'enfant.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R1388" URL="https://www.lassuranceretraite.fr/portail-info/files/live/sites/pub/files/PDF/S%205135k_NAT_PUB_WEB_2020.01.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="572 ko" autrenumero="S 5135k" type="Formulaire"><Titre>Demande unique de retraite de base personnelle - Régimes général (salariés et travailleurs indépendants), agricole (MSA), des cultes (Cavimac)</Titre><Source ID="R30670">Caisse nationale d'assurance vieillesse</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>En cas de désaccord exprimé par l'un ou l'autre des parents dans les 6 mois suivant le 4<Exposant>e</Exposant> anniversaire de l'adoption de l'enfant, la majoration d'adoption est attribuée à celui des parents qui prouve avoir assumé à titre principal l'accueil de l'enfant et les démarches préalables à cet accueil.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de preuve, 2 trimestres de majoration d'éducation sont attribués à chaque parent.</Paragraphe><Paragraphe>Si les parents n'exprime aucun choix dans les 6 mois suivant le 4<Exposant>e</Exposant> anniversaire de l'adoption de l'enfant, la majoration d'adoption est automatiquement accordée à la mère. Lorsque les 2 parents sont de même sexe, la majoration est partagée par moitié entre eux.</Paragraphe><Paragraphe>L'attribution de la majoration d'adoption ne peut pas être modifiée, sauf en cas de décès d'un parent avant la majorité de l'enfant. Dans ce cas, les trimestres sont attribués au parent survivant qui a effectivement élevé l'enfant.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Vous avez été en congé parental</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous avez cessé temporairement votre activité dans le cadre d'un congé parental d'éducation, vous avez droit à une majoration de votre durée d'assurance retraite égale à la durée de votre congé parental.</Paragraphe><Paragraphe>C'est-à-dire que vous avez droit à des trimestres supplémentaires d'assurance retraite gratuits (sans cotisation en contrepartie).</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Votre nombre de trimestres (d'assurance retraite) est pris en compte, à votre départ en retraite, pour déterminer si vous avez droit ou non à une <LienInterne LienPublication="F14044" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">retraite à taux plein</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, si vous êtes né en 1963, vous devez avoir 170 trimestres (42 ans et 6 mois) pour avoir droit à une retraite à taux plein.</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Les périodes que vous avez passées en congé parental sont prises en compte de date à date. Un trimestre est validé à la fin de chaque période de 90 jours. Le nombre de trimestres est arrondi au chiffre supérieur.</Paragraphe><Paragraphe>Cette majoration de votre durée d'assurance retraite pour congé parental n'est pas cumulable avec les majoration maternité ou d'adoption et d'éducation. Elle vous est accordée uniquement si elle vous est plus favorable que les majorations maternité ou d'adoption et d'éducation.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le congé parental au cours duquel l'activité professionnelle est exercée à temps partiel ne donne droit à aucune majoration de durée d'assurance retraite.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Pour bénéficier de cette majoration de votre durée d'assurance, vous devez transmettre à votre <LienInterne LienPublication="R38846" type="Acronyme">Carsat</LienInterne> une attestation, établie par votre employeur, précisant les dates de début et de fin de votre congé parental.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez transmettre cette attestation dès la fin de votre congé parental.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez pris plusieurs congés parentaux au cours de votre carrière, vous pouvez bénéficier de la majoration de votre durée d'assurance retraite pour chaque congé parental.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Vous élevez ou avez élevé un enfant invalide</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous élevez ou avez élevé un enfant invalide de moins de 20 ans, vous avez droit à 1 <MiseEnEvidence>trimestre d'assurance retraite supplémentaire gratuit</MiseEnEvidence> (c'est-à-dire sans cotisation en contrepartie) par période d'éducation de 30 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier ainsi de 8 trimestres au maximum.</Paragraphe><Paragraphe>Cette majoration de durée d'assurance retraite pour enfant invalide est cumulable avec les majorations maternité ou d'adoption et d'éducation ou la majoration pour congé parental.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Votre nombre de trimestres (d'assurance retraite) est pris en compte, à votre départ en retraite, pour déterminer si vous avez droit ou non à une <LienInterne LienPublication="F14044" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">retraite à taux plein</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, si vous êtes né en 1963, vous devez avoir 170 trimestres (42 ans et 6 mois) pour avoir droit à une retraite à taux plein.</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Si vous bénéficiez d'au moins 1 trimestre d'assurance retraite supplémentaire gratuit pour enfant invalide, vous avez <MiseEnEvidence>droit à une <LienInterne LienPublication="F14044" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">retraite à taux plein</LienInterne> à 65 ans</MiseEnEvidence> quel que soit votre nombre total de trimestres.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez également droit à une retraite à taux plein à 65 ans quel que soit votre nombre total de trimestres si vous avez apporté une aide effective à votre enfant bénéficiaire des aides humaines de la <LienInterne LienPublication="R63374" type="Sigle">PCH</LienInterne>, pendant au moins 30 mois consécutifs, en tant que salarié ou aidant familial.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Quelles sont les conditions à remplir ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Votre enfant doit être atteint d'un taux d'incapacité de <Valeur>80 %</Valeur> qui lui donne droit aux prestations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Allocation d'éducation de l'enfant handicapé (AEEH) et son complément</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou AEEH et prestation de compensation du handicap (PCH)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il n'est pas nécessaire que vous ayez un lien de parenté avec l'enfant.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Comment obtenir la majoration pour enfant invalide ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La majoration de durée d'assurance est accordée à la personne qui perçoit l'AEEH et son complément ou la PCH.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est aussi accordée à toute personne assumant ou ayant assumé la charge effective et permanente de l'enfant, sans être le bénéficiaire des allocations (<LienIntra LienID="R42442" type="Définition de glossaire">conjoint</LienIntra>, grand parent, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>Les précisions et justificatifs vous donnant droit à la majoration de durée d'assurance pour enfant invalide sont à apporter lors de votre demande de retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Votre <LienInterne LienPublication="R38846" type="Acronyme">Carsat</LienInterne> vous contactera pour vous demander les justificatifs nécessaires selon que vous perceviez l'AEEH et son complément ou la PCH ou non.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Vous avez eu 3 enfants ou plus</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous avez eu au moins 3 enfants, le montant de votre pension de retraite de l'Assurance retraite est majoré de <Valeur>10 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Les enfants pris en compte sont les enfants que vous avez eu et les enfants qui étaient à votre <LienIntra LienID="R43909" type="Définition de glossaire">charge</LienIntra> ou à la charge de votre époux(se) et que vous avez élevé pendant au moins 9 ans avant leurs 16 ans.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si vous bénéficiez de la <LienInterne LienPublication="F19643" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">surcote</LienInterne>, la majoration de <Valeur>10 %</Valeur> est calculée sur le montant total de votre pension de retraite (surcote comprise).</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Les précisions et justificatifs vous donnant droit à la majoration du montant de votre pension de retraite sont à apporter lors de votre demande de retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Votre <LienInterne LienPublication="R38846" type="Acronyme">Carsat</LienInterne> vous contactera pour vous demander les justificatifs nécessaires selon que vous avez un lien de filiation avec les enfants ou non.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Vous êtes parent au foyer sans activité ou à temps partiel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes parent au foyer sans activité professionnelle ou si vous travaillez à temps partiel pour élever un ou plusieurs enfants, vous pouvez, si vous remplissez certaines conditions, être affilié gratuitement (sans cotisation de votre part) à l’Assurance retraite de la Sécurité sociale.</Paragraphe><Paragraphe>Ces périodes peuvent en conséquence être prises en compte dans le calcul de votre durée d'assurance retraite qui sert à déterminer, lors de votre départ en retraite, si vous avez droit ou non à une <LienInterne LienPublication="F14044" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">retraite à taux plein</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce dispositif est appelé <Expression>assurance vieillesse du parent au foyer (AVPF)</Expression>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les périodes concernées ne doivent pas avoir déjà donné lieu à majoration de votre durée d'assurance pour congé parental auprès de l'Assurance retraite de la Sécurité sociale ou à majoration de votre durée d'assurance auprès d'une autre caisse de retraite.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Les conditions à remplir pour bénéficier de l'affiliation gratuite à l’Assurance retraite de la Sécurité sociale varient dans les conditions suivantes :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous êtes parent isolé</Titre><Paragraphe>Vous êtes affilié gratuitement à l’AVPF si vous remplissez les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous avez au moins 1 enfant de moins de 3 ans ou au moins 2 enfants à charge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous percevez le <LienInterne LienPublication="F13214" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">complément familial</LienInterne> ou l'<LienInterne LienPublication="F2552" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">allocation de base de la prestation d'accueil du jeune enfant (Paje)</LienInterne> ou la <LienInterne LienPublication="F32485" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">prestation partagée d'éducation de l'enfant (PreParE)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos ressources en 2022 sont inférieures à <Valeur>25 775 €</Valeur><LienInterne LienPublication="F1878" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/></Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Vous vivez en couple et êtes parent au foyer sans activité</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous avez au moins 1 enfant de moins de 3 ans à charge</Titre><Paragraphe>Vous êtes affilié gratuitement à l’AVPF si vous remplissez les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous percevez <LienInterne LienPublication="F2552" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation de base de la prestation d'accueil du jeune enfant (Paje)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les ressources de votre foyer en 2022 sont inférieures au plafond de ressources exigé pour avoir droit à l'<LienInterne LienPublication="F1878" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">allocation de rentrée scolaire (ARS)</LienInterne><LienInterne LienPublication="F1878" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/></Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Vous avez au moins 3 enfants</Titre><Paragraphe>Vous êtes affilié gratuitement à l’AVPF si vous remplissez les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous percevez le <LienInterne LienPublication="F13214" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">complément familial</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les ressources de votre foyer sont inférieures au plafond de ressources exigé pour avoir droit au complément familial</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Vous vivez en couple et exercez une activité professionnelle à temps partiel</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous percevez la prestation partagée d'éducation de l'enfant (PreParE)</Titre><Paragraphe>Vous êtes affilié gratuitement à l’AVPF si vous remplissez les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous avez au moins 2 enfants à charge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les ressources de votre ménage ne dépassent pas le plafond de ressources exigé pour avoir droit au <LienInterne LienPublication="F13214" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">complément familial</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos revenus professionnels nets de cotisations sociales issus de votre activité à temps partiel en 2022 ne dépassent pas <Valeur>29 211,84 €</Valeur></Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Vous percevez l'allocation de base de la prestation d'accueil du jeune enfant (Paje)</Titre><Paragraphe>Vous êtes affilié gratuitement à l’AVPF si vous remplissez les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous avez au moins 1 enfant de moins de 3 ans à charge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les ressources de votre ménage ne dépassent pas le plafond de ressources exigé pour avoir droit à <LienInterne LienPublication="F1878" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l’allocation de rentrée scolaire (ARS)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos revenus professionnels issus de votre activité à temps partiel en 2022 ne dépassent pas <Valeur>5 067 €</Valeur></Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Vous percevez le complément familial</Titre><Paragraphe>Vous êtes affilié gratuitement à l’AVPF si vous remplissez les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous avez au moins 3 enfants à charge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les ressources de votre ménage ne dépassent pas le plafond de ressources exigé pour avoir droit au <LienInterne LienPublication="F13214" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">complément familial</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos revenus professionnels issus de votre activité à temps partiel en 2022 ne dépassent pas <Valeur>5 067 €</Valeur></Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas><TitreFlottant><Paragraphe>Quelle est la démarche à effectuer ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous n’avez aucune démarche à effectuer pour bénéficier de l’affiliation à l’AVPF.</Paragraphe><Paragraphe>Votre <LienInterne LienPublication="R24582" type="Acronyme">Caf</LienInterne> vous affilie automatiquement.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Vous cessez temporairement de travailler pour vous occuper d'un enfant malade ou handicapé</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous cessez ou réduisez temporairement votre activité professionnelle pour vous occuper d'un enfant malade ou handicapé, vous pouvez, si vous remplissez certaines conditions, être affilié gratuitement (sans cotisation de votre part) à l’Assurance retraite de la Sécurité sociale.</Paragraphe><Paragraphe>Ces périodes peuvent en conséquence être prises en compte dans le calcul de votre durée d'assurance retraite qui sert à déterminer, lors de votre départ en retraite, si vous avez droit ou non à une <LienInterne LienPublication="F14044" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">retraite à taux plein</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce dispositif est appelé <Expression>assurance vieillesse des aidants (Ava)</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes affilié gratuitement à l’assurance vieillesse des aidants dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes en <LienInterne LienPublication="F1631" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé de présence parentale</LienInterne> et bénéficiez de l'allocation journalière de présence parentale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes en <LienInterne LienPublication="F16920" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé de proche aidant</LienInterne> et bénéficiez ou non de l'allocation journalière de proche aidant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous cessez votre activité professionnelle ou travaillez à temps partiel pour vous occupez d'un enfant handicapé à charge de moins de 20 ans qui n'est pas admis dans un internat et dont l'incapacité permanente est au moins égale à <Valeur>80 %</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous cessez votre activité professionnelle ou travaillez à temps partiel pour vous occupez d'un enfant handicapé à charge qui n'est pas admis dans un internat et qui a droit au complément de <LienInterne LienPublication="F14809" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation d'éducation de l'enfant handicapé (AEEH)</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous travaillez à temps partiel, vos revenus professionnels perçus en 2022 doivent être inférieurs à <Valeur>29 211,84 €</Valeur>.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Quelle est la démarche à effectuer ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vous êtes en congé de présence parentale et bénéficiez de l'allocation journalière de présence parentale, vous n’avez aucune démarche à effectuer pour bénéficier de l’affiliation à l’Ava. Votre <LienInterne LienPublication="R24582" type="Acronyme">Caf</LienInterne> vous affilie automatiquement.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous bénéficiez de l'<LienInterne LienPublication="F14809" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">AEEH</LienInterne> ou de la <LienInterne LienPublication="F14202" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">PCH</LienInterne>, vous n’avez aucune démarche à effectuer pour bénéficier de l’affiliation à l’Ava. Votre <LienInterne LienPublication="R62622" type="Sigle">MDPH</LienInterne> vous affilie automatiquement.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes en congé de proche aidant, vous devez demander votre affiliation à l'Ava à votre Caf. Vous devez demander à votre Caf le formulaire à compléter :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R65917" URL="https://connect.caf.fr/connexionappli/dist/?forceReload=20211220&amp;contexteAppel=caffr&amp;urlredirect=%2Fwps%2Fmyportal%2Fcaffr%2Fmoncompte%2Ffaireunedemandedeprestation#/login" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Affiliation à l’Assurance vieillesse des aidants au titre du congé proche aidant</Titre><Source ID="R30610">Caisse nationale des allocations familiales (Cnaf)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Vous devez fournir les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Attestation de votre employeur indiquant les dates de votre congé.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Déclaration sur l'honneur de votre lien familial avec l'enfant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Déclaration sur l'honneur précisant soit que vous n'avez pas eu précédemment recours, au cours de votre carrière, à un congé de proche aidant, soit, si vous en avez déjà bénéficié, de sa durée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie de la décision justifiant du taux d'incapacité permanente au moins égal à <Valeur>80 %</Valeur> de votre enfant</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Vous avez des enfants et avez droit à une retraite à taux plein (surcote parentale)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous avez droit à une majoration de votre pension de retraite, appelée <Expression>surcote parentale</Expression>, si vous avez atteint, à 63 ans, le <LienInterne LienPublication="F35063" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">nombre de trimestres exigé</LienInterne> pour avoir droit à une retraite à taux plein.</Paragraphe><Paragraphe>La surcote parentale pourra ainsi être accordée aux salariés nés à partir de 1965 pour lesquels l'âge minimum légal de départ à la retraite est supérieur à 63 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez aussi bénéficier d'au moins 1 trimestre d'assurance retraite gratuit (c'est-à-dire sans cotisation en contrepartie) pour l'un des motifs suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous avez eu ou adopté un ou plusieurs enfants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou vous élevez ou avez élevé un enfant invalide de moins de 20 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou vous avez cessé temporairement votre activité professionnelle dans le cadre d'un congé parental d'éducation</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous remplissez ces 3 conditions, votre pension de retraite est majorée de <Valeur>1,25 %</Valeur> pour chaque trimestre accompli à partir de 63 ans.</Paragraphe></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R198" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Assurance retraite - 39 60</Titre><Complement>Pour toute information complémentaire</Complement><Source ID="R30670">Caisse nationale d'assurance vieillesse</Source><Texte><Paragraphe>Pour vous informer sur votre situation, poser une question sur votre dossier, accéder à des informations personnelles (suivi du dossier, derniers paiements, etc.).</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe> <MiseEnEvidence>39 60</MiseEnEvidence> (ou 09 71 10 39 60 depuis un mobile, une box ou l'étranger)</Paragraphe><Paragraphe>Service gratuit + prix de l'appel</Paragraphe><Paragraphe>Du lundi au vendredi de 8h à 17h</Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000047449229/" ID="R65828"><Titre>Code de la sécurité sociale : article L351-1-2-1</Titre><Complement>Surcote parentale</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000017845585" ID="R37099"><Titre>Code de la sécurité sociale : article L351-4-1</Titre><Complement>Majoration de durée d'assurance pour enfant handicapé</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000037063369/" ID="R42710"><Titre>Code de la sécurité sociale : article L351-4</Titre><Complement>Majoration maternité, d'adoption et d'éducation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000021537902/" ID="R37098"><Titre>Code de la sécurité sociale : article L351-5</Titre><Complement>Majoration de durée d'assurance pour congé parental</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006742643/" ID="R36499"><Titre>Code de la sécurité sociale : article L351-12</Titre><Complement>Majoration de la pension pour 3 enfants et plus</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006173115" ID="R811"><Titre>Code de la sécurité sociale : article L381-1</Titre><Complement>AVPF</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000024083896/" ID="R12045"><Titre>Code de la sécurité sociale : articles R173-15 à R173-16</Titre><Complement>Majoration maternité, d'adoption et d'éducation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006749341/" ID="R45405"><Titre>Code de la sécurité sociale : article R351-3</Titre><Complement>Majoration de durée d'assurance pour congé parental</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006173401" ID="R36636"><Titre>Code de la sécurité sociale : article R351-30</Titre><Complement>Majoration de la pension pour 3 enfants et plus</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000047961309" ID="R15200"><Titre>Code de la sécurité sociale : articles D381-1 à D381-7</Titre><Complement>AVPF</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R65917" URL="https://connect.caf.fr/connexionappli/dist/?forceReload=20211220&amp;contexteAppel=caffr&amp;urlredirect=%2Fwps%2Fmyportal%2Fcaffr%2Fmoncompte%2Ffaireunedemandedeprestation#/login" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Affiliation à l’Assurance vieillesse des aidants au titre du congé proche aidant</Titre><Source ID="R30610">Caisse nationale des allocations familiales (Cnaf)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R51137" URL="https://www.lassuranceretraite.fr/portail-info/hors-menu/actualites-nationales/actif/2022/mes-enfants-et-ma-retraite.html" audience="Particuliers"><Titre>Mes enfants et ma retraite</Titre><Source ID="R30670">Caisse nationale d'assurance vieillesse</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R65417" URL="https://www.caf.fr/allocataires/aides-et-demarches/droits-et-prestations/handicap/assurance-vieillesse-du-parent-au-foyer-avpf" audience="Particuliers"><Titre>Assurance vieillesse du parent au foyer (Avpf)</Titre><Source ID="R30610">Caisse nationale des allocations familiales (Cnaf)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R42442"><Titre>Vivre en couple</Titre><Texte><Paragraphe>Mariage, Pacs ou concubinage (union libre)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R43909"><Titre>Enfant à charge au foyer</Titre><Texte><Paragraphe>Enfant qui vit au foyer et qui a moins de 15 ans au 30 avril de l'année en cours ou enfant handicapé qui vit au foyer quel que soit son âge</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000033020810/" ID="R38974"><Titre>Code du travail : articles L3141-3 à L3141-9</Titre></Reference></Definition><Abreviation ID="R38846" type="Acronyme"><Titre>Carsat</Titre><Texte><Paragraphe>Caisse d'assurance retraite et de la santé au travail</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R63374" type="Sigle"><Titre>PCH</Titre><Texte><Paragraphe>Prestation de compensation du handicap</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24582" type="Acronyme"><Titre>Caf</Titre><Texte><Paragraphe>Caisse d'allocations familiales</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R62622" type="Sigle"><Titre>MDPH</Titre><Texte><Paragraphe>Maison départementale pour les personnes handicapées</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>