<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F16842" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F16842"><dc:title>Rupture du contrat de travail d'une assistante maternelle par un particulier employeur</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Le particulier employeur qui emploie une assistante maternelle agréée peut décider rompre son contrat de travail. Cette rupture de contrat a les mêmes effets qu'un licenciement, mais obéit à des règles spécifiques. La situation diffère selon que le contrat est un CDI ou un CDD. Nous faisons le point sur la réglementation.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-12-15</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F16842</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000033022614/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042026716, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006177867/, https://www.legifrance.gouv.fr/conv_coll/id/KALITEXT000043941642</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N20383</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N20383">Assistante maternelle</Niveau><Niveau ID="F16842" type="Fiche d'information conditionnée">Rupture du contrat de travail d'une assistante maternelle par un particulier employeur</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N453">Particulier employeur</SousThemePere><DossierPere ID="N20383"><Titre>Assistante maternelle</Titre><Fiche ID="F16841">Contrat de travail et formalités d'embauche</Fiche><Fiche ID="F838">Temps de travail</Fiche><Fiche ID="F31655">Congés</Fiche><Fiche ID="F12812">Rémunération</Fiche><Fiche ID="F16842">Rupture du contrat de travail</Fiche><Fiche ID="F33164">Démission</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Le particulier employeur qui emploie une assistante maternelle agréée peut décider rompre son contrat de travail. Cette rupture de contrat a les mêmes effets qu'un licenciement, mais obéit à des règles spécifiques. La situation diffère selon que le contrat est un <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne> ou un <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne>. Nous faisons le point sur la réglementation.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>CDI</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on rompre le contrat de travail d'une assistante maternelle pendant la période d'essai ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contrat de travail de l'assistante maternelle peut <MiseEnEvidence>librement être rompu pendant la période d'essai</MiseEnEvidence> ou dite <Expression>période d'adaptation</Expression> si elle est prévue au contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Cette rupture doit être <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifiée</LienIntra> par écrit</MiseEnEvidence>, mais il n'est pas obligatoire d'en indiquer le motif.</Paragraphe><Paragraphe>Néanmoins, ce motif ne peut pas être fondé sur un critère <LienIntra LienID="R58595" type="Définition de glossaire">discriminatoire</LienIntra> ou illicite.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on rompre le contrat de travail d'une assistante maternelle après la période d'essai ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui l'employeur peut rompre le contrat de travail de l'assistante maternelle. C'est ce que l'on appelle <Expression><MiseEnEvidence>le retrait de l'enfant</MiseEnEvidence></Expression><MiseEnEvidence/>.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur n'a pas l'obligation d'indiquer le motif du retrait de l'enfant. Néanmoins, il ne peut pas être fondé sur un critère <LienIntra LienID="R58595" type="Définition de glossaire">discriminatoire</LienIntra> ou illicite.</Paragraphe><Paragraphe>Dans certains cas, l'assistante maternelle est protégée contre la rupture de son contrat de travail.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Au-delà de la période d'essai, il est possible de ne plus confier l'enfant à l'assistante maternelle et de rompre le contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur peut exercer <MiseEnEvidence>son droit de retrait de l'enfant</MiseEnEvidence>. Ce retrait entraine la rupture du contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Cette décision de rupture (pour retrait de l'enfant) est <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifiée</LienIntra> par <MiseEnEvidence>lettre recommandée</MiseEnEvidence> avec <LienInterne LienPublication="R39324" type="Sigle">AR</LienInterne> ou <MiseEnEvidence>remise en main propre</MiseEnEvidence> contre <LienIntra LienID="R52211" type="Définition de glossaire">décharge</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>L'entretien préalable n'est pas nécessaire.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Rupture du contrat envisagée pendant la grossesse de l'assistante maternelle</Titre><Paragraphe>Pendant la grossesse de l'assistante maternelle, la rupture du contrat est <MiseEnEvidence>possible</MiseEnEvidence> uniquement dans les 2 cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Faute <MiseEnEvidence>grave</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Impossibilité de <MiseEnEvidence>maintenir</MiseEnEvidence> le contrat pour un motif étranger à la grossesse</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'employeur qui souhaite rompre le contrat de travail <MiseEnEvidence>notifie la rupture </MiseEnEvidence>par lettre recommandée avec <LienInterne LienPublication="R39324" type="Sigle">AR</LienInterne> ou remise en main propre contre <LienIntra LienID="R52211" type="Définition de glossaire">décharge</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>L'entretien préalable n'est pas nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>La lettre devra <MiseEnEvidence>obligatoirement</MiseEnEvidence> préciser les <MiseEnEvidence>motifs</MiseEnEvidence> retenus.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Rupture du contrat envisagée pendant le congé de maternité de l'assistante maternelle</Titre><Paragraphe>La rupture du contrat <MiseEnEvidence>n'est pas possible</MiseEnEvidence> pendant le congé maternité de l'assistante maternelle.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Rupture du contrat envisagée pendant un arrêt maladie de l'assistante maternelle</Titre><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>maladie ne peut pas être le motif</MiseEnEvidence> de rupture du contrat, ce motif étant <LienInterne LienPublication="F1642" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">discriminatoire</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il est possible de rompre le contrat de travail pendant cette période pour <MiseEnEvidence>un motif étranger à la maladie</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur qui souhaite rompre le contrat de travail <MiseEnEvidence>notifie la rupture</MiseEnEvidence> par lettre recommandée avec <LienInterne LienPublication="R39324" type="Sigle">AR</LienInterne> ou remise en main propre contre <LienIntra LienID="R52211" type="Définition de glossaire">décharge</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>L'entretien préalable n'est pas nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>Il n'est pas obligatoire d'indiquer le motif de rupture, mais dans ce contexte, il est conseillé de le faire pour limiter les litiges.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Paragraphe>Dans les cas suivants, la rupture du contrat de travail s'impose à l'employeur et à l'assistante maternelle.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Décès de l'enfant confié à l'assistante maternelle</Titre><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>décès </MiseEnEvidence>de l'enfant confié entraîne la rupture automatique du contrat de travail au jour du décès.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur ou un tiers, informe par écrit l'assistante maternelle de la date du décès de l'enfant.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Suspension, retrait ou modification de l'agrément de l'assistante maternelle</Titre><Paragraphe>Les services du département doivent <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifier</LienIntra> à l'employeur <LienInterne LienPublication="F34868" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">la suspension, la modification ou le retrait</LienInterne> de l'agrément de l'assistante maternelle.</Paragraphe><Paragraphe>La suspension, le retrait ou la modification de l'agrément s'impose à l'employeur et à l'assisante maternelle.</Paragraphe><Paragraphe>À partir de cette notification, l'enfant ne peut plus être confié à l'assistante maternelle.</Paragraphe><Paragraphe>Le particulier employeur notifie à l'assistante maternelle par lettre <LienInterne LienPublication="R46090" type="Acronyme">RAR</LienInterne> ou par lettre remise en main propre contre décharge le <LienIntra LienID="R61428" type="Définition de glossaire">retrait forcé</LienIntra> de l'enfant.</Paragraphe><Paragraphe>Celui-ci prend effet à la date de notification de la suspension, de la modification ou du retrait de l'agrément par les services du département.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>l'employeur et l'assistante maternelle <MiseEnEvidence>ne peuvent pas conclure de <LienInterne LienPublication="F19030" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">rupture conventionnelle</LienInterne></MiseEnEvidence> pour rompre le contrat de travail.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du préavis en cas de rupture du contrat de travail d'une assistante maternelle par un particulier employeur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de retrait de l'enfant, <MiseEnEvidence>un préavis est à respecter</MiseEnEvidence> entre les parties.</Paragraphe><Paragraphe>L'ancienneté pour déterminer la durée du préavis est <MiseEnEvidence>calculée au jour de la date d'envoi de la lettre recommandée</MiseEnEvidence> avec <LienInterne LienPublication="R39324" type="Sigle">AR</LienInterne> ou de remise en main propre contre <LienIntra LienID="R52211" type="Définition de glossaire">décharge</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>La durée minimum du préavis dépend de <MiseEnEvidence>l'ancienneté</MiseEnEvidence> de l'assistante maternelle au service du particulier employeur.</Paragraphe><Tableau><Titre>Durée du préavis selon l'ancienneté de l'assistante maternelle</Titre><Colonne largeur="50" type="normal"/><Colonne largeur="50" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Ancienneté de l'assistante maternelle</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Durée minimum du préavis</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Inférieure à 3 mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>8 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Supérieure à 3 mois et inférieure à 1 an</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>15 jours calendaires</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Supérieure à 1 an</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 mois calendaire</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><TitreFlottant><Paragraphe>Peut-on être dispensé de préavis ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les règles varient selon que la dispense est à l'initiative de l'employeur ou de l'assistante maternelle.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Par l'employeur</Titre><Paragraphe>Le salarié est rémunéré comme s'il avait travaillé pendant cette période. La période du préavis non travaillée est prise en compte pour la détermination du droit à congés payés et pour le calcul de l'ancienneté.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Demandé par le salarié</Titre><Introduction><Paragraphe>Les règles varient selon que l'employeur accorde ou non la dispense de préavis.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Accord de l'employeur</Titre><Paragraphe>Le contrat de travail prend fin au dernier jour travaillé. Le salarié n'est pas payé pour la partie du préavis non réalisé.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Refus de l'employeur</Titre><Paragraphe>Si l'employeur refuse, le salarié doit effectuer le préavis.</Paragraphe><Paragraphe>Si le salarié n'effectue pas le préavis, l'employeur peut demander au salarié de lui verser une indemnité égale au montant de la rémunération nette correspondant à la durée du préavis non réalisé. Il peut également demander des <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages-intérêts</LienIntra>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas><TitreFlottant><Paragraphe>Le préavis peut-il être reporté ou suspendu ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le préavis est suspendu dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Arrêt de travail consécutif à un accident du travail ou à une maladie professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de maternité ou d'adoption</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prise de congés payés, sauf si les parties conviennent du contraire par un accord écrit</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces périodes de suspension reportent le terme du préavis.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>en cas de <MiseEnEvidence>faute grave</MiseEnEvidence>, de <MiseEnEvidence>faute lourde</MiseEnEvidence> ou de <LienInterne LienPublication="F34868" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">retrait de l'agrément</LienInterne>, il n'y a <MiseEnEvidence>pas de préavis</MiseEnEvidence>. Le contrat est rompu le jour de la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> de la rupture par le particulier employeur.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le point de départ du préavis en cas de rupture du contrat de travail d'une assistante maternelle par un particulier employeur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le préavis commence le jour de 1<Exposant>re</Exposant> <MiseEnEvidence>présentation</MiseEnEvidence> de la lettre recommandée avec <LienInterne LienPublication="R39324" type="Sigle">AR</LienInterne> notifiant la <MiseEnEvidence>rupture</MiseEnEvidence> du contrat de travail, ou le jour de remise en main propre contre  <LienIntra LienID="R52211" type="Définition de glossaire">décharge</LienIntra> à l'employeur.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>L'employeur doit-il verser des indemnités en cas de rupture du contrat de travail d'une assistante maternelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de retrait de l'enfant, les indemnités suivantes sont dues :</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Indemnités de rupture</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>À partir de <MiseEnEvidence>9 mois d'ancienneté</MiseEnEvidence>, une indemnité de rupture<MiseEnEvidence/> est <MiseEnEvidence>due</MiseEnEvidence>. Elle n'est pas due en cas de <MiseEnEvidence>faute grave ou lourde</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'ancienneté</MiseEnEvidence> se calcule à la date <MiseEnEvidence>d'envoi</MiseEnEvidence> de la lettre <MiseEnEvidence>notifiant</MiseEnEvidence> la rupture.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de <MiseEnEvidence>décès</MiseEnEvidence> de l'enfant du particulier employeur, cette condition d'ancienneté est <MiseEnEvidence>supprimée</MiseEnEvidence> et l'indemnité est due.</Paragraphe><Paragraphe>Son <MiseEnEvidence>montant</MiseEnEvidence> est égal à <MiseEnEvidence>1/80</MiseEnEvidence><Exposant>e</Exposant> du total des salaires bruts perçus pendant la <MiseEnEvidence>durée</MiseEnEvidence> du contrat (hors indemnités d'entretien et de repas).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Cette indemnité n'est <MiseEnEvidence>pas</MiseEnEvidence> due en cas de modification, suspension ou de retrait d'agrément.</Paragraphe></ANoter><TitreFlottant><Paragraphe>Indemnité compensatrice de congés payés</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>S'il reste des congés payés non pris à la date de rupture du contrat, une <MiseEnEvidence>indemnité compensatrice de congés</MiseEnEvidence> payés est due.</Paragraphe><Paragraphe>Cette indemnité est égale <MiseEnEvidence>au plus élevé des 2 montants :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Rémunération brute perçue par le salarié pour une durée du travail équivalente à celle des congés payés restants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1/10<Exposant>e</Exposant> de la rémunération totale brute perçue au cours de l'année de référence</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si l'accueil s'effectue sur 46 semaines ou moins, l'employeur procède s'il y a lieu à une <MiseEnEvidence>régularisation de salaire</MiseEnEvidence> qui ne peut être qu'à l'avantage de l'assistante maternelle.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels documents l'employeur doit-il remettre à l'assistante maternelle à la fin de contrat de travail ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Documents à remettre</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le particulier employeur <MiseEnEvidence>doit</MiseEnEvidence> remettre les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F87" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Certificat de travail</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F86" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Reçu pour solde de tout compte</LienInterne> qui détaille les sommes versées lors de la rupture du contrat de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2867" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Attestation destinée à France Travail (anciennement Pôle emploi)</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Un service permet de réaliser en ligne les démarches liées à la rupture du contrat de travail :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R60018" URL="https://findecontrat-pajemploi.urssaf.fr/findecontrat/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Démarches de fin de contrat garde d'enfant</Titre><Source ID="R30759">Urssaf</Source></ServiceEnLigne><TitreFlottant><Paragraphe>Délai de remise des documents</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les délais de remise des documents varient si le salarié fait un préavis ou non.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Préavis exécuté</Titre><Paragraphe>Les documents sont remis à la date de fin de contrat, c'est-à-dire <MiseEnEvidence>à la fin du préavis.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Dispense de préavis par l'employeur</Titre><Paragraphe>Les documents sont remis à la la date de fin de contrat, c'est-à-dire <MiseEnEvidence>à la fin du préavis non exécuté.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Dispense de préavis demandée par le salarié</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Dispense totale de préavis</Titre><Paragraphe>Les documents sont remis au plus tard <MiseEnEvidence>2 semaines calendaires après le dernier jour travaillé.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Une attestation précisant la date à laquelle le salarié se trouve libre de tout engagement peut être remise par l'employeur au salarié qui en fait la demande.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>lorsque le préavis est inférieur à 2 semaines, les documents sont remis à la date de fin de contrat, c'est-à-dire à la fin du préavis.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Dispense partielle de préavis</Titre><Paragraphe>Les documents sont remis au plus tard<MiseEnEvidence> 2 semaines calendaires après le dernier jour travaillé.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Une attestation précisant la date à laquelle le salarié se trouve libre de tout engagement peut être remise par l'employeur au salarié qui en fait la demande.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Lorsque la dispense partielle de préavis est inférieure à 2 semaines, les documents sont remis à la date de fin de contrat, c'est-à-dire à la fin du préavis.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À qui s'adresser en cas de litige entre le particulier employeur et l'assistante maternelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les litiges relèvent de la compétence du <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conseil de prud'hommes</LienInterne> du lieu de domicile de l'assistante maternelle.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R15" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Conseil de prud'hommes</Titre><PivotLocal>prudhommes</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-conseils-de-prudhommes-21779.html"/></OuSAdresser></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>CDD</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on rompre le CDD d'une assistante maternelle pendant la période d'essai ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contrat de travail de l'assistante maternelle peut librement être rompu.</Paragraphe><Paragraphe>Cette rupture doit être notifiée par écrit, mais il n'est pas obligatoire d'en indiquer le motif. Néanmoins, ce motif ne peut pas être fondé sur un critère <LienIntra LienID="R58595" type="Définition de glossaire">discriminatoire</LienIntra> ou illicite.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur qui souhaite rompre la période d'essai doit respecter un délai de prévenance dans les conditions prévues suivantes :</Paragraphe><Tableau><Titre>Délai de prévenance minimum en fonction de la durée de présence</Titre><Colonne largeur="33" type="normal"/><Colonne largeur="33" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Durée de présence</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Délai de prévenance minimum</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Moins de 8 jours</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>24 heures</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre 8 jours et 1 mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>48 heures</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>L'employeur peut-il rompre avant sa fin le CDD d'une assistante maternelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Au-delà de la période d'essai, la rupture anticipée du <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> est autorisée dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Accord entre l'employeur et le salarié</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Faute grave</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F33790" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Force majeure</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En dehors de ces cas, la rupture anticipée du CDD peut ouvrir droit à des <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages et intérêts</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Leur montant est au moins égal aux rémunérations qui auraient été perçues jusqu'à la fin du contrat.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>L'employeur doit-il verser des indemnités à la fin du CDD de l'assistante maternelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur doit verser à l'assistante maternelle les indemnités suivantes :</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Indemnités de fin de contrat</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'employeur <MiseEnEvidence>verse</MiseEnEvidence> à l'assistante maternelle une indemnité <MiseEnEvidence>de fin de contrat</MiseEnEvidence> (dite <Expression>indemnité de précarité</Expression>) égale à <Valeur>10 %</Valeur> de la rémunération brute <MiseEnEvidence>totale</MiseEnEvidence> versée pendant le contrat. Cette indemnité n'est <MiseEnEvidence>pas</MiseEnEvidence> due dans les cas de rupture pour <MiseEnEvidence>faute grave</MiseEnEvidence> ou de <LienInterne LienPublication="F33790" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers"/><MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F33790" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">force majeure</LienInterne></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Indemnité compensatrice de congés payés</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>S'il reste des congés payés non pris à la date de rupture du contrat, une <MiseEnEvidence>indemnité compensatrice de congés</MiseEnEvidence> payés est due.</Paragraphe><Paragraphe>Cette indemnité est égale <MiseEnEvidence>au plus élevé des 2 montants :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Rémunération brute perçue par le salarié pour une durée du travail équivalente à celle des congés payés restants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1/10<Exposant>e</Exposant> de la rémunération totale brute perçue au cours de l'année de référence</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si l'accueil s'effectue sur<MiseEnEvidence> 46 semaines ou moins</MiseEnEvidence>, l'employeur procède s'il y a lieu à une régularisation de salaire qui ne peut être qu'à l'avantage de l'assistante maternelle.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels documents l'employeur doit-il remettre à l'assistante maternelle à la fin du CDD ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À la date de fin du contrat de travail, le particulier employeur remet obligatoirement au salarié les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Certificat de travail</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Reçu pour solde de tout compte</MiseEnEvidence> qui détaille les sommes versées lors de la rupture du contrat de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Attestation destinée à France Travail (anciennement Pôle emploi)</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Un service permet de réaliser en ligne les démarches liées à la rupture du contrat de travail :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R60018" URL="https://findecontrat-pajemploi.urssaf.fr/findecontrat/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Démarches de fin de contrat garde d'enfant</Titre><Source ID="R30759">Urssaf</Source></ServiceEnLigne></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À qui s'adresser en cas de litige entre le particulier employeur et l'assistante maternelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les litiges relèvent de la compétence du <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conseil de prud'hommes</LienInterne> du lieu de domicile de l'assistante maternelle.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R15" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Conseil de prud'hommes</Titre><PivotLocal>prudhommes</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-conseils-de-prudhommes-21779.html"/></OuSAdresser></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N20383" audience="Particuliers"><Titre>Assistante maternelle</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Dossier><Dossier ID="N156" audience="Particuliers"><Titre>Allocations destinées aux familles</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Dossier></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R40454" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Urssaf service Pajemploi</Titre><Complement>Pour obtenir des informations sur les démarches de fin de contrat</Complement><Texte><Paragraphe>Pour s'informer si vous êtes un particulier employeur (utilisant Pajemploi pour rémunérer un service à la personne) ou un salarié déclaré avec le dispositif Pajemploi</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>0 806 807 253</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Service gratuit + prix appel</Paragraphe><Paragraphe>Ouvert de 9 h à 17 h du lundi au vendredi</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Urssaf service Pajemploi</Paragraphe><Paragraphe>43013 Le Puy-en-Velay Cedex</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courriel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Consultez la rubrique "<LienExterne URL="https://www.pajemploi.urssaf.fr/pajewebinfo/cms/sites/pajewebinfo/accueil/foire-aux-questions.html">Foire aux questions</LienExterne>".</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'avez pas trouvé la réponse à votre question, vous pouvez utiliser le <LienExterne URL="https://www.pajemploi.urssaf.fr/pajeweb/logindec.htm">formulaire de contact</LienExterne>.</Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000033022614/" ID="R55965"><Titre>Code du travail : article L1225-4</Titre><Complement>Protection de la salarié enceinte</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042026716" ID="R36154"><Titre>Code du travail : article L1132-1</Titre><Complement>Discrimination</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006177867/" ID="R36301"><Titre>Code du travail : articles L1243-1 à L1243-13-1</Titre><Complement>Rupture anticipée du contrat à durée déterminée</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/conv_coll/id/KALITEXT000043941642" ID="R61221"><Titre>Convention collective nationale des particuliers employeurs et de l'emploi à domicile du 15 mars 2021</Titre><Complement>Convention collective, articles 118 et suivants</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R1481" URL="https://particulieremployeur.francetravail.fr/particulieremployeur/authentification/authentification" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Espace Particulier-employeur</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R58595"><Titre>Discriminatoire</Titre><Texte><Paragraphe>Un critère est discriminatoire s'il fait partie de la liste des 25 critères reconnus comme tels, comme le sexe, l'état de santé, ou la religion...</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52211"><Titre>Décharge</Titre><Texte><Paragraphe>Attestation de remise d'un document à son destinataire qui le signe et le date le jour de sa remise. Une lettre remise en main propre contre récépissé a la même valeur que le recommandé avec accusé de réception.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R61428"><Titre>Retrait forcé</Titre><Texte><Paragraphe>L'employeur est obligé de mettre fin au contrat de l'assistant maternel</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1092"><Titre>Jour calendaire</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à la totalité des jours du calendrier de l'année civile, du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre, y compris les jours fériés ou chômés</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12532"><Titre>Dommages et intérêts</Titre><Texte><Paragraphe>Somme d'argent destinée à réparer le préjudice subi</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R24389" type="Sigle"><Titre>CDI</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat de travail à durée indéterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R2454" type="Sigle"><Titre>CDD</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat à durée déterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R39324" type="Sigle"><Titre>AR</Titre><Texte><Paragraphe>Accusé de réception</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R46090" type="Acronyme"><Titre>RAR</Titre><Texte><Paragraphe>Recommandé avec avis de réception</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F34868" audience="Particuliers"><Titre>Agrément d'une assistante maternelle suspendu, modifié ou retiré : que faire ?</Titre></QuestionReponse><CommentFaireSi ID="F601" audience="Particuliers" pictogramme="icone-garde-enfants"><Titre>J'ai besoin de faire garder mes enfants</Titre></CommentFaireSi></Publication>