<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1736" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-10-02T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1736"><dc:title>Conciliateur de justice</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>Le conciliateur de justice est chargé de trouver une solution amiable pour régler un différend entre 2 parties.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-10-02</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1736</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032462302, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000030360393, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000030360380, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000030360361, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000039501708/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000039623910, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000039492549/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000039492551, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000025181356, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032580298, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006062857, http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2011/03/cir_32675.pdf, https://www.legifrance.gouv.fr/circulaire/id/44651</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N279</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N279">Acteurs du monde judiciaire</Niveau><Niveau ID="F1736" type="Fiche d'information conditionnée">Conciliateur de justice</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20260">Organisation de la justice</SousThemePere><DossierPere ID="N279"><Titre>Acteurs du monde judiciaire</Titre><Fiche ID="F2153">Avocat</Fiche><Fiche ID="F1736">Conciliateur de justice</Fiche><Fiche ID="F2161">Expert judiciaire</Fiche><Fiche ID="F2158">Huissier de justice (à présent appelé commissaire de justice)</Fiche><Fiche ID="F1540">Juré d'assises</Fiche><Fiche ID="F2176">Magistrats et autres agents publics de justice</Fiche><Fiche ID="F1822">Médiateur civil</Fiche><Fiche ID="F1739">Médiateur pénal</Fiche><Fiche ID="F2164">Notaire</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Le conciliateur de justice est un auxiliaire de justice bénévole. Son rôle est d'accompagner les parties dans la recherche d’une solution amiable à leur différend. Le conciliateur peut être désigné par les parties ou par le juge. Le recours au conciliateur de justice est gratuit. L'accord qu'il propose peut être <LienIntra LienID="R55691" type="Définition de glossaire">homologué</LienIntra> par la justice.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Depuis le <MiseEnEvidence>1<Exposant>er</Exposant> octobre 2023</MiseEnEvidence>, <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">il est obligatoire de recourir à un mode de résolution amiable</LienInterne> </MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/>avant de saisir le tribunal judiciaire<MiseEnEvidence/> d'un litige portant sur le paiement d'une somme qui ne dépasse pas <Valeur>5 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les missions du conciliateur de justice ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Rôle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le conciliateur de justice a pour mission de permettre le <LienInterne LienPublication="F1732" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">règlement à l'amiable des différends</LienInterne> qui lui sont soumis.</Paragraphe><Paragraphe>Le rôle du conciliateur est d’écouter les positions des parties pour proposer ensuite une solution à leur litige.</Paragraphe><Paragraphe>Les parties peuvent ou non accepter la solution proposée par le médiateur.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Compétences</Paragraphe></Titre><Tableau><Titre>Compétences du conciliateur de justice</Titre><Colonne largeur="50" type="normal"/><Colonne largeur="50" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Situations pour lesquelles il est compétent</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Situations pour lesquelles il n'est pas compétent</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Problèmes de voisinage (bornage, droit de passage, mur mitoyen)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Différends entre propriétaires et locataires ou entre locataires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Différends relatifs à un contrat de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Litiges de la consommation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Litiges entre commerçants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Litiges en matière de droit rural</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Litiges en matière prud'homale</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F1431" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Litiges en matière d'état civil</LienInterne> (qui sont soumis à une rectification administrative ou judiciaire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conflits familiaux (<LienInterne LienPublication="F998" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">pensions alimentaires</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F18785" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">résidence des enfants</LienInterne>, etc.), qui sont de la compétence du juge aux affaires familiales</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conflits avec l'administration (vous pouvez saisir le <LienInterne LienPublication="F13158" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Défenseur des droits</LienInterne> ou le <LienInterne LienPublication="F2026" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tribunal administratif</LienInterne>)</Paragraphe></Item></Liste></Cellule></Rangée></Tableau></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment saisir le conciliateur de justice ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de litige, vous pouvez saisir le conciliateur de justice <MiseEnEvidence>avant d'intenter une action en justice</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Mais vous pouvez aussi le saisir <MiseEnEvidence>après l'ouverture d'une procédure judiciaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Enfin, le juge peut lui-même décider de saisir le conciliateur de justice pour qu'il trouve une solution négociée.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le conciliateur de justice peut être saisi par les parties</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>À l'occasion d'un conflit devant le tribunal</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Requête aux fins de conciliation</Titre><Paragraphe>Vous pouvez demander à la justice de désigner un conciliateur de justice pour vous aider à résoudre à l'amiable un conflit. La demande peut se faire sur place au greffe du tribunal judiciaire ou par courrier. Il faut remplir un formulaire :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R48318" URL="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/15728" audience="Particuliers" numerocerfa="15728*02" type="Formulaire"><Titre>Demande de conciliation</Titre><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source><NoticeLiee ID="R48621" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52178&amp;cerfaFormulaire=15728" type="Notice" numerocerfa="52178#04" format="application/pdf" poids="87.2 KB">Notice - Demande de conciliation</NoticeLiee></ServiceEnLigne><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>Assignation ou requête aux fins de jugement</Titre><Paragraphe>Le recours à une procédure préalable de conciliation est exigé pour que certaines demandes soient recevables en justice. Tel est le cas si vous saisissez le tribunal judiciaire d'une demande qui porte sur le paiement d'une somme inférieure ou égale à <Valeur>5 000 €</Valeur> ou sur un conflit de voisinage. Dans ce cas, vous devez prouver que vous avez tenté au préalable de résoudre le différend à l'amiable, par exemple via la conciliation.</Paragraphe><Paragraphe>La demande de conciliation préalable n'est pas exigée dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une des parties sollicite <LienIntra LienID="R55691" type="Définition de glossaire">l'homologation</LienIntra> d'un accord</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous justifiez que vous avez eu recours à un autre mode de résolution amiable du litige (tentative de médiation, tentative de procédure participative)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un recours préalable doit être exercé auprès de l'auteur de la décision que vous contestez devant la juridiction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le juge ou l'autorité administrative doit, en application d'une disposition particulière, procéder à une tentative préalable de conciliation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une partie peut justifier d'un motif légitime (par exemple, refus de l'autre partie de participer à la conciliation)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pouvez demander une conciliation sur place au greffe du tribunal ou en transmettant le formulaire suivant.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R48318" URL="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/15728" audience="Particuliers" numerocerfa="15728*02" type="Formulaire"><Titre>Demande de conciliation</Titre><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source><NoticeLiee ID="R48621" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52178&amp;cerfaFormulaire=15728" type="Notice" numerocerfa="52178#04" format="application/pdf" poids="87.2 KB">Notice - Demande de conciliation</NoticeLiee></ServiceEnLigne><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>En dehors de toute procédure judiciaire</Titre><Paragraphe>Vous pouvez écrire, téléphoner ou vous rendre à une permanence du conciliateur de justice.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R81" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Conciliateur de justice</Titre><PivotLocal>conciliateur_justice</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.conciliateurs.fr/Trouver-une-permanence"/><Source ID="R30903">Fédération des associations de conciliateurs de justice</Source></OuSAdresser></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Le conciliateur de justice peut être saisi par le juge</Titre><Paragraphe>Lorsque le tribunal a été saisi pour un litige d'ordre civil (entre propriétaire et locataire, entre acheteur et vendeur non professionnel...), le juge peut désigner un conciliateur de justice.</Paragraphe><Paragraphe>La formation de jugement du tribunal de commerce peut aussi, avec l'accord des parties, désigner un conciliateur de justice. Il en avise les parties par lettre simple ou par mail.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge du tribunal paritaire des baux ruraux peut également déléguer sa mission de conciliation lorsqu'il est saisi d'un litige.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule une conciliation ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Réunion de conciliation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le conciliateur de justice réunit les parties à la conciliation. Les parties peuvent être accompagnées d'une personne de leur choix (<LienInterne LienPublication="F2153" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">avocat</LienInterne>, époux(se), concubin, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>Le conciliateur de justice peut se déplacer sur les lieux de la contestation et interroger toute personne qui lui semble utile, avec l'accord des parties.</Paragraphe><Paragraphe>Le conciliateur de justice informe le juge s'il a des difficultés.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le conciliateur de justice ne peut révéler au juge le contenu des déclarations qu'avec l'accord des parties.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Durée de la conciliation </Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Conciliation ordonnée par le juge</Titre><Paragraphe>Si le recours à la conciliation a été décidé par le juge, la durée initiale de la conciliation est de 3 mois maximum.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut être renouvelée une fois, pour une même durée, à la demande du conciliateur de justice  : par exemple, en cas de durée initiale fixée à 2 mois, la conciliation peut être renouvelée pour 2 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge peut mettre fin à la conciliation, à tout moment, sur son initiative, celle du conciliateur de justice ou à la demande de l'une des parties.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Conciliation à la demande des parties</Titre><Paragraphe>Si la conciliation s'est engagée à la demande des parties, aucun délai n'est imposé au conciliateur de justice pour accomplir sa mission. Néanmoins, il a un devoir de diligence qui lui impose de mettre en œuvre la procédure dans un délai raisonnable.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Accord trouvé</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Conciliation ordonnée par le juge</Titre><Paragraphe>Si le recours à la conciliation a été décidé par le juge, le conciliateur de justice doit l'informer par écrit du résultat.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Conciliation à la demande des parties</Titre><Paragraphe>Si la conciliation s'est engagée à la demande des parties, le conciliateur de justice peut établir un constat d'accord signé par les parties dans lequel elles s'engagent l'une envers l'autre. La rédaction d'un constat est obligatoire seulement si la conciliation entraîne la renonciation à un droit.</Paragraphe><Paragraphe>Un exemplaire du constat est remis à chaque partie. Le conciliateur de justice procède au dépôt d'un exemplaire au greffe du tribunal.</Paragraphe><Paragraphe>L'accord de conciliation a la <LienIntra LienID="R51102" type="Définition de glossaire">force exécutoire</LienIntra> lorsqu'il est signé par les avocats de toutes les parties et qu'il est revêtu de la formule exécutoire du greffe de la juridiction compétente.</Paragraphe><Paragraphe>Dans le cas contraire, une des parties peut soumettre le constat d’accord à l'homologation du juge afin qu’il lui confère <LienIntra LienID="R1056" type="Définition de glossaire">force exécutoire</LienIntra>, sauf si l'autre partie s'y oppose.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Échec de la conciliation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La conciliation peut échouer si l'une des 2 personnes n'est pas présente ou si les parties n'ont pu s'entendre sur un règlement amiable. En cas d'échec, les parties peuvent toujours faire régler le litige par un tribunal.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment devenir conciliateur de justice ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conditions</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour devenir conciliateur de justice, il faut remplir les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Être majeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Jouir de ses droits civiques et politiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ne pas être investi de mandat électif dans le ressort dans lequel il exerce ses fonctions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ne pas exercer d'activité judiciaire, ni participer au fonctionnement du service public de la justice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avoir une formation ou une expérience dans le domaine juridique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Disposer de compétences vous qualifiant particulièrement pour exercer la fonction de conciliateur de justice</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En principe, les fonctions de conciliateur de justice sont incompatibles avec celles de médiateur, d'avocat, de conseiller juridique ou de juge. Cette interdiction est levée lorsque le professionnel exerce des fonctions bénévoles de médiateur à la consommation et qu'il est inscrit sur la <LienInterne LienPublication="R58833" type="Outil de recherche" audience="Particuliers">liste des médiateurs de la consommation dressée par la commission d'évaluation et de contrôle de la médiation de la consommation</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Recrutement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous voulez devenir conciliateur de justice, vous devez envoyer une lettre de motivation au magistrat coordonnateur de la protection et de la conciliation de justice du tribunal judiciaire où vous souhaitez exercer cette fonction.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande doit être accompagnée des pièces suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>CV</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestation sur l'honneur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justificatifs de formation ou d'expérience juridique faisant état de compétences vous qualifiant particulièrement pour exercer ces fonctions</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pouvez faire parvenir la lettre et les documents par voie électronique au bureau de recrutement compétent pour la juridiction choisie.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R58783" sve="non" type="National"><Titre>Bureau de recrutement des conciliateurs de justice</Titre><RessourceWeb URL="https://www.justice.fr/sites/default/files/tableau-bal-recrutement-conciliateur.pdf"/></OuSAdresser><Paragraphe>Après avoir vérifié s'il n'y a pas d'incompatibilité et fait passer un entretien au candidat, le premier président de la cour d'appel peut le recruter comme conciliateur de justice pour une première année d'exercice.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de cette 1<Exposant>re</Exposant> année, le premier président de la cour d'appel peut le nommer pour une période de 3 ans renouvelables.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Formation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les nouveaux conciliateurs de justice doivent suivre une journée de formation initiale et une journée de formation continue pendant leur 1<Exposant>re</Exposant> année d'exercice et au cours du mandat de 3 ans qui suit.</Paragraphe><Paragraphe>Le conciliateur de justice qui ne suit pas cette formation peut se voir refuser la prolongation de son mandat.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Exercice de la fonction</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le conciliateur de justice prête serment. Il a une obligation de réserve et de secret vis-à-vis des tiers.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut, avec l'accord des intéressés, se rendre sur les lieux et entendre des témoins.</Paragraphe><Paragraphe>Le conciliateur de justice est bénévole. Cependant, une indemnité forfaitaire lui est versée pour couvrir ses dépenses de secrétariat, de téléphone, de documentation et d'utilisation des nouvelles technologies. Cette indemnité est versée trimestriellement, dans une limite annuelle de <Valeur>650 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Ces frais peuvent être remboursés au-delà du forfait, dans la limite d'un second plafond de <Valeur>928 €</Valeur> sous réserve de présentation des justificatifs.</Paragraphe><Paragraphe>Le conciliateur de justice présente chaque année un rapport d'activité au magistrat coordonnateur de la protection et de la conciliation de justice. Ce dernier transmet ensuite le rapport au premier président et au procureur général de la cour d'appel.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R81" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Conciliateur de justice</Titre><Complement>Pour trouver un conciliateur de justice proche de son domicile</Complement><PivotLocal>conciliateur_justice</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.conciliateurs.fr/Trouver-une-permanence"/><Source ID="R30903">Fédération des associations de conciliateurs de justice</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032462302" ID="R64468"><Titre>Article R131-12 du Code de l'organisation judiciaire</Titre><Complement>Mission du conciliateur de justice</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000030360393" ID="R45952"><Titre>Code de procédure civile : articles 128 à 129-1</Titre><Complement>Dispositions générales</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000030360380" ID="R45953"><Titre>Code de procédure civile : articles 129-2 à 129-6</Titre><Complement>Conciliation déléguée à un conciliateur de justice</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000030360361" ID="R45954"><Titre>Code de procédure civile : articles 130 et 131</Titre><Complement>L'acte de conciliation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000039501708/" ID="R58945"><Titre>Code de procédure civile : article 750-1</Titre><Complement>Irrecevabilité des demandes non précédées de conciliation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000039623910" ID="R652"><Titre>Code de procédure civile : articles 820</Titre><Complement>Tentative préalable de conciliation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000039492549/" ID="R45770"><Titre>Code de procédure civile : articles 821 à 824</Titre><Complement>Dispositions particulières à la juridiction de proximité : conciliation déléguée à un conciliateur de justice</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000039492551" ID="R45772"><Titre>Code de procédure civile : article 825</Titre><Complement>Conciliation menée par le juge</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000025181356" ID="R34262"><Titre>Code de procédure civile : articles 1536 à 1541</Titre><Complement>Conciliation menée par un conciliateur de justice</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032580298" ID="R46098"><Titre>Code du travail : article R1471-1 et R1471-2</Titre><Complement>Conciliation des différents relatifs à un contrat de travail</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006062857" ID="R600"><Titre>Décret n°78-381 du 20 mars 1978 relatif aux conciliateurs de justice</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2011/03/cir_32675.pdf" ID="R19478" format="application/pdf" poids="323.3 KB"><Titre>Circulaire du 24 janvier 2011 relative à la conciliation et à la procédure orale en matière civile, commerciale et sociale</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/circulaire/id/44651" ID="R64467"><Titre>Circulaire du 19 avril 2019 relative à la simplification et renforcement de l'attractivité des fonctions de conciliateur de justice</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R58629" URL="https://www.justice.fr/sites/default/files/DSJ_Conciliateur_Triptyque_A4_200122.pdf" audience="Particuliers"><Titre>Brochure conciliateur de justice</Titre><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R59069" URL="https://www.justice.gouv.fr/sites/default/files/2023-03/Guide_conciliation_2021_0.pdf" audience="Particuliers"><Titre>Guide de la conciliation de justice</Titre><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R55691"><Titre>Homologation</Titre><Texte><Paragraphe>Approbation d'un acte ou d'une convention par le juge</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51102"><Titre>Force exécutoire</Titre><Texte><Paragraphe>Décision de justice pouvant être appliquée si besoin avec l'aide de la force publique</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1056"><Titre>Titre exécutoire</Titre><Texte><Paragraphe>Écrit permettant au créancier d'obtenir le recouvrement forcé de sa créance</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F33833" audience="Particuliers"><Titre>Le salarié et l'employeur peuvent-ils régler un conflit à l'amiable ?</Titre></QuestionReponse></Publication>