<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F17452" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-10-18T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F17452" profilsPro="tout"><dc:title>Chambres d'hôtes (et table d'hôtes)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Loisirs - Sports - Culture</dc:subject><dc:description>Proposer une chambre d'hôtes implique d'accueillir le client, de lui louer une chambre meublée ayant accès à une salle d'eau et à un WC, et de lui fournir le petit-déjeuner. C'est une activité professionnelle de nature commerciale ou agricole. Elle peut être exercée toute l'année ou à la saison. Elle doit se limiter à 5 chambres et à 15 clients simultanément. Le loueur doit au préalable se déclarer en mairie, s'immatriculer et s'affilier à la Sécurité sociale.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-10-18</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F17452</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074073/LEGISCTA000006158397/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000028747670/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074073/LEGISCTA000006158430/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006161249/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000041470897/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006191654, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069577/LEGISCTA000006179806/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006179812/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032227132/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000312871/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000047945408/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000047945420/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000047945424/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006903197, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000031690407/, https://www.entreprises.gouv.fr/files/files/directions_services/tourisme/hebergement/circulaire_231213.pdf, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2013/05/cir_36985.pdf</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N19104</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19809">Loisirs - Sports - Culture</Niveau><Niveau ID="N19104">Hébergement touristique</Niveau><Niveau ID="F17452" type="Fiche d'information conditionnée">Chambres d'hôtes (et table d'hôtes)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19809"><Titre>Loisirs - Sports - Culture</Titre></Theme><SousThemePere ID="N168">Vacances</SousThemePere><DossierPere ID="N19104"><Titre>Hébergement touristique</Titre><SousDossier ID="N19104-1"><Titre>Meublé de tourisme</Titre><Fiche ID="F33175">Mettre en location sa résidence principale</Fiche><Fiche ID="F2043">Mettre en location sa résidence secondaire</Fiche><Fiche ID="F2045">Règles de location</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N19104-2"><Titre>Autres types d'hébergement</Titre><Fiche ID="F17452">Chambres d'hôtes (et table d'hôtes)</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Autres types d'hébergement</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Proposer une chambre d'hôtes implique d'accueillir le client, de lui louer une chambre meublée ayant accès à une salle d'eau et à un WC, et de lui fournir le petit-déjeuner. C'est une activité professionnelle de nature commerciale ou agricole. Elle peut être exercée toute l'année ou à la saison. Elle doit se limiter à 5 chambres et à 15 clients simultanément. Le loueur doit au préalable se déclarer en mairie, s'immatriculer et s'affilier à la Sécurité sociale.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Caractéristiques d'une chambre d'hôte</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Capacité d'accueil</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La capacité d'accueil est limitée à <MiseEnEvidence>5 chambres</MiseEnEvidence> et à <MiseEnEvidence>15 clients</MiseEnEvidence> en même temps.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si vous souhaitez offrir à la location plus de 5 chambres ou accueillir plus de 15 clients simultanément, cette activité correspond soit à la tenue d'un hôtel, soit à la location de <Expression>chambres chez l'habitant</Expression>. Il faut alors respecter la réglementation des <LienInterne LienPublication="F31684" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">établissements recevant du public (ERP)</LienInterne> notamment les règles en matière d'incendie et les règles d'accessibilité aux personnes handicapées.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Prestations obligatoires</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La location d'une chambre d'hôtes comprend obligatoirement les 2 prestations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une nuitée incluant la fourniture de linge de maison</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un petit-déjeuner</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'accueil doit être assuré par le loueur, qui habite sur les lieux.</Paragraphe><Paragraphe>Chaque chambre d'hôte doit donner accès à une salle d'eau et à un WC.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit être en conformité avec les réglementations en vigueur dans les domaines de l'hygiène, de la sécurité et de la salubrité (sans frais supplémentaires) qui s'appliquent aux hébergements touristiques.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe><LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000047945424/">Les règles en matière d'hygiène</LienExterne>sont celles qui s'appliquent à tout hébergement touristique défini par le code de la santé publique afin d'assurer la protection des consommateurs. Le gérant doit donc assurer une propreté régulière des locaux pour le bon accueil et la santé des clients. La direction départementale de la protection des populations (DDPP) effectue des contrôles réguliers des chambres d'hôtes.</Paragraphe></ANoter><OuSAdresser ID="R18" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Direction départementale de la protection des populations (DDPP)</Titre><PivotLocal>ddpp</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/coordonnees-des-DDPP-et-DDETSPP"/></OuSAdresser></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Prestation facultative : table d'hôtes</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La dénomination <Expression>table d'hôtes</Expression> indique que le loueur de chambres d'hôtes propose une offre de repas. La table d'hôtes n'est pas un restaurant. C'est une prestation qui vient en complément de l'hébergement, réservée aux seuls occupants des chambres d'hôtes. Le repas doit être pris à la table familiale. Il doit être constitué d'un seul menu.</Paragraphe><Paragraphe>La table d'hôtes est soumise à un certain nombre de réglementations. Parmi elles :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Obligation d'informer le consommateur sur les prix pratiqués (boissons comprises ou non, par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Respect des règles d'hygiène et de sécurité alimentaire (approvisionnement en eau potable, hygiène des surfaces et des ustensiles, installations sanitaires pour le personnel, ...)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si le loueur propose des boissons alcoolisées dans le cadre des repas, il doit avoir une <LienInterne LienPublication="F22379" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">licence de restaurant ou de débit de boissons</LienInterne>. La vente de boissons sans alcool est libre.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Chambre</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La surface minimale de chaque chambre doit être de 9 m² (hors sanitaires), avec une hauteur sous plafond de 2,20 m minimum. Généralement, pour des raisons commerciales, il est admis qu'une chambre ne peut pas être inférieure à 12 m².</Paragraphe><Paragraphe>La surface minimale au sol de la chambre, hors installations sanitaires, est de 7 m<Exposant>2</Exposant> pour 1 personne, 9 m<Exposant>2</Exposant> pour 2 personnes, 14 m<Exposant>2</Exposant> pour 3 personnes, 18 m<Exposant>2</Exposant> pour 4 personnes et 23 m<Exposant>2</Exposant> pour 5 personnes. Dans le cas de 5 personnes, le volume d'air ne doit pas être inférieur à 11 m<Exposant>3</Exposant> par personne.</Paragraphe><Paragraphe>Chaque chambre doit donner accès (directement ou indirectement) à une salle d'eau et à un WC et être en conformité avec la réglementation sur l'hygiène, la sécurité et la salubrité.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le tarif de la taxe de séjour et le prix des prestations fournies accessoirement aux nuitées ou séjours doivent être affichés dans la chambre d'hôtes.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Prix et relation avec le client</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Prix</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le prix est libre, mais doit tenir compte du confort de la chambre, des prestations offertes et de l'attrait touristique de la région.</Paragraphe><Paragraphe>Le loueur de chambres d'hôtes est soumis aux mêmes obligations de transparence qu'un hôtelier vis-à-vis du client concernant l'information sur les prix.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>À l'extérieur de l'établissement et à proximité de l'entrée principale du public</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Les informations suivantes doivent être indiquées :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Prix de la prochaine nuitée en chambre double, ou prix maximum pratiqué pour une nuitée en chambre double pendant une période incluant la prochaine nuitée (si ces prestations ne sont pas commercialisées, prix de la prestation d'hébergement la plus pratiquée assortie de sa durée)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prix du petit-déjeuner (et si le prix de cette prestation est ou non inclut dans le prix de la nuitée)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si une connexion à l'internet est accessible ou non depuis les chambres (et si le prix de cette prestation est ou non inclut dans le prix de la nuitée)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Comment accéder à l'information sur les prix de l'ensemble des autres prestations commercialisées</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Au lieu de réception de la clientèle</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Les informations suivantes doivent être indiquées :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Heures d'arrivée et de départ (et suppléments appliqués en cas de départs tardifs)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prix de la prochaine nuitée en chambre double, ou prix maximum pratiqué pour une nuitée en chambre double pendant une période incluant la prochaine nuitée (si ces prestations ne sont pas commercialisées, prix de la prestation d'hébergement la plus pratiquée assortie de sa durée)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prix du petit-déjeuner (et si le prix de cette prestation est ou non inclut dans le prix de la nuitée)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si une connexion à l'internet est accessible ou non depuis les chambres (et si le prix de cette prestation est ou non inclut dans le prix de la nuitée)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Information sur les prix de l'ensemble des autres prestations commercialisées</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Dans chaque chambre</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Les informations suivantes doivent être indiquées :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Ensemble des prix des prestations fournies accessoirement aux nuitées ou séjours</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Comment accéder à ces informations</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les prix s'entendent taxes et services compris (TTC). Leur affichage doit comporter cette mention.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fiche individuelle de police</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le loueur de chambres d'hôtes doit faire remplir une <LienInterne LienPublication="F33458" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">fiche individuelle de police à tout client étranger</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Remise d'une facture détaillée au client</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une <LienInterne LienPublication="F18960" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">facture détaillée</LienInterne> indiquant le total des sommes dues est remise au client dès que le prix de la prestation atteint <Valeur>25 €</Valeur>, ou sur sa demande.</Paragraphe><Paragraphe>La facture doit notamment comprendre le décompte détaillé en quantité et en prix de chaque prestation fournie et le total de la somme due. La note doit être établie en double exemplaire et l'original remis au client au moment du paiement.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>En cas de litige</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le loueur qui induit le client en erreur en utilisant de façon indue l’appellation de chambres d'hôtes ou qui lui fournit des renseignements inexacts ou mensongers sur l'hébergement, risque des sanctions pénales.</Paragraphe><Paragraphe>Dans cette situation, le client peut saisir la direction départementale de protection des populations (DDPP ou DDCSPP) qui pourra enquêter et, si besoin, verbaliser le loueur :</Paragraphe><OuSAdresser ID="R18" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Direction départementale de la protection des populations (DDPP)</Titre><PivotLocal>ddpp</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/coordonnees-des-DDPP-et-DDETSPP"/></OuSAdresser><Paragraphe>Le client peut aussi déposer une <LienInterne LienPublication="F1435" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">plainte auprès du procureur de la République</LienInterne> du tribunal du lieu de la location.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Démarches pour ouvrir une chambre d'hôtes </Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Immatriculation de l'activité</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque l'activité de chambres d'hôtes est exercée à titre habituel, elle constitue une <MiseEnEvidence>activité commerciale</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le loueur de chambre d'hôtes doit déclarer son activité en s'immatriculant au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne> et au <LienInterne LienPublication="R63705" type="Sigle">RNE</LienInterne></Paragraphe><Paragraphe>Il doit s'immatriculer, y compris lorsque l'activité est exercée sous le régime micro social simplifié (ou <LienInterne LienPublication="F23264" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">régime du micro-entrepreneur</LienInterne>).</Paragraphe><Paragraphe>La demande d'immatriculation doit être effectuée sur le site internet du guichet des formalités des entreprises :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R61572" URL="https://procedures.inpi.fr/?/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Guichet des formalités des entreprises</Titre><Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source></ServiceEnLigne><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Depuis le<MiseEnEvidence> 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023</MiseEnEvidence>, il n'est plus possible d'effectuer vos démarches dans un Centre de formalités des entreprises (CFE). Vous devez obligatoirement les réaliser <MiseEnEvidence>sur le site internet</MiseEnEvidence> du <MiseEnEvidence>guichet des formalités des entreprises</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Ces démarches sont obligatoires, quel que soit le revenu généré par la chambre d'hôtes.</Paragraphe><Paragraphe>Si le loueur ne les fait pas, louer une chambre d'hôtes constitue une infraction pour travail dissimulé.</Paragraphe><Paragraphe>Si le loueur donne volontairement des informations inexactes, il encourt jusqu'à <Valeur>4 500 €</Valeur> d'amende et 6 mois d'emprisonnement.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Affiliation à la Sécurité sociale</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'exploitant de chambres d'hôtes indépendant doit être affilié au régime social des travailleurs non salariés (TNS) au titre des assurances maladie, maternité, vieillesse, invalidité et décès :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit auprès de la Sécurité sociale des indépendants. L'affiliation est obligatoire lorsque le revenu imposable procuré par l'activité de chambres d'hôtes (y compris pour l'activité de table d'hôtes) dépasse <Valeur>6 028 €</Valeur>. En cas de revenu inférieur, il n'y a pas d'obligation d'affiliation. Le revenu généré par la location est alors soumis aux <LienInterne LienPublication="F2329" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">contributions sociales sur les revenus du patrimoine</LienInterne> au taux global de <Valeur>17,20 %</Valeur>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit, pour les agriculteurs, auprès de la Mutualité sociale agricole (MSA)</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Déclaration en mairie</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tout habitant qui souhaite proposer à la location une ou plusieurs chambres d'hôtes doit en faire la déclaration préalable auprès de la mairie de son lieu d'habitation. S'il ne le fait pas, il risque une contravention de <Valeur>450 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Il faut utiliser le téléservice suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R17897" URL="https://demarches.service-public.fr/mademarche/HebergementTourisme/demarche" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Déclarer en mairie des chambres d'hôtes</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Ce téléservice permet de remplir directement le formulaire cerfa n°13566, qui sert à déclarer en mairie la mise en location de chambres d'hôtes.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois rempli, le formulaire est transmis automatiquement à votre mairie, si elle utilise ce téléservice.</Paragraphe><Paragraphe>Si ce n'est pas le cas, vous pourrez télécharger le formulaire rempli en ligne, puis l'imprimer. Il faudra ensuite l'envoyer à votre mairie par courrier recommandé avec accusé de réception ou le déposer sur place en mairie.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>tout changement concernant les informations fournies doit faire l'objet d'une nouvelle déclaration en utilisant le même téléservice.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Labellisation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il n'y a pas de classement selon le système d'étoiles officiel qui s'applique aux <LienInterne LienPublication="F2050" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">hôtels</LienInterne>, campings et <LienInterne LienPublication="F2043" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">meublés de tourisme</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, il existe des démarches de labellisation (marques, chartes, labels) privées.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Si le logement se trouve dans une copropriété</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous souhaitez proposer à la location une ou plusieurs chambres d'hôtes et que votre logement se situe dans une copropriété, vous devez <MiseEnEvidence>au préalable</MiseEnEvidence> vérifier que le règlement de copropriété ne l'interdit pas.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Impôts et taxes à payer</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Impôt sur le revenu</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si elle est habituelle, donc déclarée au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne>, l'activité de chambre d'hôtes relève du régime fiscal de la para-hôtellerie, et non de celui de la location meublée.</Paragraphe><Paragraphe>Les revenus doivent être déclarés à l'impôt sur le revenu sous l'un des régimes suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F32919" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Bénéfices industriels et commerciaux (BIC)</LienInterne>, bénéfices réalisés par les personnes physiques qui exercent une profession commerciale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F32744" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Régime des locations meublées non professionnelles</LienInterne> (régime du bénéfice réel) pour les exploitants non professionnels</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F23267" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">Micro-entreprise</LienInterne> (pour les auto-entrepreneurs), si le chiffre d'affaires hors taxe ne dépasse pas <Valeur>188 700 €</Valeur> (le bénéfice est calculé après un abattement forfaitaire de <Valeur>71 %</Valeur>, le revenu imposable correspondant à <Valeur>29 %</Valeur> du chiffre d'affaires)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bénéfices agricoles, pour un agriculteur.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si le revenu ne dépasse pas <Valeur>760 €</Valeur> par an, le loueur de chambre d'hôtes est exonéré d'impôt sur le revenu (sauf pour les micro-entreprises).</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Taxe sur la valeur ajoutée (TVA)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>S'il ne remplit pas les conditions pour bénéficier de la <LienInterne LienPublication="F21746" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">franchise en base de TVA</LienInterne>, le loueur de chambres d'hôtes est soumis à la TVA au taux de <Valeur>10 %</Valeur> pour la prestation d'hébergement et de table d'hôtes (sauf pour les boissons alcoolisées taxées à <Valeur>20 %</Valeur>).</Paragraphe><Paragraphe>Cette taxe est directement facturée au client. C'est au loueur de chambres d'hôtes de la <LienInterne LienPublication="N13445" type="Dossier" audience="Professionnels">collecter sur les opérations imposables et de la déclarer</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Cotisation économique territoriale (CET)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'activité de chambres d'hôtes est redevable de la CET, qui se compose de la <LienInterne LienPublication="F23547" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">cotisation foncière des entreprises (CFE)</LienInterne> et la cotisation sur la valeur ajoutée des entreprises (CVAE).</Paragraphe><Paragraphe>La cotisation foncière des entreprises (CFE) est basée uniquement sur les biens soumis à la taxe foncière. Cette taxe est due dans chaque commune où l'exploitant dispose de locaux et de terrains liés à son activité.</Paragraphe><Paragraphe>Certains loueurs de chambres d'hôtes peuvent bénéficier d'exonération ou de réduction de la CET.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Taxe de séjour</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La commune peut demander au client d'une chambre d'hôte située sur son territoire de payer une <LienInterne LienPublication="F743" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">taxe de séjour</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette taxe est à payer par le client au loueur de chambres d'hôtes, qui la reverse ensuite à la commune.</Paragraphe><Paragraphe>Un service en ligne permet de connaître le montant de la taxe séjour pratiquée par la commune :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R46583" URL="http://taxesejour.impots.gouv.fr" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Tarifs de la taxe de séjour par commune</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le tarif de la taxe de séjour doit être affiché dans la chambre d'hôtes.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Taxe d'habitation et taxe foncière</Paragraphe></Titre><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La taxe d'habitation sur les résidences principales est supprimée depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023. Elle <LienInterne LienPublication="F42" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">reste due pour les résidences secondaires</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>La taxe d'habitation s'applique aux locaux loués, même s'ils sont soumis à la CFE, car ils font partie de l'habitation personnelle du loueur.</Paragraphe><Paragraphe>L'usage comme la destination des locaux restant l'habitation, il n'y a aucun changement d'usage ni de destination à effectuer.</Paragraphe><Paragraphe>La taxe d'habitation est calculée sur la valeur locative.</Paragraphe><Paragraphe>Son taux applicable varie selon la commune.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, une exonération de taxe d'habitation et de taxe foncière peut être accordée sur délibération de la commune aux chambres d'hôtes situées en <LienExterne URL="https://www.observatoire-des-territoires.gouv.fr/zrr-zone-de-revitalisation-rurale-0">zone de revitalisation rurale (ZRR)</LienExterne>.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R11242" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/8819" audience="Particuliers" numerocerfa="13567" autrenumero="1205-GD-SD" type="Formulaire"><Titre>Demander l'exonération de la taxe d'habitation pour chambres d'hôtes et meublés de tourisme situés en zone de revitalisation rurale (ZRR)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R44927" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/6671-d-sd/tfpb-exoneration-des-hotels-meubles-de-tourismes-et-chambres-dhotes-en-zrr" audience="Particuliers" numerocerfa="15532" autrenumero="6671-D-SD" type="Formulaire"><Titre>Demander l'exonération de taxe foncière sur les propriétés bâties (TFPB) pour les hôtels, meublés de tourisme ou chambres d'hôtes situés en zone de revitalisation rurale (ZRR)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les loueurs de chambres d'hôtes situées dans leur habitation sont exonérés de la cotisation foncière des entreprises (CFE). Lorsque la chambre louée est extérieure à l'habitation personnelle, cet impôt est à payer, sauf délibération contraire de la commune.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F743" audience="Professionnels"><Titre>Taxe de séjour sur les hébergements touristiques</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F22379" audience="Professionnels"><Titre>Licence d'un restaurant et débit de boissons</Titre><Theme ID="N24268"><Titre>Pratiques commerciales</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F34344" audience="Particuliers"><Titre>Affichage des prix : règles à respecter</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F23547" audience="Professionnels"><Titre>Cotisation foncière des entreprises (CFE)</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32919" audience="Professionnels"><Titre>Bénéfices industriels et commerciaux (BIC) : régime réel d'imposition</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32744" audience="Particuliers"><Titre>Impôt sur le revenu - Revenus d'une location meublée</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F23267" audience="Professionnels"><Titre>Régime fiscal de la micro-entreprise</Titre><Theme ID="N24265"><Titre>Fiscalité</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R36" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Chambre de commerce et d'industrie (CCI)</Titre><PivotLocal>cci</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.cci.fr/web/organisation-du-reseau/annuaire"/><Source ID="R30752">CCI France</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R35" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Chambre d'agriculture</Titre><PivotLocal>chambre_agriculture</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://chambres-agriculture.fr/chambres-dagriculture/nous-connaitre/lannuaire-des-chambres-dagriculture/"/><Source ID="R30771">Assemblée permanente des chambres d'agriculture (APCA)</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R14093" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Sécurité sociale (indépendants)</Titre><Complement>Pour l'affiliation à la Sécurité sociale des exploitants non agricoles</Complement><PivotLocal>Sécurité sociale des indépendants</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.secu-independants.fr/contact/"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><Complement>Pour la déclaration préalable</Complement><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R39" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mutualité sociale agricole (MSA)</Titre><Complement>Pour l'affiliation à la Sécurité sociale des exploitants agricoles</Complement><PivotLocal>msa</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.msa.fr/lfy/web/msa/contact/coordonnees-msa"/><Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074073/LEGISCTA000006158397/" ID="R32398"><Titre>Code du tourisme : articles L324-3 à L324-5</Titre><Complement>Conditions de location et déclaration obligatoire en mairie</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000028747670/" ID="R38152"><Titre>Code du tourisme : article L327-1</Titre><Complement>Sanctions en cas d'usage indu des appellations réglementées en matière d'hébergement touristique</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074073/LEGISCTA000006158430/" ID="R32399"><Titre>Code du tourisme : articles D324-13 à R324-16</Titre><Complement>Activité de location de chambres d'hôtes et confort et conformité des chambres</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000005634379/LEGISCTA000006161249/" ID="R32397"><Titre>Code de commerce : articles L123-1 à L123-11-8</Titre><Complement>Obligation d'immatriculation au RCS</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000041470897/" ID="R31915"><Titre>Code général des impôts : articles 35 bis et 35 ter</Titre><Complement>Exonération pour les locations meublées</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006191654" ID="R22410"><Titre>Code général des impôts : articles 278-0 bis à 279 bis</Titre><Complement>Assujettissement à la TVA (article 279)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069577/LEGISCTA000006179806/" ID="R975"><Titre>Code général des impôts : articles 1407 à 1407 ter</Titre><Complement>Assujettissement à la taxe d'habitation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006179812/" ID="R15227"><Titre>Code général des impôts : articles 1449 à 1466</Titre><Complement>Exonération de la CFE : article 1459</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032227132/" ID="R45356"><Titre>Code de la consommation : article L131-5</Titre><Complement>Sanction en cas de non respect des obligations d'information sur le prix</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000312871/" ID="R32409"><Titre>Décret n°87-149 du 6 mars 1987 fixant les conditions minimales de confort et d'habitabilité des locaux mis en location</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000047945408/" ID="R46769"><Titre>Code de la santé publique : article R1331-57</Titre><Complement>Surface au sol minimale</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000047945420/" ID="R41015"><Titre>Code de la santé publique : article R1331-62</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000047945424/" ID="R41287"><Titre>Code de la santé publique : articles R1331-63 à R3113-64</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006903197" ID="R66451"><Titre>Code du travail : article L4221-1</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000031690407/" ID="R52749"><Titre>Arrêté du 18 décembre 2015 relatif à la publicité des prix des hébergements touristiques marchands (sauf meublé de tourisme ou hôtel de plein air)</Titre><Complement>Affichage des prix (articles 6 et 7)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.entreprises.gouv.fr/files/files/directions_services/tourisme/hebergement/circulaire_231213.pdf" ID="R35942" format="application/pdf" poids="2.2 MB"><Titre>Circulaire du 23 décembre 2013 sur les principales réglementations applicables aux loueurs de chambres d'hôtes</Titre><Complement>Remise d'une facture et protection des consommateurs (exigence élevée égale à celle dans les hôtels)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2013/05/cir_36985.pdf" ID="R32401" format="application/pdf" poids="50.8 KB"><Titre>Circulaire DSS/SD5B/2013/100 du 14 mars 2013 relative à l'affiliation des loueurs de chambres d'hôtes à la sécurité sociale</Titre><Complement>Obligation d'affiliation à la Sécurité sociale</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R61572" URL="https://procedures.inpi.fr/?/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Guichet des formalités des entreprises</Titre><Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R46583" URL="http://taxesejour.impots.gouv.fr" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Tarifs de la taxe de séjour par commune</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R17897" URL="https://demarches.service-public.fr/mademarche/HebergementTourisme/demarche" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Déclarer en mairie des chambres d'hôtes</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R11242" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/8819" audience="Particuliers" numerocerfa="13567" autrenumero="1205-GD-SD" type="Formulaire"><Titre>Demander l'exonération de la taxe d'habitation pour chambres d'hôtes et meublés de tourisme situés en zone de revitalisation rurale (ZRR)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R66809" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000047945424/" audience="Particuliers"><Titre>Règles de protection des consommateurs dans les hébergements touristiques en matière de santé</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R44929" URL="https://www.observatoire-des-territoires.gouv.fr/zrr-zone-de-revitalisation-rurale-0" audience="Particuliers"><Titre>Périmètre des zones de revitalisation rurale (ZRR)</Titre><Source ID="R30801">Agence nationale de la cohésion des territoires (ANCT)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R48632" URL="https://www.inc-conso.fr/content/linformation-sur-les-prix-pour-certains-biens-et-services" audience="Particuliers"><Titre>Information sur les prix de produits ou services spécifiques</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><Abreviation ID="R24403" type="Sigle"><Titre>RCS</Titre><Texte><Paragraphe>Registre du commerce et des sociétés</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R63705" type="Sigle"><Titre>RNE</Titre><Texte><Paragraphe>Registre national des entreprises</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F22929" audience="Professionnels"><Titre>Quel paiement un professionnel peut-il refuser (espèce, chèque, carte bancaire) ?</Titre></QuestionReponse></Publication>