<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1752" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1752"><dc:title>Saisie du véhicule</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>Une personne vous doit de l'argent ? Dans ce cas, vous êtes le créancier et la personne qui vous doit de l'argent est le débiteur. Si vous êtes le créancier, vous pouvez forcer le débiteur à payer sa dette, en chargeant un commissaire de justice à saisir son véhicule. Si vous êtes le débiteur, vous n'êtes averti de la saisie qu'au moment où elle intervient. Mais vous pouvez ensuite contester la saisie, notamment si le commissaire de justice ne respecte pas les règles de la procédure de saisie.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2021-12-23</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1752</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000025025880/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000025024948/LEGISCTA000025938791/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000025025884/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000025024948/LEGISCTA000025938804/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N277</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N277">Saisies et recouvrements</Niveau><Niveau ID="F1752" type="Fiche d'information conditionnée">Saisie du véhicule</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20385">Réparation du préjudice</SousThemePere><DossierPere ID="N277"><Titre>Saisies et recouvrements</Titre><SousDossier ID="N277-1"><Titre>Saisie d'argent</Titre><Fiche ID="F115">Saisie sur salaire (ou "saisie des rémunérations")</Fiche><Fiche ID="F1850">Saisie sur compte bancaire</Fiche><Fiche ID="F31716">Saisie administrative à tiers détenteur (SATD)</Fiche><Fiche ID="F1437">Solde bancaire insaisissable (SBI)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N277-2"><Titre>Saisie d'un bien</Titre><Fiche ID="F1748">Saisie conservatoire</Fiche><Fiche ID="F1751">Saisie-vente</Fiche><Fiche ID="F1752">Saisie du véhicule</Fiche><Fiche ID="F1763">Saisie-appréhension : livraison ou restitution d'un bien</Fiche><Fiche ID="F16987">Saisie immobilière</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N277-3"><Titre>Autre recouvrement</Titre><Fiche ID="F1744">Aide aux victimes d'infraction pénale pour recouvrer les dommages et intérêts</Fiche><Fiche ID="F783">Calcul de l'intérêt légal</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Saisie d'un bien</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Une personne vous doit de l'argent ? Dans ce cas, vous êtes le créancier et la personne qui vous doit de l'argent est le débiteur. Si vous êtes le créancier, vous pouvez forcer le débiteur à payer sa dette, en chargeant un commissaire de justice à saisir son véhicule. Si vous êtes le débiteur, vous n'êtes averti de la saisie qu'au moment où elle intervient. Mais vous pouvez ensuite contester la saisie, notamment si le commissaire de justice ne respecte pas les règles de la procédure de saisie.</Paragraphe></Texte></Introduction><Questionnaire><Question><Titre><Paragraphe>Vous êtes</Paragraphe></Titre><Choix><Titre><Paragraphe>Créancier</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous êtes créancier</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T14245"/><affecteFaux var="T14246"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Débiteur</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous êtes débiteur</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T14246"/><affecteFaux var="T14245"/></SiSelectionne></Choix></Question></Questionnaire><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Vous êtes le créancier</Titre><Condition><estVrai var="T14245"/></Condition><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous pouvez chercher à obtenir le paiement d'une <LienIntra LienID="R12474" type="Définition de glossaire">créance</LienIntra> en faisant saisir le véhicule de votre débiteur (voiture, moto, scooter, quad...). Deux saisies sont possibles : l'une empêche votre débiteur de vendre son véhicule, l'autre l'empêche d'utiliser son véhicule et peut entraîner la vente du véhicule.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel véhicule peut être saisi ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le commissaire de justice peut saisir tout véhicule terrestre à moteur (voiture, moto, scooter, quad...) appartenant au <LienIntra LienID="R12468" type="Définition de glossaire">débiteur</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si le véhicule lui est nécessaire pour exercer personnellement son activité professionnelle, la saisie n'est pas possible (par exemple, si le débiteur est chauffeur de taxi ou VRP).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment demander une saisie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez avoir un <LienIntra LienID="R1056" type="Définition de glossaire">titre exécutoire</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez charger un commissaire de justice de faire la saisie.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R10916" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire)</Titre><PivotLocal>huissier_justice</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://commissaire-justice.fr/"/></OuSAdresser><Paragraphe>Le commissaire de justice peut saisir le véhicule par déclaration à l'autorité administrative (par exemple : préfecture). Dans ce cas, le débiteur ne peut plus vendre son véhicule.</Paragraphe><Paragraphe>Le commissaire de justice peut également saisir le véhicule par immobilisation. Dans ce cas, le débiteur ne peut plus utiliser son véhicule. Le véhicule peut par la suite être vendu pour vous rembourser.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le commissaire de justice peut engager ces 2 saisies indépendamment l'une de l'autre : l'une après l'autre ou en même temps.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Saisie par déclaration à l'autorité administrative</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Déroulement</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le commissaire de justice fait une déclaration à l'autorité administrative (par exemple : la préfecture).</Paragraphe><Paragraphe>Cette déclaration vaut saisie du véhicule.</Paragraphe><Paragraphe>Le commissaire de justice doit <LienIntra LienID="R10915" type="Définition de glossaire">signifier</LienIntra> la saisie au débiteur dans les 8 jours qui suivent, c'est-à-dire qu'il envoie au débiteur un acte de signification et la copie de la déclaration.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>la déclaration expire au bout de 2 ans à partir de sa signification au débiteur, sauf si elle est renouvelée entre-temps.</Paragraphe></ANoter><TitreFlottant><Paragraphe>Conséquences</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le débiteur peut continuer à utiliser son véhicule saisi.</Paragraphe><Paragraphe>Mais il ne peut plus vendre son véhicule. En effet, le certificat d'immatriculation (nouveau nom de la carte grise) ne peut être délivré à un nouveau titulaire, tant que la saisie n'est pas levée. Seule une <LienIntra LienID="R2980" type="Définition de glossaire">mainlevée</LienIntra> donnée par le créancier ou ordonnée par le juge peut autoriser la vente.</Paragraphe><Paragraphe>La saisie du véhicule est levée, c'est-à-dire qu'elle prend fin, après que le débiteur vous a payé ce qu'il vous doit.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Contestation de la saisie par le débiteur</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le débiteur peut contester la saisie (insaisissabilité du véhicule ou propriété du véhicule ou validité du procès-verbal...) devant le juge de l'exécution du lieu où il demeure.</Paragraphe><Paragraphe>Le jour-même où le juge rend sa décision, une copie de sa décision vous est envoyée (et au débiteur et au commissaire de justice) par lettre simple.</Paragraphe><Paragraphe>Vous-même et le débiteur êtes également informés de la décision du juge par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Il est possible de faire appel de la décision du juge.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Saisie par immobilisation du véhicule</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Déroulement</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le commissaire de justice rédige un procès-verbal d'immobilisation et le remet au débiteur.</Paragraphe><Paragraphe>Si le débiteur est absent lors de la saisie, le commissaire de justice doit l'en informer par lettre simple (ou déposée au lieu où il demeure).</Paragraphe><Paragraphe>En général, le véhicule est immobilisé à l'aide d'un sabot. Le véhicule peut aussi être déplacé et mis en dépôt.</Paragraphe><Paragraphe>L'immobilisation ne doit en aucun cas détériorer le véhicule.</Paragraphe><Paragraphe>Le commissaire de justice <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifie</LienIntra> un commandement de payer au débiteur dans les 8 jours qui suivent la date de l'immobilisation du véhicule.</Paragraphe><Paragraphe>Si le débiteur ne vous paie pas, il a un délai d'un mois à partir de la date de l'immobilisation pour vendre son véhicule. Le commissaire de justice vous informe des conditions de la vente, car la réalisation de la vente est soumise à votre accord.</Paragraphe><Paragraphe>Passé le délai d'un mois, le véhicule peut être vendu aux enchères publiques.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Contestation par le débiteur</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le débiteur peut contester la saisie (véhicule qui ne lui appartient pas ou qui n'est pas saisissable, procès-verbal non valable...) devant le juge de l'exécution du tribunal du domicile du débiteur ou du lieu d'immobilisation du véhicule.</Paragraphe><Paragraphe>Le jour-même où le juge rend sa décision, une copie de sa décision vous est envoyée (et au débiteur et au commissaire de justice) par lettre simple. Vous-même et le débiteur êtes également informés de la décision du juge par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Il est possible de faire appel de la décision du juge.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Vous êtes le débiteur</Titre><Condition><estVrai var="T14246"/></Condition><Introduction><Texte><Paragraphe>Si vous avez une dette, votre <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créancier</LienIntra> peut chercher à se faire rembourser en faisant saisir votre véhicule (voiture, moto, scooter, quad...). Deux saisies sont possibles : l'une vous empêche de vendre votre véhicule, l'autre vous empêche d'utiliser votre véhicule et peut entraîner sa vente. Vous pouvez contester chacune de ces saisies.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel véhicule peut être saisi ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tout véhicule terrestre à moteur (voiture, moto, scooter, quad...) peut être saisi.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si le véhicule vous est nécessaire pour exercer personnellement votre activité professionnelle, la saisie n'est pas possible (par exemple, si vous êtes chauffeur de taxi ou VRP).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut saisir un véhicule ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Seul un commissaire de justice peut saisir un véhicule. Il peut le faire à la demande d'un <LienIntra LienID="R15912" type="Définition de glossaire">créancier</LienIntra>. Le créancier doit avoir un <LienIntra LienID="R1056" type="Définition de glossaire">titre exécutoire</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le commissaire de justice peut faire 2 saisies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une saisie par déclaration à l'autorité administrative (par exemple : la préfecture), pour vous empêcher de vendre votre véhicule</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une saisie par immobilisation, pour vous empêcher d'utiliser votre véhicule et entraîner sa vente.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le commissaire de justice peut faire ces 2 saisies indépendamment l'une de l'autre : l'une après l'autre ou en même temps.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Saisie par déclaration à l'autorité administrative</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Déroulement</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le commissaire de justice fait une déclaration à l'autorité administrative (par exemple : la préfecture).</Paragraphe><Paragraphe>Cette déclaration vaut saisie du véhicule.</Paragraphe><Paragraphe>Le commissaire de justice doit vous <LienIntra LienID="R10915" type="Définition de glossaire">signifier</LienIntra> la saisie dans les 8 jours qui suivent, c'est-à-dire qu'il doit vous envoyer un acte de signification et une copie de la déclaration.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration doit indiquer les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vos nom et adresse (en tant que débiteur)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Numéro d'immatriculation et marque du véhicule saisi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R1056" type="Définition de glossaire">Titre exécutoire</LienIntra> du créancier</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'acte de signification doit indiquer les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Décompte distinct des sommes réclamées (montant de la dette, des frais et des intérêts dus)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Possibilité de contester la saisie devant le juge de l'exécution du lieu où vous habitez (en caractères très apparents)</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>la déclaration expire au bout de 2 ans à partir de sa signification, sauf si elle est renouvelée entre-temps.</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>Conséquences</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous pouvez continuer à utiliser le véhicule saisi.</Paragraphe><Paragraphe>Mais, tant que la saisie n'est pas levée, vous ne pouvez pas vendre votre véhicule. En effet, le certificat d'immatriculation (nouveau nom de la carte grise) ne peut être délivré à un nouveau titulaire, sauf en cas de <LienIntra LienID="R2980" type="Définition de glossaire">mainlevée</LienIntra> donnée par le créancier ou ordonnée par le juge de l'exécution.</Paragraphe><Paragraphe>La saisie du véhicule est levée après que vous avez payez votre dette au créancier.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Contestation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous pouvez contester la saisie (par exemple, parce que le véhicule ne vous appartient pas ou qu'il est indispensable à votre activité professionnelle, ou parce que le procès-verbal n'est pas valable...) devant le juge de l'exécution.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez vous adresser au greffe du tribunal de votre lieu d'habitation.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Le jour-même où le juge rend sa décision, une copie de sa décision vous est envoyée (et au débiteur et au commissaire de justice) par lettre simple. Vous-même et le débiteur êtes également informés de la décision du juge par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Il est possible de faire appel de la décision du juge.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Saisie par immobilisation du véhicule</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Déroulement</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>En général, le véhicule est immobilisé à l'aide d'un sabot. Le véhicule peut aussi être déplacé et mis en dépôt.</Paragraphe><Paragraphe>L'immobilisation ne doit en aucun cas détériorer le véhicule.</Paragraphe><Paragraphe>Le commissaire de justice établit alors un procès-verbal d'immobilisation. Le document doit mentionner les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R1056" type="Définition de glossaire">Titre exécutoire</LienIntra> autorisant la saisie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date et heure de la saisie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de l'immobilisation (ou lieu où le véhicule a été transporté pour être mis en dépôt)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Description du véhicule (numéro d'immatriculation, marque, couleur et, éventuellement, contenu apparent et détériorations visibles)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indication que vous êtes ou non présent lors de la saisie</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le commissaire de justice vous remet ensuite le procès-verbal d'immobilisation.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le véhicule peut être immobilisé lors d'une <LienInterne LienPublication="F1751" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisie-vente</LienInterne>, pratiquée dans les locaux que vous occupez ou les locaux d'une autre personne qui détient le véhicule pour votre compte.</Paragraphe></ASavoir><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous êtes présent lors de l'immobilisation</Titre><Paragraphe>Dans les 8 jours qui suivent l'immobilisation, le commissaire de justice doit vous <LienIntra LienID="R60392" type="Définition de glossaire">notifier</LienIntra> un <LienIntra LienID="R2698" type="Définition de glossaire">commandement de payer</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce commandement doit contenir les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Copie du procès-verbal d'immobilisation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Décompte distinct des sommes réclamées (dettes, frais, intérêts dus) et du taux des intérêts</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avertissement que si vous ne payez pas et que vous ne vendez pas votre véhicule dans un délai d'un mois, votre véhicule sera vendu aux enchères publiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indication que vous pouvez contester l'immobilisation devant le juge de l'exécution du lieu où vous habitez ou du lieu d'immobilisation du véhicule</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Texte des <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000025024948/LEGISCTA000025938643/">articles R221-30 à R221-32 du code des procédures civiles d'exécution</LienExterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous ne payez pas, vous avez un mois à partir de la date d'immobilisation pour vendre véhicule. Le commissaire de justice informe le créancier des conditions de vente, car la vente ne peut avoir lieu qu'avec l'accord du créancier.</Paragraphe><Paragraphe>Passé le délai d'un mois, votre véhicule peut être vendu aux enchères publiques.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous êtes absent</Titre><Paragraphe>Le jour même de la saisie, le commissaire de justice doit vous informer de l'immobilisation par lettre simple envoyée ou déposée à votre adresse.</Paragraphe><Paragraphe>Cette lettre doit mentionner :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R1056" type="Définition de glossaire">Titre exécutoire</LienIntra> autorisant la saisie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de l'immobilisation, ou le lieu où le véhicule a été transporté pour être mis en dépôt</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avertissement que l'immobilisation vaut saisie et que, si le véhicule a été immobilisé sur la voie publique, le lieu où il peut être transporté dans les 48 heures</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mention que vous pouvez contester l'immobilisation devant le juge de l'exécution du tribunal du lieu d'immobilisation du véhicule et l'adresse du greffe (en caractère très apparents)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Dans les 8 jours qui suivent l'immobilisation, le commissaire de justice doit vous <LienIntra LienID="R60392" type="Définition de glossaire">notifier</LienIntra> un <LienIntra LienID="R2698" type="Définition de glossaire">commandement de payer</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce commandement doit contenir les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Copie du procès-verbal d'immobilisation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Décompte distinct des sommes réclamées (dettes, frais, intérêts dus) et du taux des intérêts</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avertissement que si vous ne payez pas et que vous ne vendez pas votre véhicule dans un délai d'un mois, votre véhicule sera vendu aux enchères publiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indication que vous pouvez contester l'immobilisation devant le juge de l'exécution du lieu où vous habitez ou du lieu d'immobilisation du véhicule</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Texte des <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000025024948/LEGISCTA000025938643/">articles R221-30 à R221-32 du code des procédures civiles d'exécution</LienExterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous ne payez pas, vous avez un mois à partir de la date d'immobilisation pour vendre véhicule. Le commissaire de justice informe le créancier des conditions de vente, car la vente ne peut avoir lieu qu'avec l'accord du créancier.</Paragraphe><Paragraphe>Passé le délai d'un mois, votre véhicule peut être vendu aux enchères publiques.</Paragraphe></Cas></BlocCas><TitreFlottant><Paragraphe>Contestation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous pouvez contester la saisie (par exemple, parce que le véhicule ne vous appartient pas ou qu'il est indispensable à votre activité professionnelle, ou parce que le procès-verbal n'est pas valable).</Paragraphe><Paragraphe>La contestation se fait par <LienInterne LienPublication="F35820" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">assignation devant le juge de l'exécution</LienInterne> du tribunal de votre domicile ou du lieu d'immobilisation du véhicule.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Le jour-même où le juge rend sa décision, une copie de sa décision vous est envoyée (et au débiteur et au commissaire de justice) par lettre simple. Vous-même et le débiteur êtes également informés de la décision du juge par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Il est possible de faire appel de la décision du juge.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F35820" audience="Particuliers"><Titre>Saisir le juge de l'exécution (JEX)</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2158" audience="Particuliers"><Titre>Huissier de justice (à présent appelé commissaire de justice)</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F1751" audience="Particuliers"><Titre>Saisie-vente</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R11621" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Maison de justice et du droit</Titre><PivotLocal>mjd</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/lieux-dacces-aux-droits-10111/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><OuSAdresser ID="R11621" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Maison de justice et du droit</Titre><PivotLocal>mjd</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/lieux-dacces-aux-droits-10111/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000025025880/" ID="R33203"><Titre>Code des procédures civiles d'exécution : article L223-1</Titre><Complement>Saisie par déclaration à l'autorité administrative</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000025024948/LEGISCTA000025938791/" ID="R33205"><Titre>Code des procédures civiles d'exécution : articles R223-1 à R223-5</Titre><Complement>Saisie par déclaration à l'autorité administrative</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000025025884/" ID="R33204"><Titre>Code des procédures civiles d'exécution : article L223-2</Titre><Complement>Saisie par immobilisation du véhicule</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000025024948/LEGISCTA000025938804/" ID="R33207"><Titre>Code des procédures civiles d'exécution : articles R223-6 à R223-13</Titre><Complement>Saisie par immobilisation du véhicule</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R47122" URL="https://www.inc-conso.fr/content/la-saisie-des-vehicules" audience="Particuliers"><Titre>La saisie des véhicules</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R60686" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000025024948/LEGISCTA000025938643/" audience="Particuliers"><Titre>Articles R221-30 à R221-32 du code des procédures civiles d'exécution</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R12474"><Titre>Créance</Titre><Texte><Paragraphe>Droit permettant à une personne d'exiger quelque chose d'une autre personne, en général le paiement d'une somme d'argent. Terme souvent utilisé pour désigner la somme due.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12468"><Titre>Débiteur</Titre><Texte><Paragraphe>Personne tenue envers une autre d'exécuter une obligation (qui peut être le versement d'une somme d'argent)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1056"><Titre>Titre exécutoire</Titre><Texte><Paragraphe>Écrit permettant au créancier d'obtenir le recouvrement forcé de sa créance</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10915"><Titre>Signification</Titre><Texte><Paragraphe>Acte par lequel une partie informe son adversaire d'un acte ou d'une décision de justice par l'intermédiaire d'un commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R2980"><Titre>Mainlevée</Titre><Texte><Paragraphe>Acte juridique par lequel il est mis fin à une situation créant un obstacle. Par exemple : mainlevée de saisies, mainlevée d'hypothèque.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R15912"><Titre>Créancier</Titre><Texte><Paragraphe>Personne à qui l'on doit de l'argent ou la fourniture d'une prestation</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60392"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité pour tenir officiellement informé une personne du contenu d'un acte auquel elle ne fait pas partie</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R2698"><Titre>Commandement de payer</Titre><Texte><Paragraphe>Acte généralement signifié par commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire) ordonnant à une personne d'exécuter ses obligations (par exemple, régler des loyers impayés).</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>