<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F176" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2019-09-15T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F176"><dc:title>Maladie professionnelle : démarches à effectuer</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Votre médecin traitant constate que la dégradation de votre état de santé est liée à votre travail et vous souhaitez savoir comment faire pour qu'elle puisse être reconnue d'origine professionnelle ? Nous vous présentons la démarche à effectuer.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-04-12</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F176</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006141639/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038423381/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006141914/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006126943/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N526</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N526">Maladie ou accident du travail dans le secteur privé</Niveau><Niveau ID="F176" type="Fiche d'information conditionnée">Maladie professionnelle : démarches à effectuer</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N526"><Titre>Maladie ou accident du travail dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N526-1"><Titre>Arrêt maladie</Titre><Fiche ID="F303">Démarches à effectuer</Fiche><Fiche ID="F3053">Indemnités journalières versées au salarié</Fiche><Fiche ID="F144">Reprise du travail</Fiche><Fiche ID="F726">Inaptitude du salarié</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N526-2"><Titre>Accident du travail</Titre><Fiche ID="F171">Démarches à effectuer</Fiche><Fiche ID="F175">Indemnités journalières pendant l'arrêt de travail</Fiche><Fiche ID="F14840">Indemnisation en cas d'incapacité permanente</Fiche><Fiche ID="F32157">Reprise du travail</Fiche><Fiche ID="F15341">Inaptitude du salarié</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N526-3"><Titre>Maladie professionnelle</Titre><Fiche ID="F176">Démarches à effectuer</Fiche><Fiche ID="F32148">Indemnités journalières pendant l'arrêt de travail</Fiche><Fiche ID="F348">Indemnisation en cas d'incapacité permanente</Fiche><Fiche ID="F32158">Reprise du travail</Fiche><Fiche ID="F32161">Inaptitude du salarié</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Maladie professionnelle</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Votre médecin traitant constate que la dégradation de votre état de santé est liée à votre travail et vous souhaitez savoir comment faire pour qu'elle puisse être reconnue d'origine professionnelle ?</Paragraphe><Paragraphe>Nous vous présentons la démarche à effectuer.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Cas général</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'une maladie professionnelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une maladie peut être considérée comme professionnelle lorsqu'elle est contractée du fait de votre travail.</Paragraphe><Paragraphe>La maladie peut être d'origine professionnelle qu'elle figure ou non au <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006126943/">tableau des maladies professionnelles</LienExterne>.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>La maladie figure dans le tableau</Titre><Paragraphe>Les maladies inscrites dans le tableau des maladies professionnelles sont présumées avoir été contractées dans le cadre de votre travail.</Paragraphe><Paragraphe>Le tableau précise les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Maladies concernées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Délai de prise en charge (et, dans certains cas, délais d'exposition)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Liste indicative des principaux travaux pouvant provoquer ces maladies</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Toutefois, si une ou plusieurs conditions tenant au délai de prise en charge, à la durée d'exposition ou à la liste indicative des travaux ne sont pas remplies, la reconnaissance de la maladie professionnelle reste possible.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, la <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> (ou la <LienInterne LienPublication="R24583" type="Sigle">MSA</LienInterne> si vous dépendez du régime agricole) peut reconnaître l'origine professionnelle de la maladie si cette dernière est causée <MiseEnEvidence>directement</MiseEnEvidence> par votre travail habituel.</Paragraphe><Paragraphe>Pour obtenir la prise en charge, il est nécessaire de respecter la procédure de reconnaissance spécifique.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois la reconnaissance effectuée, vous pouvez avoir droit aux indemnités suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>En cas d'arrêt de travail, <LienInterne LienPublication="F175" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">indemnités versées par la Sécurité sociale et indemnité complémentaire versées par l'employeur</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>En cas d'incapacité permanente de travail, <LienInterne LienPublication="F14840" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">indemnisation</LienInterne> spécifique, et indemnisation complémentaire en cas de faute importante de l'employeur</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>à l'exception des professionnels de santé, il existe une prise en charge spécifique en maladie professionnelle des travailleurs atteints du Covid-19 dans le cadre de leur activité professionnelle. Ce point est développé dans la 2ème situation : covid-19</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Autres maladies</Titre><Paragraphe>Une maladie non inscrite dans le tableau des maladies professionnelles n'est pas présumée avoir été contractée dans le cadre de votre travail.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, si les 2 conditions suivantes sont réunies, une maladie non inscrite dans le tableau peut être reconnue d'origine professionnelle :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La maladie est essentiellement et directement causée par votre travail habituel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle entraîne soit le décès, soit une incapacité permanente d'au moins <Valeur>25 %</Valeur></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour obtenir la prise en charge, il est nécessaire de respecter la procédure de reconnaissance spécifique.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois la reconnaissance effectuée, vous pouvez avoir droit aux indemnités suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>En cas d'arrêt de travail, <LienInterne LienPublication="F175" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">indemnités versées par la Sécurité sociale et indemnité complémentaire versées par l'employeur</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>En cas d'incapacité permanente de travail, <LienInterne LienPublication="F14840" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">indemnisation</LienInterne> spécifique et indemnisation complémentaire en cas de faute importante de l'employeur</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>1ère étape : faire la déclaration de reconnaissance de maladie professionnelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez demander la reconnaissance de <LienInterne LienPublication="F31880" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">l'origine professionnelle de votre maladie</LienInterne> si votre médecin traitant constate une détérioration de votre état de santé lié à votre travail.</Paragraphe><Paragraphe>Pour ce faire, vous devez remplir un formulaire dans les <MiseEnEvidence>15 jours</MiseEnEvidence> suivant le début de votre arrêt de travail :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R1344" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_16130.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="656.0 KB" numerocerfa="16130*01" type="Formulaire"><Titre>Déclaration de maladie professionnelle ou demande de reconnaissance de maladie professionnelle</Titre><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Vous devez envoyer les 2 premiers volets du formulaire à votre organisme de sécurité sociale ( <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="R24583" type="Sigle">MSA</LienInterne>) et conserver le 3<Exposant>e</Exposant>.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous dépendez du régime général</Titre><OuSAdresser ID="R40" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre><PivotLocal>cpam</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ameli.fr/assure/adresses-et-contacts"/><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>Vous dépendez du régime agricole</Titre><OuSAdresser ID="R39" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mutualité sociale agricole (MSA)</Titre><PivotLocal>msa</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.msa.fr/lfy/web/msa/contact/coordonnees-msa"/><Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source></OuSAdresser></Cas></BlocCas><Paragraphe>Vous devez joindre à ce formulaire les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Les 2 premiers volets du certificat médical initial établi par votre médecin, qui précise la maladie et la date de sa 1<Exposant>re</Exposant> constatation médicale (vous conservez le 3<Exposant>e</Exposant> volet)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestation de salaire établie par votre employeur (sauf si l'employeur l'adresse directement à votre CPAM ou à votre MSA).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le dossier complet doit comporter la déclaration de la maladie professionnelle intégrant le certificat médical initial et le résultat des examens médicaux complémentaires (s'ils ont été prescrits).</Paragraphe><Complement><Titre>Le délai de déclaration de reconnaissance de maladie professionnelle peut-il être prolongé ?</Titre><Paragraphe>Si votre maladie a été constatée avant son inscription au <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006126943/">tableau des maladies professionnelles</LienExterne>, vous pouvez alors déclarer votre maladie dans les 3 mois suivant son inscription au tableau.</Paragraphe><Paragraphe>Si ces délais ne sont pas respectés, la déclaration peut être acceptée si elle est effectuée dans les <MiseEnEvidence>2 ans</MiseEnEvidence> qui suivent :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit la date de l'arrêt du travail lié à la maladie ou, si elle est postérieure, la date à laquelle vous avez été informé par certificat médical du lien possible entre votre maladie et votre activité professionnelle,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit la date de cessation du paiement de vos indemnités pour maladie,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit la date de l’inscription de votre maladie aux tableaux des maladies professionnelles.</Paragraphe></Item></Liste></Complement></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>2e étape : information de votre organisme de sécurité sociale à votre employeur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous <MiseEnEvidence>n'avez pas</MiseEnEvidence> de démarche à faire auprès de votre employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Votre organisme de sécurité sociale lui adresse une copie de votre déclaration de maladie professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>À ce moment, l'employeur pourra émettre des réserves sur le caractère professionnel ou non de la maladie.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>3e étape : examen du dossier par votre organisme de sécurité sociale</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La CPAM ou la MSA accuse réception de votre déclaration de maladie professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Elle se charge ensuite d'étudier votre dossier et de se prononcer sur le caractère professionnel ou non de votre maladie.</Paragraphe><Paragraphe>La CPAM ou la MSA dispose d'un délai de <MiseEnEvidence>120 jours</MiseEnEvidence> pour se prononcer. Ce délai commence à courir à partir de la date à laquelle votre organisme de sécurité sociale a reçu votre dossier complet.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Examen médical ou enquête complémentaire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La CPAM ou la MSA procède à un examen, sous forme de questionnaire, des circonstances ou de la cause de la maladie, ou à une enquête (obligatoire en cas de décès du salarié) dans l'un des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Présence de réserves motivées de l'employeur sur le caractère professionnel de la maladie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La CPAM ou la MSA elle-même l'estime nécessaire</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Votre organisme de sécurité sociale vous informe (et votre employeur également), par lettre recommandée avec accusé de réception, de cette démarche avant l'expiration du délai d'instruction.</Paragraphe><Paragraphe>La CPAM ou la MSA peut aussi vous soumettre à un examen médical par un <LienIntra LienID="R54672" type="Définition de glossaire">médecin-conseil</LienIntra>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Avis du comité régional de reconnaissance des maladies professionnelles (CRRMP)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La reconnaissance de la maladie professionnelle est soumise à l'avis du CRRMP dans l'un des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La maladie figure au tableau des maladies professionnelles mais n'a pas été contractée dans les conditions précisées à ces tableaux, et il est établi qu'elle est directement causée par votre travail habituel.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La maladie ne figure pas au tableau des maladies professionnelles, mais il est établi qu’elle est essentiellement et directement causée par le travail et qu'elle a entraîné une incapacité permanente d’au moins <Valeur>25 %</Valeur> (ou le décès).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le CRRMP dispose alors de <MiseEnEvidence>4 mois</MiseEnEvidence> pour rendre son avis argumenté (plus <MiseEnEvidence>2 mois supplémentaires</MiseEnEvidence> lorsqu'un examen ou une enquête complémentaire est nécessaire).</Paragraphe><Paragraphe>Le délai d’instruction de la CPAM ou de la MSA n'est pas prolongé du fait que le CRRMP a été saisi. Le délai est juste suspendu le temps que le CRRMP rende sont avis.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>4e étape : réception de la décision de votre organisme de sécurité sociale</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À la fin de l'examen de votre dossier, la CPAM ou la MSA vous adresse sa décision avec les explications qui la justifient (ou aux ayants droit en cas de décès). L'organisme l'adresse également à votre employeur et à votre médecin traitant.</Paragraphe><Paragraphe>Cette décision précise les voies et délais de recours, si le caractère professionnel de la maladie professionnelle n'est pas reconnu.</Paragraphe><Paragraphe>Dans l'hypothèse où le caractère professionnel est reconnu, l'employeur peut contester cette décision.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R40" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre><PivotLocal>cpam</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ameli.fr/assure/adresses-et-contacts"/><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>5e étape : en cas de reconnaissance de la maladie professionnelle, versement de l'indemnisation et gratuité des soins</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque l'origine professionnelle de la maladie est reconnue, vous pouvez alors percevoir :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>des <LienInterne LienPublication="F32148" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">indemnités journalières</LienInterne> plus élevées qu'en cas de maladie non professionnelle,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>une <LienInterne LienPublication="F348" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">indemnisation spécifique</LienInterne> liée à votre incapacité permanente.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Après réception de votre déclaration de maladie professionnelle, la CPAM ou la MSA vous remet une feuille de maladie professionnelle. Celle-ci vous permet de bénéficier de la <MiseEnEvidence>gratuité des soins</MiseEnEvidence> liés à votre maladie.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez présenter cette feuille à chaque professionnel de santé (médecin, infirmier, kinésithérapeute, pharmacien, etc.). Il y mentionne les actes effectués.</Paragraphe><Paragraphe>Cette feuille est valable jusqu’à la fin du traitement.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin du traitement ou dès qu'elle est entièrement remplie, vous devez adresser cette feuille à votre CPAM ou à votre MSA, qui vous en délivre une nouvelle si nécessaire.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Covid-19</Titre><Texte><Paragraphe>Si vous êtes infecté par le Covid-19 dans le cadre de votre activité professionnelle, vous pouvez bénéficier d'une prise en charge spécifique en maladie professionnelle.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui est concerné par la reconnaissance de l'affection Covid-19 en maladie professionnelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La procédure de reconnaissance de l'affection Covid-19 en maladie professionnelle vous concerne si vous êtes dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes un professionnel exerçant dans le secteur de la santé et vous avez été contaminé dans le cadre de votre travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous ne travaillez pas dans le secteur de la santé et vous avez été contaminé dans le cadre de votre travail. Votre demande sera examinée par un comité d'experts médicaux.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire la déclaration de reconnaissance de maladie professionnelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La déclaration se fait différemment en fonction de l'organisme de sécurité sociale duquel vous dépendez : CPAM ou MSA.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>CPAM</Titre><Paragraphe>Vous devez effectuer une déclaration en ligne :</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande sera étudiée par la <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne>, qui vous contactera pour compléter votre dossier.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>MSA</Titre><Paragraphe>Vous devez effectuer une déclaration en ligne :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R60594" URL="https://covid-declare-maladiepro.msa.fr/accueil" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Coronavirus : déclarer une maladie professionnelle pour une personne rattachée à la MSA</Titre><Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Votre demande sera étudiée par la <LienInterne LienPublication="R24583" type="Sigle">MSA</LienInterne>, qui vous contactera pour compléter votre dossier.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment sont pris en charge vos frais médicaux lorsque la maladie est reconnue d'origine professionnelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La reconnaissance en maladie professionnelle du Covid-19 permet de bénéficier d'un <MiseEnEvidence>remboursement des soins à <Valeur>100 %</Valeur></MiseEnEvidence> sur la base du tarif de la sécurité sociale.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi de bénéficier <LienIntra LienID="R51445" type="Définition de glossaire">d'indemnités journalières</LienIntra> plus avantageuses que lors d'un arrêt maladie courant.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de séquelles occasionnant une incapacité permanente, une <LienIntra LienID="R56123" type="Définition de glossaire">rente viagère</LienIntra> peut vous être attribuée. Cette rente est calculée selon la gravité des séquelles et les revenus antérieurs à la contraction du virus.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><QuiPeutMAider ID="R40" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre><Complement>Si vous dépendez du régime général</Complement><PivotLocal>cpam</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ameli.fr/assure/adresses-et-contacts"/><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R39" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mutualité sociale agricole (MSA)</Titre><Complement>Si vous dépendez du régime agricole</Complement><PivotLocal>msa</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.msa.fr/lfy/web/msa/contact/coordonnees-msa"/><Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006141639/" ID="R34638"><Titre>Code de la sécurité sociale : articles L461-1 à L461-8</Titre><Complement>Démarches du salarié</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038423381/" ID="R35600"><Titre>Code de la sécurité sociale : articles R441-10 à R441-17</Titre><Complement>Reconnaissance du caractère professionnel de l'accident</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006141914/" ID="R34803"><Titre>Code de la sécurité sociale : articles R461-1 à R461-10</Titre><Complement>Démarches du salarié</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006126943/" ID="R1949"><Titre>Code de la sécurité sociale : annexe II - Tableaux des maladies professionnelles</Titre><Complement>Liste des maladies figurant au tableau des maladies professionnelles</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R1344" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_16130.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="656.0 KB" numerocerfa="16130*01" type="Formulaire"><Titre>Déclaration de maladie professionnelle ou demande de reconnaissance de maladie professionnelle</Titre><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R14592" URL="https://www.ameli.fr/sites/default/files/formualires/190/s6201.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="86.8 KB" numerocerfa="11383*02" autrenumero="S6201c" type="Formulaire"><Titre>Feuille d'accident du travail ou de maladie professionnelle (spécimen)</Titre><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R14581" URL="https://www.ameli.fr/sites/default/files/formualires/88/s6202.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="1.9 MB" numerocerfa="11137*03" autrenumero="S6202j" type="Formulaire"><Titre>Attestation de salaire - Accident du travail ou maladie professionnelle</Titre><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R60594" URL="https://covid-declare-maladiepro.msa.fr/accueil" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Coronavirus : déclarer une maladie professionnelle pour une personne rattachée à la MSA</Titre><Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R54664" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006126943/" audience="Particuliers"><Titre>Tableaux des maladies professionnelles</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R54672"><Titre>Médecin-conseil</Titre><Texte><Paragraphe>Médecin intervenant à la fois auprès des assurés ainsi que d'autres médecins. Il mène aussi des actions de contrôle pour lutter contre les fraudes.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51445"><Titre>Indemnités journalières de sécurité sociale</Titre><Texte><Paragraphe>Versées par la sécurité sociale aux salariés en arrêt de travail maladie ou consécutif à un accident de travail ou maladie professionnelle. Elles font partie de la catégorie des <Expression>revenus de remplacement</Expression> et sont soumises aux cotisations CSG et CRDS à des taux particuliers.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R56123"><Titre>Rente viagère</Titre><Texte><Paragraphe>Prestation financière versée périodiquement jusqu'au décès du bénéficiaire</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R15469" type="Sigle"><Titre>CPAM</Titre><Texte><Paragraphe>Caisse primaire d'assurance maladie</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24583" type="Sigle"><Titre>MSA</Titre><Texte><Paragraphe>Mutualité sociale agricole</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F31880" audience="Particuliers"><Titre>Qu'est-ce qu'une maladie professionnelle ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F35217" audience="Particuliers"><Titre>Travail et Covid-19 : quelles sont les règles ?</Titre></QuestionReponse></Publication>