<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F18933" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-03-10T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F18933"><dc:title>Stage et titularisation du fonctionnaire</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Lorsque vous êtes recruté comme fonctionnaire, vous devez accomplir une période de stage. Il en est de même lorsque vous changez de corps ou de cadre d'emplois en cours de carrière. Le stage est une période probatoire ayant pour but de permettre à votre administration employeur de vérifier votre aptitude à exercer vos fonctions avant de vous titulariser.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-03-10</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F18933</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044421816/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000528575/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000366828/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000005623507/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N505</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N505">Carrière dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F18933" type="Fiche d'information conditionnée">Stage et titularisation du fonctionnaire</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19962">Contrats et carrière</SousThemePere><DossierPere ID="N505"><Titre>Carrière dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N505-1"><Titre>Déroulement de carrière</Titre><Fiche ID="F18933">Stage et titularisation</Fiche><Fiche ID="F568">Avancements d'échelon et de grade</Fiche><Fiche ID="F17757">Promotion interne</Fiche><Fiche ID="F35275">Promotion par détachement d'un fonctionnaire handicapé</Fiche><Fiche ID="F3030">Suppression d'emploi d'un fonctionnaire : accompagnement et réaffectation</Fiche><Fiche ID="F13117">Conditions d'emploi d'un agent contractuel</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N505-2"><Titre>Évaluation professionnelle</Titre><Fiche ID="F11992">Dans la fonction publique d'État (FPE)</Fiche><Fiche ID="F566">Dans la fonction publique territoriale (FPT)</Fiche><Fiche ID="F31255">Dans la fonction publique hospitalière (FPH)</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Déroulement de carrière</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Lorsque vous êtes <MiseEnEvidence>recruté</MiseEnEvidence> comme <MiseEnEvidence>fonctionnaire</MiseEnEvidence>, vous devez accomplir une <MiseEnEvidence>période de stage</MiseEnEvidence>. Il en est de même lorsque vous <MiseEnEvidence>changez de <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">corps ou de cadre d'emplois</LienIntra></MiseEnEvidence> en cours de carrière. Le stage est une <MiseEnEvidence>période probatoire</MiseEnEvidence> ayant pour but de permettre à votre administration employeur de<MiseEnEvidence> vérifier votre aptitude à exercer vos fonctions</MiseEnEvidence> avant de vous <MiseEnEvidence>titulariser</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Texte></Introduction><Questionnaire><Question><Titre><Paragraphe>Dans quelle fonction publique travaillez-vous ?</Paragraphe></Titre><Choix><Titre><Paragraphe>Fonction publique d'État (FPE)</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous travaillez dans la fonction publique d'État (FPE)</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11233"/><affecteFaux var="T11234"/><affecteFaux var="T11235"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Fonction publique territoriale (FPT)</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous travaillez dans la fonction publique territoriale (FPT)</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11234"/><affecteFaux var="T11233"/><affecteFaux var="T11235"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Fonction publique hospitalière (FPH)</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous travaillez dans la fonction publique hospitalière (FPH)</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11235"/><affecteFaux var="T11233"/><affecteFaux var="T11234"/></SiSelectionne></Choix></Question><Question><Titre><Paragraphe>Travaillez-vous à temps partiel ?</Paragraphe></Titre><Choix><Titre><Paragraphe>Oui</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous travaillez à temps partiel</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11490"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Non</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous travaillez à temps plein</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteFaux var="T11490"/></SiSelectionne></Choix></Question></Questionnaire><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre><Condition><estVrai var="T11233"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas êtes-vous soumis à une période de stage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous êtes nommé fonctionnaire stagiaire lorsque vous êtes recruté dans la fonction publique à la suite d'un <LienInterne LienPublication="F434" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">concours</LienInterne> ou à la suite d'une procédure de <LienInterne LienPublication="F32810" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">recrutement sans concours</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez également être nommé fonctionnaire stagiaire en cours de carrière lorsque vous changez de <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">corps</LienIntra> à la suite d'un concours ou d'une <LienInterne LienPublication="F17757" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">promotion interne</LienInterne>. Dans ces cas, vous devez accomplir une période de stage.</Paragraphe><Paragraphe>Des dispenses de stage sont parfois prévues en cas d'accès à un nouveau corps en cours de carrière. C'est par exemple, le cas de certains fonctionnaires de catégorie C qui accèdent à un nouveau corps de catégorie C par concours interne.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes déjà fonctionnaire titulaire dans un autre corps de l'État, un cadre d'emplois territorial ou un corps hospitalier, vous êtes placé en détachement pour stage pendant la durée de votre stage.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les cas suivants, vous pouvez demandez le report de votre nomination en tant que stagiaire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si vous êtes enceinte, vous pouvez demander le report de votre nomination sans que ce report puisse dépasser 1 an</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si vous êtes déjà fonctionnaire titulaire dans un autre corps de l'Etat, un cadre d'emplois territorial ou un corps hospitalier et si vous bénéficiez d'un congé parental au moment de votre nomination en tant que fonctionnaire stagiaire, vous pouvez demander à reporter votre nomination à la date de fin de votre congé parental</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si vous êtes déjà fonctionnaire titulaire et si vous bénéficiez d'un congé de présence parentale au moment de votre nomination en tant que fonctionnaire stagiaire, vous pouvez demander à reporter votre nomination à la date de fin de la période au cours de laquelle vous avez droit au congé de présence parentale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si vous êtes déjà fonctionnaire titulaire et si vous bénéficiez d'un congé de proche aidant au moment de votre nomination en tant que fonctionnaire stagiaire, vous pouvez demander à reporter votre nomination à la date de fin de de la période au cours de laquelle vous avez droit au congé de proche aidant</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule le stage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre stage peut se dérouler sur votre poste de travail et comporter des périodes de formation.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut aussi se dérouler en école de formation (Institut régional d'administration - Ira, Institut national du service public - INSP, Institut national du travail, de l'emploi et de la formation professionnelle - INTEFP, Institut de formation des personnels du ministère en charge de l'agriculture - Infoma, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>Le stage est une <MiseEnEvidence>période probatoire</MiseEnEvidence> ayant pour but de permettre à l'administration employeur de vérifier votre aptitude à exercer les fonctions correspondant à votre corps et votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de la période de stage, vous avez vocation à devenir fonctionnaire titulaire.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du stage ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous êtes fonctionnaire stagiaire dans un corps de catégorie A ou B</Titre><Condition><estVrai var="T11301"/></Condition><Paragraphe>La durée de votre stage est fixée par le <LienIntra LienID="R17710" type="Définition de glossaire">statut particulier</LienIntra> du corps dans lequel vous êtes nommé stagiaire et avez vocation à être titularisé.</Paragraphe><Paragraphe>La durée de votre stage est généralement d'un an.</Paragraphe><Paragraphe>Si, à la fin de la durée normale de stage, vos aptitudes professionnelles ne sont pas jugées suffisantes pour permettre votre titularisation, votre stage peut être prolongé pour une durée au maximum égale à la durée normale (soit 1 an si la durée de votre stage est normalement d'un an).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Lorsque votre stage est prolongé, la période de prolongation n'est pas prise en compte dans le calcul de votre ancienneté lors de votre titularisation mais elle est prise en compte pour la retraite.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Vous êtes fonctionnaire stagiaire dans un corps de catégorie C</Titre><Condition><estVrai var="T11303"/></Condition><Paragraphe>La durée de votre stage est d'un an quel que soit le corps dans lequel vous êtes nommé stagiaire.</Paragraphe><Paragraphe>Si, à la fin de l'année de stage, vos aptitudes professionnelles ne sont pas jugées suffisantes pour permettre votre titularisation, votre stage peut être prolongé pour un an maximum.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Lorsque votre stage est prolongé, la période de prolongation n'est pas prise en compte dans le calcul de votre ancienneté lors de votre titularisation mais elle est prise en compte pour la retraite.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on travailler à temps partiel lorsqu'on est fonctionnaire stagiaire ?</Paragraphe></Titre><Condition><estVrai var="T11490"/></Condition><Paragraphe>En tant que fonctionnaire stagiaire, vous pouvez demander l'autorisation de <LienInterne LienPublication="F486" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">travailler à temps partiel</LienInterne> pour les mêmes motifs et dans les mêmes conditions qu'un fonctionnaire titulaire, sauf si votre stage comporte un enseignement professionnel ou doit être accompli dans un établissement de formation (Ira, INSP, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>Si vous travaillez à temps partiel pendant votre stage, la durée de votre stage est alors augmentée en proportion pour être équivalente à celle d’un fonctionnaire stagiaire travaillant à temps plein.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, si vous devez effectuer un stage d'un an, selon votre quotité de temps partiel, la durée de votre stage est la suivante :</Paragraphe><Tableau><Titre>Durée du stage selon la quotité de travail à temps partiel</Titre><Colonne largeur="29" type="normal"/><Colonne largeur="17" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Quotité de temps de travail</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Durée du stage</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>90 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>13 mois et demi</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>80 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 3 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>70 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 5 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 8 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 ans</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment êtes-vous rémunéré pendant le stage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes recruté pour la 1<Exposant>re</Exposant> fois dans la fonction publique, vous êtes rémunéré sur la base du 1<Exposant>er</Exposant> échelon de votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Si avant votre nomination en tant que fonctionnaire stagiaire, vous étiez fonctionnaire titulaire dans un autre corps de l'Etat, un cadre d'emplois territorial ou un corps hospitalier ou contractuel dans la fonction publique ou salarié dans le secteur privé, ces périodes de travail sont partiellement reprises en compte.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez en conséquence être rémunéré sur la base d'un échelon supérieur au 1<Exposant>er</Exposant> échelon de votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions de reprise en compte de ces périodes d'activité antérieures varient selon le corps dans lequel vous êtes nommé stagiaire.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes fonctionnaire titulaire dans un autre corps de l'Etat, un cadre d'emplois territorial ou un corps hospitalier, vous pouvez demander à être rémunéré, pendant votre stage, sur la base de votre ancien traitement indiciaire, sauf disposition contraire du statut particulier du corps dans lequel vous êtes nommé stagiaire.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre ancien traitement indiciaire est supérieur au traitement indiciaire qui sera le vôtre à votre titularisation, vous êtes rémunéré sur la base du traitement indiciaire qui doit être le vôtre à votre titularisation.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T15375"><Titre><Paragraphe>Quels sont vos droits et obligations ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En tant que fonctionnaire stagiaire, vous avez les mêmes droits et les mêmes obligations qu'un fonctionnaire titulaire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F1642" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Non discrimination</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F496" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Droit à la protection de la santé</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F32574" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Protection fonctionnelle</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F497" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Droit syndical</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F499" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Droit de grève</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F32707" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Obligation d'obéissance hiérarchique</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F530" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Devoir de réserve, obligation de discrétion professionnelle, secret professionnel</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F1648" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Respect des règles de cumul d'activité</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Votre administration employeur doit vous communiquer les informations et règles essentielles relatives à l'exercice de vos fonctions.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quels congés avez-vous droit ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Congés annuels</Titre><Paragraphe>Vous avez droit à des <LienInterne LienPublication="F488" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congés annuels</LienInterne> dans les mêmes conditions qu'un fonctionnaire titulaire.</Paragraphe><Paragraphe>Les congés annuels sont sans effet sur la durée de votre stage.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Congés pour raisons de santé</Titre><Paragraphe>Lorsque votre état de santé le nécessite, vous pouvez bénéficier de l'un des congés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F490" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de maladie ordinaire (CMO)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F18089" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de longue maladie (CLM)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F18098" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de longue durée (CLD)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F33252" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé pour invalidité temporaire imputable au service - Citis</LienInterne> (dans la limite de 5 ans)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si, à la fin d'un congé pour raison de santé, vous êtes inapte à reprendre vos fonctions, vous pouvez être placé en congé non rémunéré, pendant un an maximum renouvelable 2 fois.</Paragraphe><Paragraphe>La mise en congé non rémunéré et son renouvellement sont prononcés après avis du <LienInterne LienPublication="F18085" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">conseil médical</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si, à la fin d'un congé de maladie rémunéré ou d'une période de congé non rémunéré, vous êtes reconnu définitivement inapte à reprendre vos fonctions, vous êtes licencié.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si vous êtes fonctionnaire titulaire dans un autre corps de l'Éttat, un cadre d'emplois territorial ou un corps hospitalier, il est mis fin à votre détachement pour stage et vous êtes remis à la disposition de votre administration d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>La durée totale des <MiseEnEvidence>congés rémunérés qui vous sont accordés pour raisons de santé</MiseEnEvidence> n'est prise en compte <MiseEnEvidence>comme temps de stage</MiseEnEvidence> que pour 1/10<Exposant>e</Exposant> de la durée normale de votre stage.</Paragraphe><Paragraphe>Au-delà de 1/10<Exposant>e</Exposant>, votre stage est prolongé d'autant.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous devez accomplir un stage d'un an et que vous bénéficiez d'un congé de maladie de 45 jours, votre stage est prolongé de 45 - 36 jours (1/10<Exposant>e</Exposant> de 365 jours). Il est donc prolongé de 9 jours.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>En revanche, toutes les périodes de congé rémunéré pour raisons de santé sont <MiseEnEvidence>prises en compte pour la retraite</MiseEnEvidence> et, lors de votre titularisation, dans le <MiseEnEvidence>calcul des services retenus pour l'avancement</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous bénéficiez d'un <MiseEnEvidence>congé de maladie non rémunéré</MiseEnEvidence> pendant votre stage, la durée de votre stage est prolongée du nombre de jours de congé de maladie non rémunéré accordés.</Paragraphe><Paragraphe>Si, du fait de congés successifs de toute nature (rémunérés ou non rémunérés), autres que le congé annuel, votre stage est interrompu pendant au moins 3 ans, vous devez, à la fin de votre dernier congé, recommencer la totalité de votre stage.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Congés pour motif familial</Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier, à votre demande, d'un congé non rémunéré d'un an maximum, renouvelable 2 fois pour les motifs suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Donner des soins à votre époux(se) ou partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne>, à un enfant ou un <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendant</LienIntra> à la suite d'un accident ou d'une maladie grave</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Donner des soins à un enfant à charge, à votre époux(se) ou partenaire de Pacs ou à un ascendant atteint d'un handicap qui nécessite la présence d'une tierce personne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Élever un enfant de moins de 8 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Suivre votre époux(se) ou partenaire de Pacs obligé de déménager pour des raisons professionnelles</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez demander à reprendre vos fonctions au moins 2 mois avant la fin de votre congé en cours.</Paragraphe><Paragraphe>Votre stage est prolongé du nombre de jours de congé accordés.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre stage est interrompu au moins 1 an et si vos fonctions nécessitent des conditions de santé particulières, vous devez passer un examen médical auprès d'un médecin agréé par l'administration avant de reprendre vos fonctions.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi bénéficier des congés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congé de <LienInterne LienPublication="F519" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">maternité</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F537" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">d'adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F13765" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de 3 jours pour naissance ou pour l'arrivée d'un enfant placé en vue de son adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F583" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La durée totale de ces congés rémunérés n'est prise en compte <MiseEnEvidence>comme temps de stage</MiseEnEvidence> que pour 1/10<Exposant>e</Exposant> de la durée normale de votre stage.</Paragraphe><Paragraphe>Au-delà de 1/10<Exposant>e</Exposant>, votre stage est prolongé d'autant.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, votre titularisation prend effet à la date de fin de la durée statutaire de votre stage sans tenir compte de la prolongation liée à votre congé.</Paragraphe><Paragraphe>Et toutes les périodes passées en congé sont prises en compte pour la retraite et, lors de votre titularisation, dans le calcul des services retenus pour l'avancement.</Paragraphe><Paragraphe>Et la totalité de votre congé de maternité est pris en compte pour la retraite et, lors de votre titularisation, dans le calcul des services retenus pour l'avancement.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous devez accomplir un stage d'un an du 1<Exposant>er</Exposant> décembre 2022 au 30 novembre 2023 et si vous bénéficiez d'un congé de maternité de 112 jours, votre stage est prolongé de 76 jours (112 - 36), soit jusqu'au 14 février 2024.</Paragraphe><Paragraphe>Votre titularisation interviendra à la fin de votre stage (à partir du 15 février 2024), mais prendra effet au 1<Exposant>er</Exposant> décembre 2023.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Vous pouvez également bénéficier des congés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F517" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé parental</LienInterne> : le congé parental interrompt votre stage. Lors de votre titularisation, la période de congé parental est prise en compte pour moitié de sa durée, dans le calcul des services retenus pour votre classement et votre avancement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F17949" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de solidarité familiale</LienInterne> : la date de fin de votre stage est reportée d'un nombre de jours égal au nombre de jours de congé de solidarité familiale que vous avez utilisés. Lors de votre titularisation, la période de congé de solidarité familiale est prise en compte en intégralité dans le calcul des services retenus pour votre classement et votre avancement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F565" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de présence parentale</LienInterne> : la date de fin de votre stage est reportée d'un nombre de <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra> égal au nombre de jours et, éventuellement, de demi-journées de congé de présence parentale que vous avez utilisés. Lors de votre titularisation, les jours d'utilisation du congé de présence parentale sont intégralement pris en compte dans le calcul des services retenus pour votre classement et votre avancement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F35001" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de proche aidant</LienInterne> : la date de fin de votre stage est reportée d'un nombre de <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra> égal au nombre de jours et, éventuellement, de demi-journées de congé de proche aidant que vous avez utilisés. Lors de votre titularisation, les jours d'utilisation du congé de proche aidant sont intégralement pris en compte dans le calcul des services retenus pour votre classement et votre avancement.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si, du fait de congés successifs de toute nature (non rémunérés ou rémunérés), autres que le congé annuel, votre stage est interrompu pendant au moins 3 ans, vous devez, à la fin de votre dernier congé, recommencer la totalité de votre stage.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Congé pour convenances personnelles</Titre><Paragraphe>Vous pouvez être placé à votre demande et sous réserve des <LienIntra LienID="R50296" type="Définition de glossaire">nécessités de service</LienIntra>, en congé pour convenances personnelles pendant 3 mois maximum. Le congé n'est pas rémunéré.</Paragraphe><Paragraphe>Votre stage est prolongé du nombre de jours de congé pour convenances personnelles accordés.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre ID="T15377"><Titre><Paragraphe>Peut-on changer de poste pendant le stage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous ne pouvez pas être muté, détaché, mis à disposition ou mis en disponibilité tant que vous êtes fonctionnaire stagiaire.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se termine le stage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À la fin de votre stage, si votre administration employeur juge que vous avez fait preuve des aptitudes professionnelles requises pour exercer les fonctions correspondant à votre grade, vous êtes titularisé.</Paragraphe><Paragraphe>Si ce n'est pas le cas, vous êtes licencié pour insuffisance professionnelle. Si vous êtes déjà fonctionnaire titulaire dans un autre corps de l'État, un cadre d'emplois territorial ou un corps hospitalier, vous réintégrez votre corps ou cadre d'emplois d'origine.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Titularisation</Titre><Paragraphe>À la fin de votre stage, vous êtes titularisé si votre administration employeur juge que vous avez fait preuve des aptitudes professionnelles requises pour exercer les fonctions correspondant à votre corps et votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration établit un arrêté de titularisation.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous étiez déjà fonctionnaire titulaire dans un autre corps de l'État, un cadre d'emplois territorial ou un corps hospitalier avant votre nomination en tant que fonctionnaire stagiaire, vous devenez titulaire du grade sur lequel vous êtes nommé stagiaire et vous perdez votre ancien grade.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous apparteniez à la fonction publique territoriale ou hospitalière, vous êtes radié de votre cadre d'emplois ou corps d'origine.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Licenciement pour insuffisance professionnelle</Titre><Paragraphe>Si votre administration employeur juge que vous ne disposez pas des aptitudes professionnelles requises pour exercer les fonctions correspondant à votre corps et votre grade, elle peut vous licencier pour insuffisance professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration employeur peut vous licencier pour insuffisance professionnelle en cours ou à la fin de votre stage.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration employeur peut vous licencier pour insuffisance professionnelle en cours de stage si vous avez effectué au moins la moitié de votre stage, soit généralement si vous avez effectué au moins 6 mois de stage.</Paragraphe><Paragraphe>Pour prononcer votre licenciement, votre administration employeur doit suivre la même procédure que celle prévue en cas de <LienInterne LienPublication="F510" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">sanction disciplinaire</LienInterne>, sauf si votre aptitude professionnelle doit être appréciée par un jury.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la décision de licenciement est soumise à l'avis préalable du conseil de discipline.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez droit à la communication intégrale de votre dossier individuel et de tous les documents annexes.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration doit vous informer de ce droit.</Paragraphe><Paragraphe>Au cours de la procédure disciplinaire, vous avez droit à l'assistance des défenseurs de votre choix.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes convoqué par le président du conseil de discipline au moins 15 jours avant la date de réunion, par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez présenter devant le conseil de discipline des observations écrites ou orales et citer des témoins.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration peut aussi citer des témoins.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous étiez déjà fonctionnaire titulaire dans un autre corps de l'État, un cadre d'emplois territorial ou un corps hospitalier avant votre nomination en tant que fonctionnaire stagiaire, il est mis fin à votre détachement pour stage et vous êtes réintégré dans votre corps ou cadre d'emplois d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Vous n'avez droit à aucune indemnité de licenciement.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Territoriale (FPT)</Titre><Condition><estVrai var="T11234"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas êtes-vous soumis à une période de stage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous êtes nommé fonctionnaire stagiaire lorsque vous êtes recruté dans la fonction publique à la suite d'un <LienInterne LienPublication="F434" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">concours</LienInterne> ou à la suite d'une procédure de <LienInterne LienPublication="F32810" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">recrutement sans concours</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez également être nommé fonctionnaire stagiaire en cours de carrière lorsque vous changez de <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">cadre d'emplois</LienIntra> à la suite d'un concours ou d'une <LienInterne LienPublication="F17757" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">promotion interne</LienInterne>. Dans ces cas, vous devez accomplir une période de stage.</Paragraphe><Paragraphe>Des dispenses de stage sont prévues en cas d'accès à un nouveau cadre d'emplois de catégorie C en cours de carrière à condition d'avoir accompli au moins 2 ans de services publics effectifs dans un emploi de même nature.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes déjà fonctionnaire titulaire dans un autre cadre d'emplois ou un corps de l'État ou hospitalier, vous êtes placé en détachement pour stage pendant la durée de votre stage.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les cas suivants, vous pouvez demandez le report de votre nomination en tant que stagiaire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si vous êtes déjà fonctionnaire titulaire dans un autre cadre d'emplois ou un corps d'État ou hospitalier, et si vous bénéficiez d'un congé de présence parentale au moment de votre nomination en tant que fonctionnaire stagiaire, vous pouvez demander à reporter votre nomination à la date de fin de la période au cours de laquelle vous avez droit au congé de présence parentale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si vous êtes déjà fonctionnaire titulaire et si vous bénéficiez d'un congé de proche aidant au moment de votre nomination en tant que fonctionnaire stagiaire, vous pouvez demander à reporter votre nomination à la date de fin de de la période au cours de laquelle vous avez droit au congé de proche aidant</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule le stage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre stage se déroule sur votre poste de travail et comporte des périodes de formation.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si vous êtes nommé fonctionnaire stagiaire dans l'un des cadres d'emplois suivants : administrateurs, ingénieurs en chef, conservateurs du patrimoine, conservateurs des bibliothèques, vous êtes nommé élève par le CNFPT et accomplissez votre stage à l'Institut national des études territoriales (Inet).</Paragraphe><Paragraphe>Votre stage à l'Inet comporte des périodes de formation théoriques et des périodes de travail en collectivité.</Paragraphe><Paragraphe>Le stage est une <MiseEnEvidence>période probatoire</MiseEnEvidence> ayant pour but de permettre à l'administration employeur de vérifier votre aptitude à exercer les fonctions correspondant à votre cadre d'emplois et votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de la période de stage, vous avez vocation à devenir fonctionnaire titulaire.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du stage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée normale du stage est fixée à 1 an (sauf dispositions contraires prévues par le statut particulier du cadre d'emplois dans lequel vous êtes nommé stagiaire).</Paragraphe><Paragraphe>Si, à la fin de la durée normale de stage, vos aptitudes professionnelles ne sont pas jugées suffisantes pour permettre votre titularisation, votre stage peut être prolongé pour une durée au maximum égale à la durée normale.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Lorsque votre stage est prolongé, la période de prolongation n'est pas prise en compte dans le calcul de votre ancienneté lors de votre titularisation, mais elle est prise en compte pour la retraite.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on travailler à temps partiel lorsqu'on est fonctionnaire stagiaire ?</Paragraphe></Titre><Condition><estVrai var="T11490"/></Condition><Paragraphe>En tant que fonctionnaire stagiaire, vous pouvez demander l'autorisation de <LienInterne LienPublication="F486" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">travailler à temps partiel</LienInterne> pour les mêmes motifs et dans les mêmes conditions qu'un fonctionnaire titulaire, sauf si vous devez accomplir une période de stage dans un établissement de formation (Inet ou institut national spécialisé d’études territoriales - Inset) ou si votre stage comporte un enseignement professionnel.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous travaillez à temps partiel pendant votre stage, la durée de votre stage est alors augmentée en proportion pour être équivalente à celle d’un fonctionnaire stagiaire travaillant à temps plein.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, si vous devez effectuer un stage d'un an, selon votre quotité de temps partiel, la durée de votre stage est la suivante :</Paragraphe><Tableau><Titre>Durée du stage selon la quotité de travail à temps partiel</Titre><Colonne largeur="29" type="normal"/><Colonne largeur="17" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Quotité de temps de travail</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Durée du stage</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>90 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>13 mois et demi</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>80 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 3 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>70 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 5 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 8 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 ans</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment êtes-vous rémunéré pendant le stage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes recruté pour la 1<Exposant>re</Exposant> fois dans la fonction publique, vous êtes rémunéré sur la base du 1<Exposant>er</Exposant> échelon de votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Si avant votre nomination en tant que fonctionnaire stagiaire, vous étiez fonctionnaire titulaire dans un autre cadre d'emplois, un corps de l'Etat ou hospitalier ou contractuel dans la fonction publique ou salarié dans le secteur privé, ces périodes de travail sont partiellement reprises en compte.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez en conséquence être rémunéré sur la base d'un échelon supérieur au 1<Exposant>er</Exposant> échelon de votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions de reprise en compte de ces périodes d'activité antérieures varient selon le cadre d'emplois dans lequel vous êtes nommé stagiaire.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes fonctionnaire titulaire dans un autre cadre d'emplois, un corps de l'Etat ou hospitalier, vous pouvez demander à être rémunéré, pendant votre stage, sur la base de votre ancien traitement indiciaire, sauf disposition contraire du statut particulier du cadre d'emplois dans lequel vous êtes nommé stagiaire.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre ancien traitement indiciaire est supérieur au traitement indiciaire qui sera le vôtre à votre titularisation, vous êtes rémunéré sur la base du traitement indiciaire qui doit être le vôtre à votre titularisation.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T15375"><Titre><Paragraphe>Quels sont vos droits et obligations ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En tant que fonctionnaire stagiaire, vous avez les mêmes droits et les mêmes obligations qu'un fonctionnaire titulaire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F1642" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Non discrimination</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F496" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Droit à la protection de la santé</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F32574" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Protection fonctionnelle</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F497" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Droit syndical</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F499" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Droit de grève</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F32707" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Obligation d'obéissance hiérarchique</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F530" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Devoir de réserve, obligation de discrétion professionnelle, secret professionnel</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F1648" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Respect des règles de cumul d'activité</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Votre administration employeur doit vous communiquer les informations et règles essentielles relatives à l'exercice de vos fonctions.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quels congés avez-vous droit ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Congés annuels</Titre><Paragraphe>Vous avez droit à des <LienInterne LienPublication="F488" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congés annuels</LienInterne> dans les mêmes conditions qu'un fonctionnaire titulaire.</Paragraphe><Paragraphe>Les congés annuels sont sans effet sur la durée de votre stage.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Congés pour raisons de santé</Titre><Paragraphe>Lorsque votre état de santé le nécessite, vous pouvez bénéficier de l'un des congés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F490" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de maladie ordinaire (CMO)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F18089" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de longue maladie (CLM)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F18098" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de longue durée (CLD)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F33252" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé pour invalidité temporaire imputable au service - Citis - </LienInterne><MiseEnEvidence/>(dans la limite de 5 ans)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si, à la fin d'un congé de maladie ordinaire, d'un CLM ou d'un CLD, vous êtes inapte à reprendre vos fonctions, vous pouvez être placé en congé non rémunéré, pendant un an maximum renouvelable 1 fois.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si, à la fin de la 2<Exposant>e</Exposant> année de congé non rémunéré, vous devez normalement être apte à reprendre vos fonctions avant un an, votre congé non rémunéré peut être renouvelé une 2<Exposant>me</Exposant> fois pour un an maximum.</Paragraphe><Paragraphe>La mise en congé non rémunéré et son renouvellement sont prononcés après avis du <LienInterne LienPublication="F18085" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">conseil médical</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si, à la fin d'un congé de maladie rémunéré ou d'une période de congé non rémunéré, vous êtes reconnu définitivement inapte à reprendre vos fonctions, vous êtes licencié.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si vous êtes fonctionnaire titulaire dans un autre cadre d'emplois, un corps de l'Etat ou hospitalier, il est mis fin à votre détachement pour stage et vous êtes remis à la disposition de votre administration d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>La durée totale des <MiseEnEvidence>congés rémunérés qui vous sont accordés pour raisons de santé</MiseEnEvidence> n'est prise en compte <MiseEnEvidence>comme temps de stage</MiseEnEvidence> que pour 1/10<Exposant>e</Exposant> de la durée normale de votre stage.</Paragraphe><Paragraphe>Au-delà de 1/10<Exposant>e</Exposant>, votre stage est prolongé d'autant.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi par exemple, si vous devez accomplir un stage d'un an et que vous bénéficiez d'un congé de maladie de 45 jours, votre stage est prolongé de 45 - 36 jours (1/10<Exposant>e</Exposant> de 365 jours). Il est donc prolongé de 9 jours.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, toutes les périodes de congé rémunéré pour raisons de santé sont <MiseEnEvidence>prises en compte pour la retraite</MiseEnEvidence> et, lors de votre titularisation, dans le <MiseEnEvidence>calcul des services retenus pour l'avancement</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous bénéficiez d'un <MiseEnEvidence>congé de maladie non rémunéré</MiseEnEvidence> pendant votre stage, la durée de votre stage est prolongé du nombre de jours de congés de maladie non rémunéré accordés.</Paragraphe><Paragraphe>Si, du fait de congés successifs de toute nature (rémunérés ou non rémunérés), autres que le congé annuel, votre stage est interrompu pendant plus d'un an, votre administration employeur peut vous demander, à la fin de votre dernier congé, de recommencer la totalité de votre stage si vous avez accompli moins de la moitié de la durée normale de stage avant l'interruption.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de stage accomplies avant et après l'interruption de fonctions due à ces congés sont pris en compte pour l'avancement et pour la retraite.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Congés pour motif familial</Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier, à votre demande, d'un congé non rémunéré d'un an maximum, renouvelable 2 fois pour les motifs suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Donner des soins à votre époux(se), à un enfant ou un <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendant</LienIntra> à la suite d'un accident ou d'une maladie grave</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'occuper d'une personne à charge atteinte d'un handicap qui nécessite la présence d'une tierce personne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Élever un enfant de moins de 8 ans</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Votre stage est prolongé du nombre de jours de congé accordés.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi bénéficier des congés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congé de <LienInterne LienPublication="F519" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">maternité</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F537" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">d'adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F13765" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de 3 jours pour naissance ou pour l'arrivée d'un enfant placé en vue de son adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F583" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La durée totale de ces congés rémunérés n'est prise en compte <MiseEnEvidence>comme temps de stage</MiseEnEvidence> que pour 1/10<Exposant>e</Exposant> de la durée normale de votre stage.</Paragraphe><Paragraphe>Au-delà de 1/10<Exposant>e</Exposant>, votre stage est prolongé d'autant.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, votre titularisation prend effet à la date de fin de la durée statutaire de votre stage sans tenir compte de la prolongation liée à votre congé.</Paragraphe><Paragraphe>Et toutes les périodes passées en congé sont prises en compte pour la retraite et, lors de votre titularisation, dans le calcul des services retenus pour l'avancement.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi par exemple, si vous devez accomplir un stage d'un an du 1<Exposant>er</Exposant> décembre 2022 au 30 novembre 2023 et si vous bénéficiez d'un congé de maternité de 112 jours, votre stage est prolongé de 76 jours (112 - 36), soit jusqu'au 14 février 2024.</Paragraphe><Paragraphe>Votre titularisation interviendra à la fin de votre stage (à partir du 15 février 2024) mais prendra effet au 1<Exposant>er</Exposant> décembre 2023.</Paragraphe><Paragraphe>Et la totalité de votre congé de maternité est pris en compte pour la retraite et, lors de votre titularisation, dans le calcul des services retenus pour l'avancement.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez également bénéficier des congés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F517" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé parental</LienInterne> : le congé parental interrompt votre stage. Lors de votre titularisation, la période de congé parental est prise en compte pour moitié de sa durée, dans le calcul des services retenus pour l'avancement d'échelon</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F17949" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de solidarité familiale</LienInterne> : la date de fin de votre stage est reportée d'un nombre de jours égal au nombre de jours de congé de solidarité familiale que vous avez utilisés. Lors de votre titularisation, la période de congé de solidarité familiale est prise en compte en intégralité dans le calcul des services retenus pour votre classement et votre avancement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F565" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de présence parentale</LienInterne> : la date de fin de votre stage est reportée d'un nombre de <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra> égal au nombre de jours et, éventuellement, de demi-journées de congé de présence parentale que vous avez utilisés. Lors de votre titularisation, les jours d'utilisation du congé de présence parentale sont intégralement pris en compte dans le calcul des services retenus pour votre classement et votre avancement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F35001" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de proche aidant</LienInterne> : la date de fin de votre stage est reportée d'un nombre de <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra> égal au nombre de jours et, éventuellement, de demi-journées de congé de proche aidant que vous avez utilisés. Lors de votre titularisation, les jours d'utilisation du congé de proche aidant sont intégralement pris en compte dans le calcul des services retenus pour votre classement et votre avancement</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si, du fait de congés successifs de toute nature (rémunérés ou non rémunérés), autres que le congé annuel, votre stage est interrompu pendant plus d'un ans, votre administration employeur peut vous demander, à la fin de votre dernier congé, de recommencer la totalité de votre stage si vous avez accompli moins de la moitié de la durée normale de stage avant l'interruption.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Congé pour convenances personnelles</Titre><Paragraphe>Vous pouvez être placé à votre demande et sous réserve des <LienIntra LienID="R50296" type="Définition de glossaire">nécessités de service</LienIntra>, en congé, non rémunéré, pour convenances personnelles, pendant 3 mois maximum.</Paragraphe><Paragraphe>Votre stage est prolongé du nombre de jours de congé pour convenances personnelles accordés.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre ID="T15377"><Titre><Paragraphe>Peut-on changer de poste pendant le stage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous ne pouvez pas être muté, détaché, mis à disposition ou mis en disponibilité tant que vous êtes fonctionnaire stagiaire.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se termine le stage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À la fin de votre stage, si votre administration employeur juge que vous avez fait preuve des aptitudes professionnelles requises pour exercer les fonctions correspondant à votre grade, vous êtes titularisé.</Paragraphe><Paragraphe>Si ce n'est pas le cas, vous êtes licencié pour insuffisance professionnelle. Si vous êtes déjà fonctionnaire titulaire dans un autre cadre d'emplois, un corps de l'État un hospitalier, vous réintégrez votre cadre d'emplois ou corps d'origine.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Titularisation</Titre><Paragraphe>À la fin de votre stage, vous êtes titularisé si votre administration employeur juge que vous avez fait preuve des aptitudes professionnelles requises pour exercer les fonctions correspondant à votre cadre d'emplois et votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration établit un arrêté de titularisation.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous étiez déjà fonctionnaire titulaire dans un autre cadre d'emplois, un corps de l'Etat ou hospitalier avant votre nomination en tant que fonctionnaire stagiaire, vous devenez titulaire du grade sur lequel vous êtes nommé stagiaire et vous perdez votre ancien grade.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous apparteniez à la fonction publique d'Etat ou hospitalière, vous êtes radié de votre corps d'origine.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Licenciement pour insuffisance professionnelle</Titre><Paragraphe>Si votre administration employeur juge que vous ne disposez pas des aptitudes professionnelles requises pour exercer les fonctions correspondant à votre cadre d'emplois et votre grade, elle peut vous licencier pour insuffisance professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration employeur peut vous licencier pour insuffisance professionnelle en cours ou à la fin de votre stage.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration employeur peut vous licencier pour insuffisance professionnelle en cours de stage si vous avez effectué au moins la moitié de votre stage, soit généralement si vous avez effectué au moins 6 mois de stage.</Paragraphe><Paragraphe>Pour prononcer votre licenciement, votre administration employeur doit suivre la même procédure que celle prévue en cas de <LienInterne LienPublication="F510" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">sanction disciplinaire</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la décision de licenciement est soumise à l'avis préalable du conseil de discipline.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez droit à la communication intégrale de votre dossier individuel et de tous les documents annexes.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration doit vous informer de ce droit.</Paragraphe><Paragraphe>Au cours de la procédure disciplinaire, vous avez droit à l'assistance des défenseurs de votre choix.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes convoqué par le président du conseil de discipline au moins 15 jours avant la date de réunion, par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez présenter devant le conseil de discipline des observations écrites ou orales et citer des témoins.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration peut aussi citer des témoins.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous étiez déjà fonctionnaire titulaire dans un autre cadre d'emplois, un corps de l'Etat ou hospitalier avant votre nomination en tant que fonctionnaire stagiaire, il est mis à votre détachement pour stage et vous êtes réintégré dans votre cadre d'emplois ou corps d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Vous n'avez droit à aucune indemnité de licenciement.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Hospitalière (FPH)</Titre><Condition><estVrai var="T11235"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas êtes-vous soumis à une période de stage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous êtes nommé fonctionnaire stagiaire lorsque vous êtes recruté dans la fonction publique à la suite d'un <LienInterne LienPublication="F434" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">concours</LienInterne> ou à la suite d'une procédure de <LienInterne LienPublication="F32810" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">recrutement sans concours</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez également être nommé fonctionnaire stagiaire en cours de carrière lorsque vous changez de <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">corps</LienIntra> à la suite d'un concours ou d'une <LienInterne LienPublication="F17757" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">promotion interne</LienInterne>. Dans ces cas, vous devez accomplir une période de stage.</Paragraphe><Paragraphe>Des dispenses de stage sont parfois prévues en cas d'accès à un nouveau corps en cours de carrière.</Paragraphe><Paragraphe>C'est par exemple, le cas de certains fonctionnaires de catégorie C qui accèdent à un nouveau corps de catégorie C par concours interne.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes déjà fonctionnaire titulaire dans un autre corps hospitalier, un corps de l'Etat ou un cadre d'emplois territorial, vous êtes placé en détachement pour stage pendant la durée de votre stage.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les cas suivants, vous pouvez demandez le report de votre nomination en tant que stagiaire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si vous êtes enceinte, vous pouvez demander le report de votre nomination sans que ce report puisse dépasser 1 an</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si vous êtes déjà fonctionnaire titulaire dans un autre corps hospitalier, un corps de l'Etat ou un cadre d'emplois territorial et si vous bénéficiez d'un congé parental au moment de votre nomination en tant que fonctionnaire stagiaire, vous pouvez demander à reporter votre nomination à la date de fin de votre congé parental.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si vous êtes déjà fonctionnaire titulaire et si vous bénéficiez d'un congé de présence parentale au moment de votre nomination en tant que fonctionnaire stagiaire, vous pouvez demander à reporter votre nomination à la date de fin de la période au cours de laquelle vous avez droit au congé de présence parentale.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si vous êtes déjà fonctionnaire titulaire et si vous bénéficiez d'un congé de proche aidant au moment de votre nomination en tant que fonctionnaire stagiaire, vous pouvez demander à reporter votre nomination à la date de fin de de la période au cours de laquelle vous avez droit au congé de proche aidant.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule le stage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre stage peut se dérouler sur votre poste de travail et comporter des périodes de formation.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut aussi se dérouler en école de formation (école des hautes études en santé publique - EHESP).</Paragraphe><Paragraphe>Le stage est une <MiseEnEvidence>période probatoire</MiseEnEvidence> ayant pour but de permettre à l'administration employeur de vérifier vos aptitudes à exercer les fonctions correspondant à votre corps et votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de la période de stage, vous avez vocation à devenir fonctionnaire titulaire.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du stage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée normale du stage est fixée à 1 an (sauf dispositions contraires prévues par le statut particulier du corps dans lequel vous êtes nommé stagiaire).</Paragraphe><Paragraphe>Si, à la fin de la durée normale de stage, vos aptitudes professionnelles ne sont pas jugées suffisantes pour permettre votre titularisation, votre stage peut être prolongé pour une durée au maximum égale à la durée normale.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Lorsque votre stage est prolongé, la période de prolongation n'est pas prise en compte dans le calcul de votre ancienneté lors de votre titularisation mais elle est prise en compte pour la retraite.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on travailler à temps partiel lorsqu'on est fonctionnaire stagiaire ?</Paragraphe></Titre><Condition><estVrai var="T11490"/></Condition><Paragraphe>En tant que fonctionnaire stagiaire, vous pouvez demander l'autorisation de <LienInterne LienPublication="F486" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">travailler à temps partiel</LienInterne> pour les mêmes motifs et dans les mêmes conditions qu'un fonctionnaire titulaire, sauf si votre stage comporte un enseignement professionnel ou doit être accompli dans un établissement de formation.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous travaillez à temps partiel pendant votre stage, la durée de votre stage est alors augmentée en proportion pour être équivalente à celle d’un fonctionnaire stagiaire travaillant à temps plein.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, si vous devez effectuer un stage d'un an, selon votre quotité de temps partiel, la durée de votre stage est la suivante :</Paragraphe><Tableau><Titre>Durée du stage selon la quotité de travail à temps partiel</Titre><Colonne largeur="29" type="normal"/><Colonne largeur="17" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Quotité de temps de travail</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Durée du stage</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>90 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>13 mois et demi</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>80 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 3 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>70 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 5 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 8 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 ans</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment êtes-vous rémunéré pendant le stage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes recruté pour la 1<Exposant>re</Exposant> fois dans la fonction publique, vous êtes rémunéré sur la base du 1<Exposant>er</Exposant> échelon de votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Si avant votre nomination en tant que fonctionnaire stagiaire, vous étiez fonctionnaire titulaire dans un autre corps hospitalier, un corps de l'Etat ou un cadre d'emplois territorial ou contractuel dans la fonction publique ou salarié dans le secteur privé, ces périodes de travail sont partiellement reprises en compte.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez en conséquence être rémunéré sur la base d'un échelon supérieur au 1<Exposant>er</Exposant> échelon de votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions de reprise en compte de ces périodes d'activité antérieures varient selon le corps dans lequel vous êtes nommé stagiaire.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes fonctionnaire titulaire dans un autre corps hospitalier, un corps de l'Etat ou un cadre d'emplois territorial, vous pouvez demander à être rémunéré, pendant votre stage, sur la base de votre ancien traitement indiciaire, sauf disposition contraire du statut particulier du corps dans lequel vous êtes nommé stagiaire.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre ancien traitement indiciaire est supérieur au traitement indiciaire qui sera le vôtre à votre titularisation, vous êtes rémunéré sur la base du traitement indiciaire qui doit être le vôtre à votre titularisation.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T15375"><Titre><Paragraphe>Quels sont vos droits et obligations ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En tant que fonctionnaire stagiaire, vous avez les mêmes droits et les mêmes obligations qu'un fonctionnaire titulaire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F1642" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Non discrimination</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F496" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Droit à la protection de la santé</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F32574" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Protection fonctionnelle</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F497" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Droit syndical</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F499" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Droit de grève</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F32707" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Obligation d'obéissance hiérarchique</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F530" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Devoir de réserve, obligation de discrétion professionnelle, secret professionnel</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F1648" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Respect des règles de cumul d'activité</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Votre administration employeur doit vous communiquer les informations et règles essentielles relatives à l'exercice de vos fonctions.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quels congés avez-vous droit ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Congés annuels</Titre><Paragraphe>Vous avez droit à des <LienInterne LienPublication="F488" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congés annuels</LienInterne> dans les mêmes conditions qu'un fonctionnaire titulaire.</Paragraphe><Paragraphe>Les congés annuels sont sans effet sur la durée de votre stage.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Congés pour raisons de santé</Titre><Paragraphe>Lorsque votre état de santé le nécessite, vous pouvez bénéficier de l'un des congés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F490" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de maladie ordinaire (CMO)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F18089" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de longue maladie (CLM)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F18098" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de longue durée (CLD)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F33252" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé pour invalidité temporaire imputable au service - Citis - </LienInterne><MiseEnEvidence/>(dans la limite de 5 ans)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si, à la fin d'un congé pour raison de santé, vous êtes inapte à reprendre vos fonctions, vous pouvez être placé en congé non rémunéré, pendant un an maximum renouvelable 2 fois.</Paragraphe><Paragraphe>La mise en congé non rémunéré et son renouvellement sont prononcés après avis du <LienInterne LienPublication="F18085" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">conseil médical</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si le conseil médical estime que vous serez apte à reprendre vos fonctions au cours de la 4<Exposant>e</Exposant> année, votre congé non rémunéré peut être renouvelé une 3<Exposant>e</Exposant> fois.</Paragraphe><Paragraphe>Si, à la fin d'un congé de maladie rémunéré ou d'une période de congé non rémunéré, vous êtes reconnu définitivement inapte à reprendre vos fonctions, vous êtes licencié.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si vous êtes fonctionnaire titulaire dans un autre corps hospitalier, un corps de l'Etat ou un cadre d'emplois territorial, il est mis fin à votre détachement pour stage et vous êtes remis à la disposition de votre administration d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>La durée totale des <MiseEnEvidence>congés rémunérés qui vous sont accordés pour raisons de santé</MiseEnEvidence> n'est prise en compte <MiseEnEvidence>comme temps de stage</MiseEnEvidence> que pour 1/10<Exposant>e</Exposant> de la durée normale de votre stage.</Paragraphe><Paragraphe>Au-delà de 1/10<Exposant>e</Exposant>, votre stage est prolongé d'autant.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi par exemple, si vous devez accomplir un stage d'un an et que vous bénéficiez d'un congé de maladie de 45 jours, votre stage est prolongé de 45 - 36 jours (1/10<Exposant>e</Exposant> de 365 jours). Il est donc prolongé de 9 jours.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, toutes les périodes de congé rémunéré pour raisons de santé sont <MiseEnEvidence>prises en compte pour la retraite</MiseEnEvidence> et, lors de votre titularisation, dans le <MiseEnEvidence>calcul des services retenus pour l'avancement</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez bénéficié d'un <MiseEnEvidence>congé de maladie non rémunéré</MiseEnEvidence> pendant votre stage, la durée de votre stage est prolongé du nombre de jours de congés de maladie non rémunéré accordés.</Paragraphe><Paragraphe>Si, du fait de congés successifs de toute nature (rémunérés ou non rémunérés), autres que le congé annuel, votre stage est interrompu pendant au moins 3 ans, vous devez, à la fin de votre dernier congé, recommencer la totalité de votre stage.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Congés pour motif familial</Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier, à votre demande, d'un congé non rémunéré d'un an maximum, renouvelable 2 fois pour les motifs suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Donner des soins à votre époux(se) ou partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne>, à un enfant ou un <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendant</LienIntra> à la suite d'un accident ou d'une maladie grave</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Donner des soins à un enfant à charge, à votre époux(se) ou partenaire de Pacs ou à un ascendant atteint d'un handicap qui nécessite la présence d'une tierce personne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Élever un enfant de moins de 8 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Suivre votre époux(se) ou partenaire de Pacs obligé de déménager pour des raisons professionnelles</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez demander à reprendre vos fonctions au moins 2 mois avant la fin de votre congé en cours.</Paragraphe><Paragraphe>Votre stage est prolongé du nombre de jours de congé accordés.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi bénéficier des congés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congé de <LienInterne LienPublication="F519" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">maternité</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F537" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">d'adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F13765" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de 3 jours pour naissance ou pour l'arrivée d'un enfant placé en vue de son adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F583" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La durée totale de ces congés rémunérés n'est prise en compte <MiseEnEvidence>comme temps de stage</MiseEnEvidence> que pour 1/10<Exposant>e</Exposant> de la durée normale de votre stage.</Paragraphe><Paragraphe>Au-delà de 1/10<Exposant>e</Exposant>, votre stage est prolongé d'autant.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, votre titularisation prend effet à la date de fin de la durée statutaire de votre stage sans tenir compte de la prolongation liée à votre congé.</Paragraphe><Paragraphe>Et toutes les périodes passées en congé sont prises en compte pour la retraite et, lors de votre titularisation, dans le calcul des services retenus pour l'avancement.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi par exemple, si vous devez accomplir un stage d'un an du 1<Exposant>er</Exposant> décembre 2022 au 30 novembre 2023 et si vous bénéficiez d'un congé de maternité de 112 jours, votre stage est prolongé de 76 jours (112 - 36), soit jusqu'au 14 février 2024.</Paragraphe><Paragraphe>Votre titularisation interviendra à la fin de votre stage (à partir du 15 février 2024) mais prendra effet au 1<Exposant>er</Exposant> décembre 2023.</Paragraphe><Paragraphe>Et la totalité de votre congé de maternité est pris en compte pour la retraite et, lors de votre titularisation, dans le calcul des services retenus pour l'avancement.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez également bénéficier des congés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F517" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé parental</LienInterne> : le congé parental interrompt votre stage. Lors de votre titularisation, la période de congé parental est prise en compte pour moitié de sa durée, dans le calcul des services retenus pour votre classement et votre avancement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F17949" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de solidarité familiale</LienInterne> : la date de fin de votre stage est reportée d'un nombre de jours égal au nombre de jours de congé de solidarité familiale que vous avez utilisés. Lors de votre titularisation, la période de congé de solidarité familiale est prise en compte en intégralité dans le calcul des services retenus pour votre classement et votre avancement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F565" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de présence parentale</LienInterne> : la date de fin de votre stage est reportée d'un nombre de <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra> égal au nombre de jours et, éventuellement, de demi-journées de congé de présence parentale que vous avez utilisés. Lors de votre titularisation, les jours d'utilisation du congé de présence parentale sont intégralement pris en compte dans le calcul des services retenus pour votre classement et votre avancement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F35001" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de proche aidant</LienInterne> : la date de fin de votre stage est reportée d'un nombre de <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra> égal au nombre de jours et, éventuellement, de demi-journées de congé de proche aidant que vous avez utilisés. Lors de votre titularisation, les jours d'utilisation du congé de proche aidant sont intégralement pris en compte dans le calcul des services retenus pour votre classement et votre avancement.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si, du fait de congés successifs de toute nature (non rémunérés ou rémunérés), autres que le congé annuel, votre stage est interrompu pendant au moins 3 ans, vous devez, à la fin de votre dernier congé, recommencer la totalité de votre stage.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre ID="T15377"><Titre><Paragraphe>Peut-on changer de poste pendant le stage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous ne pouvez pas être muté, détaché, mis à disposition ou mis en disponibilité tant que vous êtes fonctionnaire stagiaire.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se termine le stage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À la fin de votre stage, si votre administration employeur juge que vous avez fait preuve des aptitudes professionnelles requises pour exercer les fonctions correspondant à votre grade, vous êtes titularisé.</Paragraphe><Paragraphe>Si ce n'est pas le cas, vous êtes licencié pour insuffisance professionnelle. Si vous êtes déjà fonctionnaire titulaire dans un autre corps hospitalier, un corps de l'État ou un cadre d'emplois territorial, vous réintégrez votre corps ou cadre d'emplois d'origine.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Titularisation</Titre><Paragraphe>À la fin de votre stage, vous êtes titularisé si votre administration employeur juge que vous avez fait preuve des aptitudes professionnelles requises pour exercer les fonctions correspondant à votre corps et votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration établit un arrêté de titularisation.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous étiez déjà fonctionnaire titulaire dans un autre corps hospitalier, un corps de l'Etat ou un cadre d'emplois territorial avant votre nomination en tant que fonctionnaire stagiaire, vous devenez titulaire du grade sur lequel vous êtes nommé stagiaire et vous perdez votre ancien grade.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous apparteniez à la fonction publique d'Etat ou territoriale, vous êtes radié de votre corps ou cadre d'emplois d'origine.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Licenciement pour insuffisance professionnelle</Titre><Paragraphe>Si votre administration employeur juge que vous ne disposez pas des aptitudes professionnelles requises pour exercer les fonctions correspondant à votre corps et votre grade, elle peut vous licencier pour insuffisance professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration employeur peut vous licencier pour insuffisance professionnelle en cours ou à la fin de votre stage.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration employeur peut vous licencier pour insuffisance professionnelle en cours de stage si vous avez effectué au moins la moitié de votre stage, soit généralement si vous avez effectué au moins 6 mois de stage.</Paragraphe><Paragraphe>Pour prononcer votre licenciement, votre administration employeur doit suivre la même procédure que celle prévue en cas de <LienInterne LienPublication="F510" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">sanction disciplinaire</LienInterne>, sauf si votre aptitude professionnelle doit être appréciée par un jury.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la décision de licenciement est soumise à l'avis préalable du conseil de discipline.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez droit à la communication intégrale de votre dossier individuel et de tous les documents annexes.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration doit vous informer de ce droit.</Paragraphe><Paragraphe>Au cours de la procédure disciplinaire, vous avez droit à l'assistance des défenseurs de votre choix.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes convoqué par le président du conseil de discipline au moins 15 jours avant la date de réunion, par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez présenter devant le conseil de discipline des observations écrites ou orales et citer des témoins.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration peut aussi citer des témoins.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous étiez déjà fonctionnaire titulaire dans un autre corps hospitalier, un corps de l'Etat ou un cadre d'emplois territorial avant votre nomination en tant que fonctionnaire stagiaire, il est mis à votre détachement pour stage et vous êtes réintégré dans votre corps ou cadre d'emplois d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Vous n'avez droit à aucune indemnité de licenciement.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F434" audience="Particuliers"><Titre>Concours de la fonction publique</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F510" audience="Particuliers"><Titre>Sanctions disciplinaires dans la fonction publique </Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044421816/" ID="R38919"><Titre>Code de la fonction publique : articles L327-1 à L327-12</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000528575/" ID="R2574"><Titre>Décret n°92-1194 du 4 novembre 1992 fixant les dispositions communes applicables aux fonctionnaires stagiaires de la FPT</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000366828/" ID="R2388"><Titre>Décret n°94-874 du 7 octobre 1994 fixant les dispositions communes applicables aux stagiaires de l'État</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000005623507/" ID="R2053"><Titre>Décret n°97-487 du 12 mai 1997 fixant les dispositions communes applicables aux agents stagiaires de la FPH</Titre></Reference><Definition ID="R53649"><Titre>Corps ou cadre d'emplois de la fonction publique</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble de fonctionnaires soumis à un même ensemble de règles, appelé <Expression>statut particulier</Expression>, fixé par décret, et ayant vocation à occuper les mêmes emplois</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17710"><Titre>Statut particulier</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble des règles applicables en matière de recrutement, d'avancement, de promotion, de rémunération, etc., à tous les fonctionnaires membres d'un même corps ou cadre d'emplois</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12668"><Titre>Ascendant</Titre><Texte><Paragraphe>Personne dont on est issu : parent, grand-parent, arrière-grand-parent,...</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17509"><Titre>Jour ouvré</Titre><Texte><Paragraphe>Jour effectivement travaillé dans une entreprise ou une administration. On en compte 5 par semaine.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R50296"><Titre>Nécessités de service</Titre><Texte><Paragraphe>Raisons objectives et particulières, liées à la continuité du fonctionnement du service, pouvant justifier le refus par l'administration d'un droit ou d'un avantage à un agent public (un temps partiel, un congé, etc.)</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R45368" type="Sigle"><Titre>Pacs</Titre><Texte><Paragraphe>Pacte civil de solidarité</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F1895" audience="Particuliers"><Titre>La durée du stage du fonctionnaire est-elle prolongée en cas d'absence ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F12344" audience="Particuliers"><Titre>Catégorie, corps, cadre d'emplois, grade et échelon : quelles différences ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1564" audience="Particuliers"><Titre>Que se passe-t-il si le fonctionnaire stagiaire n'est pas titularisé ?</Titre></QuestionReponse></Publication>