<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1905" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2020-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1905" profilsPro="tout"><dc:title>Règlement intérieur d'une entreprise</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation, Ressources humaines</dc:subject><dc:description>Le règlement intérieur est un document rédigé par l'employeur. Sa mise en place est obligatoire dans les entreprises employant au moins 50 salariés.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-01-24</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1905</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006177884/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006177885/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000018483962/#LEGISCTA000018536919, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006189482/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N492</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N492">Conditions de travail dans le secteur privé</Niveau><Niveau ID="F1905" type="Fiche d'information conditionnée">Règlement intérieur d'une entreprise</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N492"><Titre>Conditions de travail dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N492-1"><Titre>Hygiène, sécurité et conditions de travail</Titre><Fiche ID="F2210">Obligations de l'employeur</Fiche><Fiche ID="F35101">Obligations du salarié</Fiche><Fiche ID="F2344">Jeunes dans l'entreprise</Fiche><Fiche ID="F58">Travailleur à domicile</Fiche><Fiche ID="F2211">Médecine du travail pour un salarié du secteur privé</Fiche><Fiche ID="F15504">Compte professionnel de prévention (C2P)</Fiche><Fiche ID="F13851">Télétravail</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N492-2"><Titre>Travail de nuit</Titre><Fiche ID="F2212">Principes généraux</Fiche><Fiche ID="F1688">Jeune de moins de 18 ans</Fiche><Fiche ID="F2691">Pour une salariée enceinte</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N492-3"><Titre>Conditions de travail : informations diverses</Titre><Fiche ID="F31854">Évaluation du salarié</Fiche><Fiche ID="F1905">Règlement intérieur d'une entreprise</Fiche><Fiche ID="F78">Convention collective</Fiche><Fiche ID="F32031">Lanceurs d'alerte en entreprise</Fiche><Fiche ID="F35274">Utilisation et aménagement des lieux de travail</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Conditions de travail : informations diverses</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Dans les entreprises employant au moins 50 salariés, l'employeur doit rédiger un règlement intérieur. Celui-ci fixe les droits et obligations des salariés en matière de santé et de sécurité et de discipline applicables dans l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Ce document est-il obligatoire ? Quelles sont les clauses obligatoires ? Y a-t-il des clauses interdites ? L'employeur doit-il consulter le CSE ? À qui s'applique-t-il ? Nous vous présentons les informations à retenir.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le règlement intérieur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Le règlement intérieur </MiseEnEvidence>est un document qui fixe les <MiseEnEvidence>droits</MiseEnEvidence> et les <MiseEnEvidence>obligations des salariés</MiseEnEvidence> au sein de l’entreprise ou de <LienIntra LienID="R64160" type="Définition de glossaire">l'établissement.</LienIntra></Paragraphe><Paragraphe>Ce document est <MiseEnEvidence>rédigé par l’employeur.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Il précise exclusivement les règles applicables au sein de l’entreprise en matière de <MiseEnEvidence>santé</MiseEnEvidence>, de <MiseEnEvidence>sécurité</MiseEnEvidence> et de <MiseEnEvidence>discipline.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Il fixe en particulier la<MiseEnEvidence> nature et l'échelle des sanctions</MiseEnEvidence> que peut prononcer l'employeur à l'encontre du salarié.</Paragraphe><Paragraphe>Il rappelle également les dispositions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Droit de la défense des salariés</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Harcèlements moral et sexuel et agissements sexistes</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dispositif de protection des lanceurs d'alerte</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>les contraintes que le règlement impose aux salariés doivent être justifiées par la nature de l'activité à réaliser et proportionnées au but recherché.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le règlement intérieur est-il obligatoire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'obligation d'élaboration d'un règlement interieur dépend de l'effectif de l'entreprise :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Entreprise employant moins de 50 salariés</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Non</MiseEnEvidence>, l'élaboration d'un règlement intérieur n'est pas <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence> mais reste <MiseEnEvidence>toujours possible.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Le règlement intérieur doit alors être <MiseEnEvidence>élaboré ou modifié</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>dans les mêmes conditions </MiseEnEvidence>que dans les entreprises d'au moins 50 salariés.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Entreprise employant au moins 50 salariés</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Oui</MiseEnEvidence>, La mise en place d'un règlement intérieur est <MiseEnEvidence>obligatoire.</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/></Paragraphe><Paragraphe>L'effectif de <MiseEnEvidence>50 salariés</MiseEnEvidence> doit être atteint pendant <MiseEnEvidence>12 mois consécutifs.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Cette obligation s'applique à la fin d'un délai de 12 mois à compter de la date à laquelle le seuil de 50 salariés a été atteint pendant 12 mois consécutifs après la création de l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, si le seuil de 50 salariés est atteint le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2021 et pendant les 12 mois consécutifs suivants, l'employeur devra établir un règlement intérieur pour le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023 au plus tard.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui rédige le règlement intérieur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'employeur est responsable</MiseEnEvidence> de l'élaboration ou de la modification du règlement intérieur.</Paragraphe><Paragraphe>Le règlement intérieur est<MiseEnEvidence> rédigé en français.</MiseEnEvidence> Il peut être <MiseEnEvidence>accompagné de traductions </MiseEnEvidence>en une ou plusieurs langues étrangères.</Paragraphe><Paragraphe>Le règlement intérieur peut comporter des<MiseEnEvidence> dispositions communes</MiseEnEvidence> à tous les salariés ou des <MiseEnEvidence>dispositions spécifiques</MiseEnEvidence> à chaque catégorie de personnel.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les entreprises ayant <MiseEnEvidence>plusieurs </MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R64160" type="Définition de glossaire">établissements</LienIntra>, l'employeur peut rédiger :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>un règlement intérieur comportant une<MiseEnEvidence> partie commune </MiseEnEvidence>et des <MiseEnEvidence>dispositions spécifiques</MiseEnEvidence> à chacun des établissements</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et des règlements intérieurs<MiseEnEvidence> propres à chaque établissement.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>L'employeur doit-il consulter le CSE avant de mettre en place le règlement intérieur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui, l'employeur<MiseEnEvidence> doit consulter obligatoirement le <LienInterne LienPublication="F34474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">comité social économique (CSE)</LienInterne></MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Il lui soumet le règlement pour qu'il donne son avis.</Paragraphe><Paragraphe>Le règlement intérieur s'applique même si le <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne> ne l'a pas approuvé.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le contenu du règlement intérieur ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Clauses obligatoires</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le règlement intérieur contient les dispositions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Mesures d'application de la réglementation en matière de <MiseEnEvidence>santé et de sécurité</MiseEnEvidence> dans l'entreprise ou l'établissement (interdiction de fumer dans les locaux par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Participation des salariés au rétablissement de <MiseEnEvidence>conditions de travail protectrices de la santé et de la sécurité</MiseEnEvidence> des salariés (port d'un masque en cas d'épidémie par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Règles concernant la<MiseEnEvidence> discipline</MiseEnEvidence> (respect des horaires de travail par exemple) et la nature et <MiseEnEvidence>l'échelle des sanctions</MiseEnEvidence> que peut prendre l'employeur (durée de la mise à pied disciplinaire par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dispositions concernant<MiseEnEvidence> le respect des procédures disciplinaires</MiseEnEvidence> (convocation à entretien préalable par exemple) pour le salarié si l'employeur envisage une <LienInterne LienPublication="F2234" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">sanction</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dispositions concernant les <MiseEnEvidence>droits de la défense des salariés</MiseEnEvidence> (assistance du salarié lors d'une procédure disciplinaire par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dispositions concernant l'interdiction, la prévention et la répression du <MiseEnEvidence>harcèlement moral et sexuel,</MiseEnEvidence> les agissements sexistes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dispositions concernant la <MiseEnEvidence>protection des lanceurs d'alerte</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sa<MiseEnEvidence> date d'entrée en vigueur</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>dans les<MiseEnEvidence> entreprises de 500 salariés et plus </MiseEnEvidence>et ayant <MiseEnEvidence>un <LienIntra LienID="R58744" type="Définition de glossaire">chiffre d'affaire</LienIntra> annuel supérieur à 100 millions d'euros, </MiseEnEvidence>le règlement intérieur intègre un <MiseEnEvidence>code de conduite</MiseEnEvidence>. Ce document décrit les mesures à mettre en œuvre dans l'entreprise pour prévenir, en France ou à l'étranger, les faits de corruption ou de trafic d'influence.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Clauses interdites</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le règlement intérieur ne peut pas contenir les clauses suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Clause contraire aux lois</MiseEnEvidence>, aux règlements, aux dispositions des conventions et accords collectifs de travail applicables dans l'entreprise ou l'établissement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Clause restreignant les libertés individuelles ou collectives</MiseEnEvidence> qui ne serait pas justifiée ou proportionnée au but recherché</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Clause discriminatoire </MiseEnEvidence>(liée par exemple à l'appartenance ethnique ou religieuse, à l'état de santé, au handicap ou au sexe du salarié).</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les formalités de dépôt et de diffusion du règlement intérieur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur doit accomplir les 2 formalités suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Dépôt du règlement intérieur</MiseEnEvidence> auprès du <MiseEnEvidence>greffe du conseil de prud'hommes</MiseEnEvidence> dont dépend l'entreprise ou l'établissement</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Publicité</MiseEnEvidence>, par tout moyen (affichage, intranet par exemple), auprès de toutes les personnes ayant accès aux lieux de travail ou aux locaux où se fait l’embauche</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>pour être <LienIntra LienID="R16368" type="Définition de glossaire">opposable</LienIntra> aux salariés, le règlement intérieur doit être soumis aux <MiseEnEvidence>formalités de dépôt et de diffusion.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>L'employeur doit prouver qu'il a bien effectué ces formalités en cas de litige.</Paragraphe></Attention><OuSAdresser ID="R15" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Conseil de prud'hommes</Titre><PivotLocal>prudhommes</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-conseils-de-prudhommes-21779.html"/></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le règlement intérieur doit-il être transmis à l'inspecteur du travail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui, l'employeur transmet à l'inspecteur du travail le règlement intérieur<MiseEnEvidence> en 2 exemplaires</MiseEnEvidence>, accompagné de l'avis du <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette communication se fait en même temps que l'accomplissement des mesures de dépôt et de diffusion.</Paragraphe><Paragraphe>Cette disposition <MiseEnEvidence>s'applique également en cas de modification</MiseEnEvidence> du règlement intérieur ou de retrait de clauses de celui-ci.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>À tout moment,</MiseEnEvidence> l'inspecteur du travail peut <MiseEnEvidence>contrôler le règlement et exiger le retrait ou la modification des clauses</MiseEnEvidence> qu'il juge contraires aux dispositions du code du travail.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur peut également <MiseEnEvidence>demander à l'inspecteur du travail </MiseEnEvidence>de <MiseEnEvidence>contrôler la légalité et la conformité du règlement intérieur.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>L'inspecteur du travail<MiseEnEvidence> justifie sa décision</MiseEnEvidence> et la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifie</LienIntra> à l'employeur et aux membres du <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne> dans un délai de 2 mois</MiseEnEvidence> à compter de la réception de la demande.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R20" sve="non" type="National"><Titre>Direction départementale en charge de l'emploi, du travail et des solidarités (DDETS ou DDETS-PP)</Titre><Texte><Paragraphe><LienExterne URL="https://dreets.gouv.fr/">https://dreets.gouv.fr/</LienExterne></Paragraphe><Paragraphe>Rechercher les DDETS sur la carte interactive en cliquant sur le <MiseEnEvidence>département</MiseEnEvidence> souhaité.</Paragraphe></Texte></OuSAdresser><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>le règlement intérieur est applicable à la date prévue de son entrée en vigueur même si l'inspecteur du travail n'a pas fait connaître ses observations.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quelle date le règlement intérieur entre-t-il en vigueur dans l'entreprise ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le règlement intérieur indique la date à partir de laquelle il s 'applique dans l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Cette date intervient <MiseEnEvidence>au moins 1 mois après l'accomplissement des formalités de dépôt et de diffusion</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La date à laquelle<MiseEnEvidence> la dernière des formalités de publicité et de dépôt </MiseEnEvidence>a été accomplie <MiseEnEvidence/><MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>fixe le point de départ de ce délai</MiseEnEvidence> minimum</MiseEnEvidence> de 1 mois.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À qui le règlement intérieur s'applique-t-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le règlement intérieur s'impose <MiseEnEvidence>à tous les salariés de l'entreprise</MiseEnEvidence>, qu'ils soient embauchés avant ou après sa mise en application.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les stagiaires présents</MiseEnEvidence> dans l'entreprise sont également soumis aux dispositions du règlement intérieur.</Paragraphe><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>travailleurs intérimaires</MiseEnEvidence> et les <MiseEnEvidence>intervenants d'entreprises extérieures</MiseEnEvidence> sont soumis au règlement intérieur de l'entreprise utilisatrice <MiseEnEvidence>pour les mesures concernant l'hygiène, la sécurité et la discipline générale</MiseEnEvidence>. Ils ne sont cependant pas soumis aux dispositions concernant la<MiseEnEvidence> nature et l'échelle des sanctions </MiseEnEvidence>et la <MiseEnEvidence>procédure disciplinaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les salariés qui ne respectent pas les dispositions du règlement intérieur s'exposent aux procédures et sanctions disciplinaires prévues par celui-ci.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F2234" audience="Particuliers"><Titre>Sanctions disciplinaires d'un salarié du secteur privé</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006177884/" ID="R54842"><Titre>Code du travail : articles L1311-1 et L1311-2</Titre><Complement>Entreprises et effectifs concernés</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006177885/" ID="R32858"><Titre>Code du travail : articles L1321-1 à L1321-6</Titre><Complement>Contenu et conditions de validité</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000018483962/#LEGISCTA000018536919" ID="R32859"><Titre>Code du travail : articles R1321-1 à R1321-6</Titre><Complement>Conditions de validité</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006189482/" ID="R54841"><Titre>Code du travail : articles L1322-1 à L1322-3</Titre><Complement>Contrôle de la conformité par l'inspecteur du travail</Complement></Reference><Definition ID="R64160"><Titre>Établissement (droit du travail)</Titre><Texte><Paragraphe>Unité de production isolée géographiquement mais juridiquement dépendante de l'entreprise principale</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R58744"><Titre>Chiffre d'affaire</Titre><Texte><Paragraphe>Montant des affaires (hors taxes) réalisées par une unité statistique (entreprise, unité légale) avec les tiers dans l'exercice de son activité professionnelle normale et courante. Il correspond à la somme des ventes de marchandises, de produits fabriqués, des prestations de services et des produits des activités annexes.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R16368"><Titre>Opposable</Titre><Texte><Paragraphe>Qui ne peut être méconnu par les tiers, lesquels doivent en subir les effets et les respecter</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R51167" type="Acronyme"><Titre>CSE</Titre><Texte><Paragraphe>Comité social et économique</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>