<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F20388" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2020-06-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F20388"><dc:title>Copropriété en difficulté : mesures préventives avec l'intervention d'un mandataire ad hoc</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Votre copropriété rencontre des difficultés financières ? On considère qu'une copropriété rencontre des difficultés financières lorsque le taux d'impayés atteint 25 % si elle comprend jusqu'à 200 lots de copropriété et 15 % si elle comporte 201 lots et plus. Nous faisons le point sur la réglementation.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-11-08</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F20388</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000043977281, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000038791216, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000028779590, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000022124192, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039345703, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000022124186, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000031088869, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039726190, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039345653, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039726187, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039345651, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000022124168</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N357</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N357">Copropriété en difficulté</Niveau><Niveau ID="F20388" type="Fiche d'information conditionnée">Copropriété en difficulté : mesures préventives avec l'intervention d'un mandataire ad hoc</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31337">Copropriété</SousThemePere><DossierPere ID="N357"><Titre>Copropriété en difficulté</Titre><Fiche ID="F20388">Mesures préventives (retour à l'équilibre financier)</Fiche><Fiche ID="F2643">Difficultés avérées (retour au fonctionnement normal de la copropriété)</Fiche><Fiche ID="F32088">Graves difficultés (plan de sauvegarde)</Fiche><Fiche ID="F2667">Difficultés irrémédiables (état de carence et expropriation)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Votre copropriété rencontre des difficultés financières ? On considère qu'une copropriété rencontre des difficultés financières lorsque le taux d'impayés atteint <Valeur>25 %</Valeur> si elle comprend jusqu'à 200 <LienIntra LienID="R38693" type="Définition de glossaire">lots de copropriété</LienIntra> et <Valeur>15 %</Valeur> si elle comporte 201 lots et plus. Nous faisons le point sur la réglementation.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'une copropriété en difficulté ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une copropriété est considérée en difficulté si, au moment où elle arrête les comptes annuels, les impayés atteignent <Valeur>25 %</Valeur> des sommes exigibles si elle comprend jusqu'à 200 <LienIntra LienID="R38693" type="Définition de glossaire">lots de copropriété</LienIntra> (<Valeur>15 %</Valeur> si elle comporte 201 lots et plus).</Paragraphe><Paragraphe>Ce pourcentage est calculé sur la base des sommes exigibles au titre du <LienInterne LienPublication="F20586" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">budget prévisionnel</LienInterne> et des dépenses suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Travaux de conservation et d'entretien de l'immeuble (hors maintenance)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux portant sur les éléments d'équipement communs (hors maintenance)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux d'amélioration</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Études techniques (diagnostics et consultations)</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les sommes devenues exigibles dans le mois qui précède la date de clôture de l'exercice ne sont pas considérées comme des impayées.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Lorsque le niveau d'impayés atteint les pourcentages décrits, le <LienInterne LienPublication="F2608" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">syndic de copropriété</LienInterne> doit en informer le <LienInterne LienPublication="F2610" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conseil syndical</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette information doit présenter l'état des impayés avant répartition à la date de clôture des comptes.</Paragraphe><Paragraphe>La lettre doit être adressée sans délai à chaque membre du conseil syndical.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la procédure pour désigner un mandataire ad hoc ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le syndic a <MiseEnEvidence>1 mois</MiseEnEvidence> à partir de la clôture des comptes pour <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">faire un recours auprès du président du tribunal judiciaire</LienInterne> du lieu de situation de l'immeuble et demander la désignation d'un mandataire ad hoc.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le syndic n'a pas besoin d'obtenir l'autorisation en assemblée générale des copropriétaires pour saisir le tribunal.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Si le syndic n'agit pas dans ce délai, le président du tribunal judiciaire peut être saisi directement par l'une des personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Copropriétaires représentant au moins <Valeur>15 %</Valeur> des voix du <LienInterne LienPublication="F2606" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">syndicat des copropriétaires</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Président du conseil syndical. Il agit aux frais du syndicat des copropriétaires. Il doit fournir au syndic un état des frais de justice prévisionnels accompagné de devis pour qu'il procède aux avances nécessaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Créancier dont les factures de travaux, d'eau ou d'énergie, votées par l'assemblée générale et exécutés, restent impayées depuis au moins 6 mois et après un <LienIntra LienID="R2698" type="Définition de glossaire">commandement de payer</LienIntra> non respecté</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préfet</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Procureur de la République</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Président de l'organe délibérant de l'<LienInterne LienPublication="R31293" type="Sigle">EPCI</LienInterne> compétent en matière d'habitat du lieu de situation de l'immeuble</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Maire de la commune où est situé l'immeuble</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque la demande tendant à la désignation d'un mandataire ad hoc n'émane pas du syndic, le président du tribunal judiciaire statue en la forme des référés. L'assignation est délivrée au syndicat des copropriétaires.</Paragraphe><Paragraphe>La saisine doit être accompagnée des pièces justificatives (factures impayées, lettres de rappel, mises en demeure, échanges de courriers divers...).</Paragraphe><Paragraphe>Le président du tribunal judiciaire peut entendre toute personne de son choix avant de rendre sa décision.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>les copropriétaires (représentant ensemble au moins <Valeur>15 %</Valeur> des voix du syndicat ou le président du conseil syndical) ou les créanciers qui ont fait un recours auprès du président du tribunal judiciaire doivent en informer le préfet, le maire de la commune où est situé l'immeuble et le président de l'organe délibérant de l'<LienInterne LienPublication="R31293" type="Sigle">EPCI</LienInterne> compétent en matière d'habitat du lieu de situation de l'immeuble.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Le tribunal judiciaire peut désigner par ordonnance ou sur requête un mandataire ad hoc dont il détermine les missions et la rémunération.</Paragraphe><Paragraphe>Le mandataire ad hoc désigné reçoit pour l'ensemble de sa mission une rémunération forfaitaire dont le montant est fixé en tenant compte du nombre de lots dans la copropriété.</Paragraphe><Paragraphe>Le mandataire ad hoc peut être un administrateur judiciaire ou, exceptionnellement, une personne physique (un particulier) ou une <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra> justifiant d'une expérience ou d'une qualification particulière et remplissant notamment des conditions d'impartialité et d'indépendance.</Paragraphe><Paragraphe>Le mandataire ad hoc désigné doit en avertir, sans délai, les copropriétaires par lettre recommandée avec accusé de réception ou remise contre émargement.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le mandataire ad hoc ne peut pas être désigné syndic à la fin de sa mission.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la mission du mandataire ad hoc ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mandataire ad hoc a la mission suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Analyser la situation financière de la copropriété et l'état de l'immeuble</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Élaborer des préconisations pour rétablir l'équilibre financier et assurer la sécurité de l'immeuble</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mener toute action de médiation et de négociation entre les parties en cause</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le mandataire ad hoc peut se faire assister à ses frais, sur autorisation du juge, de tout tiers de son choix pour mener sa mission.</Paragraphe><Paragraphe>Par ailleurs, le syndic doit fournir au mandataire ad hoc désigné l'ensemble des documents nécessaires à la réalisation de sa mission. La transmission de ces documents doit être faite dans les 15 jours suivant la notification de l'ordonnance du juge au syndic.</Paragraphe><Paragraphe>Le mandataire ad hoc peut saisir le président du tribunal judiciaire des difficultés rencontrées dans l'exercice de sa mission.</Paragraphe><Paragraphe>Le mandataire ad hoc doit d'abord adresser un rapport de mission au président du tribunal judiciaire dans un <MiseEnEvidence>délai de 3 mois renouvelable une fois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce rapport doit comporter les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>État des lieux de l'organisation juridique et foncière de la copropriété</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Situation technique de l'immeuble (analyse des charges courantes, travaux et opérations exceptionnels et diagnostics)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Analyse du fonctionnement des instances de la copropriété, de l'ensemble des comptes (impayés, dettes et créances non recouvrées, ...), contentieux en cours et contrats souscrits</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préconisations, calendrier des actions à mettre en œuvre par ordre de priorité et estimation sommaire des dépenses et recettes envisagées dans le cadre de ces actions</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque le mandataire ad hoc constate que le copropriété rencontre d'importantes difficultés financières ou de gestion, il doit saisir le juge pour qu'il désigne un administrateur provisoire pour éviter de retarder la mise en œuvre des mesures remédiant aux difficultés.</Paragraphe><Paragraphe>Ce rapport doit ensuite être transmis par le greffe du tribunal judiciaire au syndic, au conseil syndical, au maire de la commune où se situe l'immeuble, au préfet et au président de l'organe délibérant de l'<LienInterne LienPublication="R31293" type="Sigle">EPCI</LienInterne> compétent en matière d'habitat du lieu de situation de l'immeuble.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les obligations du syndic ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le syndic doit informer chaque copropriétaire de la possibilité de consulter le rapport de mission, à son bureau ou tout autre lieu fixé par l'assemblée générale, pendant les heures ouvrables dans le mois qui suit la remise du rapport.</Paragraphe><Paragraphe>Cette information doit leur parvenir par <MiseEnEvidence>l'un des moyens suivants :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lettre recommandée avec avis de réception</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Remise contre émargement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Courrier électronique après accord du copropriétaire préalablement informé de cette possibilité</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Un extrait du rapport peut être joint au courrier.</Paragraphe><Paragraphe>Une copie du rapport peut être remise à tout copropriétaire qui en fait la demande et à ses frais, y compris par voie dématérialisée.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic doit inscrire les projets de résolution nécessaires à la mise en œuvre du rapport à l'ordre du jour de la prochaine assemblée générale des copropriétaires. Cette assemblée générale doit se tenir dans les délais suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dans les 6 mois suivant la remise du rapport si aucune mesure d'urgence n'est recommandée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Ou </MiseEnEvidence>dans les 3 mois suivant la remise du rapport si des mesures d'urgence sont recommandées</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le syndic doit convoquer une assemblée générale spéciale si aucune assemblée n'est déjà prévue dans le délai (6 ou 3 mois).</Paragraphe><Paragraphe>Le procès-verbal de l'assemblée générale qui s'est tenue doit par la suite être notifié par le syndic dans les 6 mois suivants la remise du rapport aux personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Auteurs de la saisine</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Juge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mandataire ad hoc</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui supporte les frais d'intervention du mandataire ad hoc ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le président du tribunal judiciaire précise et motive spécialement dans sa décision l'imputation des frais relatifs à l'intervention du mandataire ad hoc. Cette affectation peut avoir lieu entre le syndicat des copropriétaires et les autres parties à la procédure, ou le partage des frais entre eux.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F2643" audience="Particuliers"><Titre>Copropriété en difficulté : intervention d'un administrateur provisoire</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32088" audience="Particuliers"><Titre>Copropriété en graves difficultés : plan de sauvegarde</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2667" audience="Particuliers"><Titre>Copropriété en difficulté : état de carence</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R5" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Agence départementale pour l'information sur le logement (Adil)</Titre><PivotLocal>adil</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.anil.org/lanil-et-les-adil/votre-adil/"/><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000043977281" ID="R33899"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 : article 29-1 A</Titre><Complement>Copropriétés concernées</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000038791216" ID="R33900"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 : article 29-1 B</Titre><Complement>Saisine et décision du juge</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000028779590" ID="R36770"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 : article 29-1 C</Titre><Complement>Personnes désignées en tant que mandataire ad hoc</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000022124192" ID="R33902"><Titre>Décret n°67-223 du 17 mars 1967 : article 61-2</Titre><Complement>Charges exigibles</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039345703" ID="R33903"><Titre>Décret n°67-223 du 17 mars 1967 : article 61-3</Titre><Complement>Tribunal compétent</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000022124186" ID="R33904"><Titre>Décret n°67-223 du 17 mars 1967 : article 61-4</Titre><Complement>Information du conseil syndical</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000031088869" ID="R33905"><Titre>Décret n°67-223 du 17 mars 1967 : article 61-5</Titre><Complement>Saisine par un créancier</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039726190" ID="R33906"><Titre>Décret n°67-223 du 17 mars 1967 : article 61-6</Titre><Complement>Modalité de saisine du juge</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039345653" ID="R33907"><Titre>Décret n°67-223 du 17 mars 1967 : article 61-7</Titre><Complement>Désignation du mandataire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039726187" ID="R33908"><Titre>Décret n°67-223 du 17 mars 1967 : article 61-9</Titre><Complement>Transmission de l'ordonnance</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039345651" ID="R33909"><Titre>Décret n°67-223 du 17 mars 1967 : article 61-10</Titre><Complement>Assistance du mandataire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000022124168" ID="R33910"><Titre>Décret n°67-223 du 17 mars 1967 : article 61-11</Titre><Complement>Consultation du rapport du mandataire</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R33896" URL="https://www.inc-conso.fr/content/que-faire-en-cas-de-difficultes-dans-une-copropriete-le-memo" audience="Particuliers"><Titre>Copropriétés en difficulté : que faire ?</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R38693"><Titre>Lot de copropriété</Titre><Texte><Paragraphe>Partie de bâtiment comportant obligatoirement une partie privative et une quote-part de parties communes</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/" ID="R15198"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R2698"><Titre>Commandement de payer</Titre><Texte><Paragraphe>Acte généralement signifié par commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire) ordonnant à une personne d'exécuter ses obligations (par exemple, régler des loyers impayés).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R40703"><Titre>Personne morale</Titre><Texte><Paragraphe>Groupement de personnes physiques réunies pour accomplir quelque chose en commun (entreprises, sociétés civiles, associations, État, collectivités territoriales, etc.). Ce groupe peut aussi réunir des personnes physiques et des personnes morales. Il peut aussi n'être constitué que d'un seul membre (entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée - EURL - par exemple).</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R31293" type="Sigle"><Titre>EPCI</Titre><Texte><Paragraphe>Établissement public de coopération intercommunale</Paragraphe></Texte></Abreviation><CommentFaireSi ID="F15913" audience="Particuliers" pictogramme="icone-achat-logement"><Titre>J'achète un logement</Titre></CommentFaireSi></Publication>