<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F20343" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F20343"><dc:title>Droit à l'hébergement opposable (Daho)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Social - Santé</dc:subject><dc:description>Vous avez fait une demande d'hébergement mais aucun hébergement adapté à votre situation ne vous a été proposé ? Des recours sont possibles. Nous vous indiquons la procédure à suivre.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-08-07</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F20343</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006824680/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000045211734/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044570004/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044073193, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070933/LEGISCTA000019827283/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N17160</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19811">Social - Santé</Niveau><Niveau ID="N17160">Hébergement social</Niveau><Niveau ID="F20343" type="Fiche d'information conditionnée">Droit à l'hébergement opposable (Daho)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19811"><Titre>Social - Santé</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20271">Hébergement</SousThemePere><DossierPere ID="N17160"><Titre>Hébergement social</Titre><Fiche ID="F2018">Foyer de jeunes travailleurs (FJT) ou "Habitat jeunes"</Fiche><Fiche ID="F17912">Foyer de travailleurs migrants (FTM)</Fiche><Fiche ID="F20343">Droit au logement opposable (Dalo)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous avez fait une demande d'hébergement mais aucun hébergement adapté à votre situation ne vous a été proposé ? Des recours sont possibles. Nous vous indiquons la procédure à suivre.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le droit à l'hébergement opposable (Daho) ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un droit à l'hébergement opposable est garanti par l’État si vous n'avez pas reçu de réponse adaptée à votre demande d'hébergement.</Paragraphe><Paragraphe>Après étude de votre situation, une solution d'hébergement vous est alors proposée dans des délais strictes.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le Daho est différent du <LienInterne LienPublication="F18005" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">droit au logement opposable (Dalo)</LienInterne> qui concerne les demandes de logement de personnes qui remplissent certaines conditions (notamment de ressources). Par ailleurs, le Daho s'oppose aussi au dispositif d'hébergement d'urgence qui s'adresse, à tout moment, à toute personne sans abri (SDF) en situation de détresse médicale, psychique ou sociale.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les critères pour bénéficier du droit à l'hébergement opposable (Daho) ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour faire valoir votre droit à l'hébergement opposable (Daho), vous devez respecter <MiseEnEvidence>les 2 conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Avoir sollicité un accueil dans une structure d'hébergement, un <LienIntra LienID="R21203" type="Définition de glossaire">logement de transition</LienIntra>, un <LienIntra LienID="R17848" type="Définition de glossaire">logement-foyer</LienIntra> ou une <LienIntra LienID="R12154" type="Définition de glossaire">résidence hôtelière à vocation sociale</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>N'avoir reçu aucune proposition d'hébergement adaptée à vos besoins</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez également remplir une <MiseEnEvidence>condition de régularité de séjour en France</MiseEnEvidence> si vous faites une demande de logement de transition, logement-foyer ou résidence hôtelière à vocation sociale. Cette condition <MiseEnEvidence>n'est pas exigée</MiseEnEvidence> si vous demandez une place dans une structure d'hébergement.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les recours en l'absence de solution d'hébergement adaptées à vos besoins ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>1re étape : faire un recours amiable auprès de la commission départementale de médiation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez faire un recours amiaible auprès de la commission départementale de médiation par le biais d'un formulaire :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R2105" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15037.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="147.4 KB" numerocerfa="15037*01" type="Formulaire"><Titre>Recours amiable devant la commission départementale de médiation en vue de l'accueil dans une structure d'hébergement</Titre><Source ID="R30685">Ministère chargé du logement</Source><NoticeLiee ID="R2151" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51755&amp;cerfaFormulaire=15037" type="Notice" numerocerfa="51755#01" format="application/pdf" poids="76.0 KB">Notice explicative du droit à l'hébergement opposable (Daho)</NoticeLiee></ServiceEnLigne><Paragraphe>Ce formulaire doit être accompagné de pièces justificatives mentionnées sur la notice.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>pour présenter le recours, vous pouvez vous faire aider d'un travailleur social ou d'une association agréée. Vous devez vous renseigner auprès de la préfecture pour connaître la liste des associations agréées dans votre département.</Paragraphe></ANoter><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>À Paris</Titre><OuSAdresser ID="R1192" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Préfecture de Paris</Titre><PivotLocal>paris_prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/a68167ac-ca2d-41cb-8b2f-5da467e46c03"/></OuSAdresser></Cas></BlocCas><Paragraphe>Le dossier complet (formulaire et pièces justificatives) doit être envoyé ou déposé au secrétariat de la commission de médiation dont les coordonnées figurent sur le site internet de chaque préfecture.</Paragraphe><Paragraphe>À la réception du dossier, la préfecture vous délivre un<MiseEnEvidence> accusé de réception </MiseEnEvidence>dont la date donne le <MiseEnEvidence>point de départ du délai laissé à la commission</MiseEnEvidence> de médiation pour se prononcer sur votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>La commission de médiation se prononce sur le caractère prioritaire de votre demande et l'urgence qu'il y a à vous accueillir dans une structure d'hébergement. Elle indique également le délai pour exercer un recours contentieux devant le tribunal administratif compétent.</Paragraphe><Paragraphe>La commission de médiation doit rendre sa décision dans un délai <MiseEnEvidence>d'au maximum 6 semaines</MiseEnEvidence> à partir de la réception de votre demande.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si la commission de médiation estime qu'une demande d'hébergement n'est pas adaptée à vos besoins et qu'une offre de logement doit être faite, elle peut vous désigner comme prioritaire pour l'attribution d'un logement en urgence. Pour cela, vous devrez remplir les <LienInterne LienPublication="F18005" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conditions du droit au logement opposable (Dalo)</LienInterne>. La commission transmet au préfet la demande de logement.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Le préfet vous désigne auprès du service intégré d'accueil et d'orientation (SIAO) comme étant reconnu prioritaire. Ce service vous oriente vers un organisme disposant de places d'hébergement stables et correspondant à vos besoins.</Paragraphe><Paragraphe>Le préfet a un délai de <MiseEnEvidence>6 semaines maximum</MiseEnEvidence> à partir de la décision de la commission de médiation pour vous proposer une solution d'hébergement dans une structure d'hébergement, un logement de transition, un logement-foyer ou une résidence hôtelière à vocation sociale correspondant à vos besoins.</Paragraphe><Paragraphe>Ce délai est de <MiseEnEvidence>3 mois</MiseEnEvidence> si la commission de médiation a préconisé l'obtention d'un logement de transition ou un logement-foyer.</Paragraphe><Paragraphe>La structure désignée doit vous accueillir dans le délai fixé par le préfet.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'avez pas obtenu d'hébergement dans le délai fixé par le préfet, ce dernier doit désigner un organisme pouvant répondre à vos besoins. Si l'organisme refuse, le préfet procède directement à l'attribution d'une place d'hébergement.</Paragraphe><Paragraphe>Si c'est vous qui refusez une place d'hébergement alors que celle-ci est adaptée à vos besoin, vous perdez votre droit à un hébergement opposable.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>2e étape : faire un recours contentieux auprès du tribunal administratif</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous n'avez pas reçu de solution d'hébergement, vous pouvez faire un recours devant le tribunal administratif.</Paragraphe><Paragraphe>Ce recours doit être fait dans un <MiseEnEvidence>délai maximum de 4 mois</MiseEnEvidence> à partir de la <MiseEnEvidence>fin du délai laissé au préfet</MiseEnEvidence> pour faire ses propositions d'hébergement (6 semaines ou 3 mois).</Paragraphe><OuSAdresser ID="R27" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Tribunal administratif</Titre><PivotLocal>ta</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.conseil-etat.fr/qui-sommes-nous/tribunaux-et-cours/la-carte-des-juridictions-administratives"/><Source ID="R30728">Conseil d'État</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Votre recours doit être accompagné de la décision de la commission de médiation vous reconnaissant comme étant prioritaire et devant être hébergé en urgence.</Paragraphe><Paragraphe>Il n'est pas obligatoire de prendre un avocat. Vous pouvez également vous faire aider dans votre démarche par un travailleur social ou une association agréée dans votre département.</Paragraphe><Paragraphe>Le tribunal administratif a <MiseEnEvidence>2 mois</MiseEnEvidence> à partir de votre recours pour se prononcer.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut ordonner au préfet, éventuellement sous <LienIntra LienID="R16772" type="Définition de glossaire">astreinte</LienIntra>, de trouver un hébergement si vous avez été désigné comme étant prioritaire et devant être hébergé en urgence mais sans avoir reçu de réponse adaptée.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez obtenir des <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages et intérêts</LienIntra> pour le préjudice subi.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N17160" audience="Particuliers"><Titre>Hébergement social</Titre><Theme ID="N19811"><Titre>Social - Santé</Titre></Theme></Dossier><Fiche ID="F18005" audience="Particuliers"><Titre>Droit au logement opposable (Dalo) : faire valoir son droit à un logement</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006824680/" ID="R35241"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : article L300-1</Titre><Complement>Droit au logement opposable</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000045211734/" ID="R35242"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : article L441-2-3</Titre><Complement>Saisine de la commission de médiation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044570004/" ID="R35243"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : article L441-2-3-1</Titre><Complement>Saisine du tribunal administratif</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044073193" ID="R35245"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : article L441-2-3-3</Titre><Complement>Obligation d'hébergement</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070933/LEGISCTA000019827283/" ID="R19755"><Titre>Code de justice administrative : articles R778-1 à R778-9</Titre><Complement>Procédure devant le tribunal administratif</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R2105" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15037.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="147.4 KB" numerocerfa="15037*01" type="Formulaire"><Titre>Recours amiable devant la commission départementale de médiation en vue de l'accueil dans une structure d'hébergement</Titre><Source ID="R30685">Ministère chargé du logement</Source><NoticeLiee ID="R2151" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51755&amp;cerfaFormulaire=15037" type="Notice" numerocerfa="51755#01" format="application/pdf" poids="76.0 KB">Notice explicative du droit à l'hébergement opposable (Daho)</NoticeLiee></ServiceEnLigne><Definition ID="R21203"><Titre>Établissement ou logement de transition</Titre><Texte><Paragraphe>Logement relevant du secteur privé ou public loué à certains organismes (associations et centres communaux d'action sociale) pour être sous-loué à titre temporaire à des personnes en difficulté</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17848"><Titre>Logement-foyer</Titre><Texte><Paragraphe>Établissement proposant des logements loués en tant que résidence principale, comportant à la fois des locaux privatifs meublés ou non (chambre, le plus souvent) et des locaux communs (exemple : blanchisserie, cantine...). Lorsqu'il est destiné à des personnes âgées majoritairement autonomes, le logement-foyer est appelé <Expression>résidence autonomie</Expression>.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12154"><Titre>Résidence hôtelière à vocation sociale</Titre><Texte><Paragraphe>Établissement privé d'hébergement agréé par le préfet. Elle se compose de logements équipés et meublés loués à la journée, à la semaine ou au mois à des locataires susceptibles d'y élire domicile.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000019286904" ID="R40693"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : article L631-11</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R16772"><Titre>Astreinte</Titre><Texte><Paragraphe>Condamnation d'une personne à payer une somme d'argent par jour, semaine ou mois de retard si une obligation imposée par une décision de justice n'est pas exécutée.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12532"><Titre>Dommages et intérêts</Titre><Texte><Paragraphe>Somme d'argent destinée à réparer le préjudice subi</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F2003" audience="Particuliers"><Titre>Quels établissements peuvent héberger une personne en situation de précarité ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F17317" audience="Particuliers"><Titre>Sans domicile stable ou fixe (SDF) : comment obtenir une domiciliation ?</Titre></QuestionReponse></Publication>