<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F20319" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F20319"><dc:title>Plaques d'immatriculation</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Transports - Mobilité</dc:subject><dc:description>Un véhicule à moteur doit avoir des plaques d'immatriculation (sauf véhicule de travaux publics) homologuées et fixées visiblement sur le véhicule</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2021-07-07</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F20319</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074228/LEGISCTA000006177090/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000020237128, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000020237165</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N367</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19812">Transports - Mobilité</Niveau><Niveau ID="N367">Carte grise (certificat d'immatriculation)</Niveau><Niveau ID="F20319" type="Fiche d'information conditionnée">Plaques d'immatriculation</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19812"><Titre>Transports - Mobilité</Titre></Theme><DossierPere ID="N367"><Titre>Carte grise (certificat d'immatriculation)</Titre><SousDossier ID="N367-1"><Titre>Vendre (ou donner) un véhicule</Titre><Fiche ID="F1707">Démarches à accomplir</Fiche><Fiche ID="F1360">Obtenir un certificat de non gage</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N367-2"><Titre>Immatriculer un véhicule</Titre><Fiche ID="F10293">Immatriculer un véhicule neuf</Fiche><Fiche ID="F1050">Immatriculer un véhicule d'occasion</Fiche><Fiche ID="F10522">Immatriculer un tracteur ou un véhicule agricole</Fiche><Fiche ID="F1480">Hériter d'un véhicule</Fiche><Fiche ID="F1726">Demander un duplicata suite à une perte, un vol ou une détérioration</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N367-3"><Titre>Titulaire du certificat et modification de sa situation</Titre><Fiche ID="F10477">Titulaire et cotitulaire de la carte grise</Fiche><Fiche ID="F12118">Changement d'adresse</Fiche><Fiche ID="F10613">Ajouter une autre personne sur sa carte grise</Fiche><Fiche ID="F31218">Retirer une personne sur la carte grise</Fiche><Fiche ID="F16876">Changement du nom du titulaire</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N367-4"><Titre>Modifications du véhicule</Titre><Fiche ID="F1754">Véhicule retiré de la circulation</Fiche><Fiche ID="F1473">Véhicule accidenté</Fiche><Fiche ID="F1478">Véhicule transformé</Fiche><Fiche ID="F1468">Véhicule à détruire</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N367-5"><Titre>Plaques d'immatriculation</Titre><Fiche ID="F20319">Caractéristiques</Fiche><Fiche ID="F18679">Vol</Fiche><Fiche ID="F34375">Usurpation</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Plaques d'immatriculation</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Tous les véhicules à moteur doivent avoir des plaques d'immatriculation, sauf les véhicules de travaux publics. Ces plaques doivent être <LienIntra LienID="R59910" type="Définition de glossaire">homologuées</LienIntra>. Elles doivent être fixées visiblement sur le véhicule.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Caractéristiques</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>La plaque d'immatriculation doit être réalisée par un professionnel</MiseEnEvidence> (garagiste ou fabricant de plaques par exemple). La plaque doit être posée de manière visible. Elle ne doit pas être détachable.</Paragraphe><Paragraphe>Elle porte le numéro qui est inscrit sur la carte grise (désormais appelée <Expression>certificat d'immatriculation</Expression>) ou sur le certificat provisoire d'immatriculation (CPI).</Paragraphe><Paragraphe>La plaque doit être conforme à un modèle <LienIntra LienID="R59910" type="Définition de glossaire">homologué</LienIntra>. Le numéro d'homologation doit y être inscrit.</Paragraphe><Paragraphe>La plaque doit respecter des règles de tailles et de disposition des éléments la constituant. Ces règles concernent notamment la hauteur, l'écartement des lettres et des chiffres, et la forme des tirets.</Paragraphe><Paragraphe>Le numéro d'immatriculation peut être disposé sur 1 ou 2 lignes.</Paragraphe><Paragraphe>La plaque doit rester en bon état. Le numéro d'immatriculation doit être lisible. Dans le cas contraire, le propriétaire doit les faire refaire. S'il ne le fait pas, il peut être sanctionné.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Plaque SIV de type "AB-123-CD"</Titre><Paragraphe>La plaque débute par le symbole européen complété de la lettre F sur fond bleu. Un <LienIntra LienID="R37065" type="Définition de glossaire">identifiant territorial</LienIntra> est positionné symétriquement à ces éléments.</Paragraphe><Paragraphe>Cet identifiant se compose d'un logo officiel d'une région et du numéro d'un des départements de cette région.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Vous n'avez pas le droit de modifier votre plaque ou d'y ajouter un élément</MiseEnEvidence>, en particulier à la place de l'identifiant territorial.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre plaque est détériorée ou si vous souhaitez la changer volontairement,<MiseEnEvidence> vous devez vous adresser à un professionnel pour la refaire.</MiseEnEvidence> À cette occasion, vous pourrez changer l'identifiant territorial. Si votre véhicule dispose de 2 plaques, les identifiants doivent être les mêmes sur chacune.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le choix de l'identifiant territorial est libre. Vous n'êtes pas obligé d'y indiquer votre département de résidence.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Plaque FNI de type "123 AB 45"</Titre><Paragraphe>La plaque comporte le symbole européen complété de la lettre F.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre plaque est détériorée ou si vous souhaitez la changer délibérément, <MiseEnEvidence>vous devez vous adresser à un professionnel pour la refaire.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Elle n'aura pas <LienIntra LienID="R37065" type="Définition de glossaire">d'identifiant territorial</LienIntra>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle plaque pour quel véhicule ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Voiture ou véhicule utilitaire</Titre><Paragraphe>Une voiture doit avoir <MiseEnEvidence>2 plaques</MiseEnEvidence>, une à l'avant et l'autre à l'arrière.</Paragraphe><Paragraphe>Ces 2 plaques doivent être <MiseEnEvidence>identiques</MiseEnEvidence>, y compris en ce qui concerne l'identifiant territorial.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les véhicules immatriculés avec le <LienInterne LienPublication="F17638" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">SIV</LienInterne> (immatriculation de type AB-123-CD), le numéro est reproduit sur chaque plaque en caractères noirs non réfléchissants sur fond blanc réfléchissant.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>2 ou 3 roues ou quadricycle à moteur</Titre><Paragraphe>Un 2 roues, un 3 roues ou un quadricycle à moteur doit avoir <MiseEnEvidence>une seule plaque d'immatriculation</MiseEnEvidence>, disposée de manière évidente <MiseEnEvidence>à l'arrière</MiseEnEvidence>. Elle ne doit pas être détachable.</Paragraphe><Paragraphe>La plaque d'un 2 roues de moins de 50 cm<Exposant>3</Exposant> ne comporte pas l'identifiant territorial. Par contre, le symbole européen et la lettre F sont présents.</Paragraphe><Paragraphe>La plaque doit avoir des caractères noirs sur fond blanc.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Remorque</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>PTAC supérieur à 500 kg</Titre><Paragraphe>Si la remorque a un <LienIntra LienID="R15487" type="Définition de glossaire">poids total autorisé en charge</LienIntra> supérieur à 500 kg, elle doit être immatriculée.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit avoir une plaque <MiseEnEvidence>avec son propre numéro d'immatriculation (différent de celle du véhicule qui la tracte)</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Une remorque n'a besoin que d'<MiseEnEvidence>une plaque à l'arrière.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Cas><Cas><Titre>PTAC inférieur à 500 kg</Titre><Paragraphe>La remorque doit être équipée d'une plaque d'immatriculation <MiseEnEvidence>reproduisant le numéro du véhicule qui la tracte.</MiseEnEvidence> La plaque peut, dans ce cas, être détachable.</Paragraphe><Paragraphe>Une remorque n'a besoin que d'<MiseEnEvidence>une plaque à l'arrière</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>la remorque attelée à un 2 roues n'a pas besoin de plaque si elle laisse visible la plaque du véhicule qui la tracte. Si cette plaque n'est pas visible, la remorque devra avoir une plaque avec l'immatriculation du 2 roues.</Paragraphe></Attention></Cas><Cas><Titre>Véhicule de collection</Titre><Paragraphe>Le véhicule peut avoir une plaque correspondant au modèle type (voiture ou 2 roues par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, la plaque peut aussi, pour tenir compte du caractère historique du véhicule, comporter des caractères en blanc sur un fond noir.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>il n'est pas nécessaire que la plaque d'immatriculation comporte un identifiant territorial.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Véhicule agricole ou forestier</Titre><Paragraphe>Un véhicule agricole ou forestier à moteur peut n'avoir qu'<MiseEnEvidence>une seule plaque d'immatriculation</MiseEnEvidence>. Le véhicule doit être attaché à une exploitation agricole ou forestière, à une entreprise de travaux agricoles ou à une coopérative d'utilisation de matériel agricole.</Paragraphe><Paragraphe>La plaque doit être disposée de manière évidente <MiseEnEvidence>à l'arrière</MiseEnEvidence>. Elle ne doit pas être détachable.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit avoir des caractères noirs sur fond blanc.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Sanctions</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous circulez avec un véhicule qui n'a pas de plaque d'immatriculation, vous pouvez avoir une amende pouvant aller jusqu'à <Valeur>750 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>La même sanction s'applique si la plaque n'est pas conforme.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F18679" audience="Particuliers"><Titre>Vol de plaque d'immatriculation</Titre><Theme ID="N19812"><Titre>Transports - Mobilité</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074228/LEGISCTA000006177090/" ID="R20993"><Titre>Code de la route : articles R317-8 à R317-14</Titre><Complement>Plaques et inscriptions</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000020237128" ID="R20049"><Titre>Arrêté du 9 février 2009 fixant les caractéristiques et le mode de pose des plaques d'immatriculation des véhicules</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000020237165" ID="R20050"><Titre>Arrêté du 9 février 2009 relatif aux modalités d'immatriculation des véhicules</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R49158" URL="https://www.interieur.gouv.fr/Actualites/L-actu-du-Ministere/Nouvelles-regions-chartes-graphiques-des-plaques-d-immatriculation-de-vehicules" audience="Particuliers"><Titre>Logos des régions</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R59910"><Titre>Plaque d'immatriculation homologuée</Titre><Texte><Paragraphe>Plaque qui respecte les caractéristiques techniques et réglementaires imposées par la législation</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R37065"><Titre>Identifiant territorial</Titre><Texte><Paragraphe>Élément d'une plaque d'immatriculation composé du numéro d'un département et du logo officiel de la région correspondante</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R15487"><Titre>PTAC</Titre><Texte><Paragraphe>Poids total en charge du véhicule : poids maximal autorisé, c'est-à-dire poids du véhicule et de ce qu’il transporte (personnes, marchandises, etc.). Correspond à la masse maximale autorisée ou MMA. Information disponible sur la certificat d'immatriculation (carte grise) du véhicule (rubrique F2).</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>