<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2042" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2042"><dc:title>Logement à louer décent</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Le propriétaire doit fournir au locataire un logement décent. Un logement décent répond à 5 critères : une surface minimale, l'absence de risque pour la sécurité et la santé du locataire, l'absence d'animaux nuisibles et de parasites, une performance énergétique minimale, la mise à disposition de certains équipements. Si le logement n'est pas décent, le locataire dispose de recours.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2042</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000037670751/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000037669833/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000038834686/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006150285/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000217471/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000030967884/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042343108/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31059</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N31059">Location immobilière : obligations du propriétaire (bailleur)</Niveau><Niveau ID="F2042" type="Fiche d'information conditionnée">Logement à louer décent</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N289">Location immobilière</SousThemePere><DossierPere ID="N31059"><Titre>Location immobilière : obligations du propriétaire (bailleur)</Titre><Fiche ID="F2042">Logement décent</Fiche><Fiche ID="F2066">Documents et informations obligatoires</Fiche><Fiche ID="F31699">Travaux</Fiche></DossierPere><RechercheGuideePere ID="F35978" audience="Particuliers"><Titre>Logement décent</Titre></RechercheGuideePere><Introduction><Condition><estVrai var="T10010"/></Condition><Texte><Paragraphe>Le propriétaire doit fournir au locataire un logement décent. Un logement décent répond à 5 critères : une surface minimale, l'absence de risque pour la sécurité et la santé du locataire, l'absence d'animaux nuisibles et de parasites, une performance énergétique minimale, la mise à disposition de certains équipements. Si le logement n'est pas décent, le locataire dispose de recours.</Paragraphe></Texte></Introduction><RechercheGuidee ID="F35978" audience="Particuliers"><Titre><Paragraphe>Logement décent</Paragraphe></Titre></RechercheGuidee><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Logement vide</Titre><Condition><estVrai var="T12077"/></Condition><Texte><Chapitre ID="T14274"><Titre><Paragraphe>Surface du logement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un logement proposé à la location doit avoir une surface minimum. La surface minimum diffère selon qu'il s'agit d'un logement en location ou en <LienIntra LienID="R51039" type="Définition de glossaire">colocation</LienIntra>.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Logement en location</Titre><Condition><estVrai var="T14280"/></Condition><Paragraphe>Un logement mis en location doit respecter une surface minimum. Il s'agit d'un des critères de <LienInterne LienPublication="F2042" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">décence du logement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le logement doit comporter au moins 1 pièce principale ayant :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit une <LienIntra LienID="R18320" type="Définition de glossaire">surface habitable</LienIntra> d'au moins 9 m² et une hauteur sous plafond d'au moins 2,20 m</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit un <LienIntra LienID="R45483" type="Définition de glossaire">volume habitable</LienIntra> d'au moins 20 m³</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le règlement sanitaire départemental peut imposer des conditions plus restrictives.</Paragraphe></Attention></Cas><Cas><Titre>Logement en colocation</Titre><Condition><estVrai var="T14281"/></Condition><Introduction><Paragraphe>La règle varie selon qu'il y a un bail unique ou que chaque colocataire a signé un bail.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Bail unique</Titre><Condition><estVrai var="T14283"/></Condition><Paragraphe>Le logement doit respecter une surface minimum. Il s'agit d'un des critères de <LienInterne LienPublication="F2042" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">décence du logement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le logement doit comporter <MiseEnEvidence>au moins 1 pièce principale</MiseEnEvidence> ayant :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit une <LienIntra LienID="R18320" type="Définition de glossaire">surface habitable</LienIntra> d'au moins 9 m² et une hauteur sous plafond d'au moins 2,20 m</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit un <LienIntra LienID="R45483" type="Définition de glossaire">volume habitable</LienIntra> d'au moins 20 m³</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le règlement sanitaire départemental (RSD) peut imposer des conditions plus restrictives. Pour le consulter, vous pouvez contacter votre mairie.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Pour que les colocataires puissent avoir droit à <MiseEnEvidence>l'aide personnelle au logement</MiseEnEvidence>, le logement doit avoir une<LienIntra LienID="R18320" type="Définition de glossaire"> surface habitable </LienIntra>au moins égale à 16 m² pour 2 colocataires. Pour chaque colocataire supplémentaire, il faut 9 m² supplémentaires, dans la limite de 78 m² pour 8 personnes et plus.</Paragraphe></Attention></Cas><Cas><Titre>Chaque colocataire signe un bail</Titre><Condition><estVrai var="T14282"/></Condition><Paragraphe>Chaque colocataire doit avoir une chambre d'une surface au moins égale à 9 m<Exposant>2</Exposant> et d'un volume au moins égal à 20 m<Exposant>3</Exposant> (pièces communes non prises en compte).</Paragraphe><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F2042" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">caractère décent du logement</LienInterne> est évalué en prenant en compte tous les éléments, équipements et pièces du logement (et non de la seule chambre dont le locataire a l'usage privatif).</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre ID="T14278"><Titre><Paragraphe>Sécurité et santé du locataire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le logement doit être conforme aux conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le logement assure le <Expression>clos et le couvert.</Expression></Paragraphe><Paragraphe>Le gros œuvre du logement et de ses accès est en bon état d'entretien et de solidité et protège les locaux contre les eaux de ruissellement et les remontées d'eau. Les menuiseries extérieures et la couverture avec ses raccords et accessoires assurent la protection contre les infiltrations d'eau dans l'habitation.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le logement est protégé contre les infiltrations d'air parasites.</Paragraphe><Paragraphe>Les portes et fenêtres du logement présentent une étanchéité à l'air suffisante.</Paragraphe><Paragraphe>Les murs et parois du logement donnant sur l'extérieur ou des locaux non chauffés présentent une étanchéité à l'air suffisante.</Paragraphe><Paragraphe>Les ouvertures des pièces donnant sur des locaux annexes non chauffés sont munies de portes ou de fenêtres.</Paragraphe><Paragraphe>Les cheminées sont munies de trappes.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les dispositifs de retenue des personnes (garde-corps des fenêtres, escaliers, loggias et balcons) situés dans le logement et dans ses accès sont dans un état conforme à leur usage.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La nature, l'état de conservation et d'entretien des matériaux de construction, des canalisations et des revêtements du logement ne présentent pas de risques manifestes pour la santé et la sécurité physique des locataires.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les réseaux et branchements d'électricité et de gaz sont conformes aux normes de sécurité et sont en bon état d'usage et de fonctionnement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les équipements de chauffage et de production d'eau chaude sont conformes aux normes de sécurité et sont en bon état d'usage et de fonctionnement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le logement permet une aération suffisante.</Paragraphe><Paragraphe>Les dispositifs d'ouverture et les éventuels dispositifs de ventilation des logements sont en bon état. De plus, ils permettent un renouvellement de l'air et une évacuation de l'humidité adaptés aux besoins d'une occupation normale du logement et au fonctionnement des équipements.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les pièces principales (destinées au séjour ou au sommeil) ont un éclairement naturel suffisant et un ouvrant donnant à l'air libre, ou sur un volume vitré donnant à l'air libre.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>un local situé au sous-sol ne peut pas être <LienInterne LienPublication="F24611" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">proposé à la location</LienInterne>.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre ID="T14275"><Titre><Paragraphe>Absence d'animaux nuisibles</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un logement décent est un logement qui n'est pas infesté par des animaux nuisibles (par exemple : rats) ou par des parasites (par exemple : puces de lit, cafards).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Équipements du logement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le logement doit comporter les éléments d'équipement et de confort suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Une installation permettant un</MiseEnEvidence><LienExterne URL="https://www.anil.org/parole-expert-logement-radiateurs-electriques-defectueux/">chauffage normal</LienExterne></Paragraphe><Paragraphe>Elle doit être munie des dispositifs d'alimentation en énergie et d'évacuation des produits de combustion.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit être adaptée aux caractéristiques du logement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Une installation d'alimentation en eau potable</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Elle doit permettre, à l'intérieur du logement, la distribution avec une pression et un débit suffisants pour l'utilisation normale de ses locataires.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Des installations d'évacuation des</MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R56831" type="Définition de glossaire">eaux usées</LienIntra></Paragraphe><Paragraphe>Ces installations doivent empêcher le refoulement des odeurs et des effluents.</Paragraphe><Paragraphe>Elles doivent être munies de siphon.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Une cuisine ou un coin cuisine</MiseEnEvidence> permettant l'installation d'un appareil de cuisson et comprenant un évier raccordé à une installation d'alimentation en eau chaude et froide et à une installation d'évacuation des <LienIntra LienID="R56831" type="Définition de glossaire">eaux usées</LienIntra>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Une installation sanitaire intérieure au logement</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Elle doit comprendre un WC, séparé de la cuisine et de la pièce où sont pris les repas.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit y avoir un équipement pour la toilette corporelle, comportant une baignoire ou une douche, aménagé de manière à garantir l'intimité personnelle, alimenté en eau chaude et froide et muni d'une évacuation des eaux usées.</Paragraphe><Paragraphe>Mais, dans le cas d'un logement d'une seule pièce, l'installation sanitaire peut être limitée à un WC extérieur au logement, à condition que ce WC soit situé dans le même bâtiment et facilement accessible.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Un réseau électrique</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Il doit permettre l'éclairage suffisant de toutes les pièces et des accès.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit permettre le fonctionnement des appareils ménagers courants indispensables à la vie quotidienne.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre ID="T15534"><Titre><Paragraphe>Performance énergétique du logement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour être décent, le logement doit respecter un critère de performance énergétique. Ce critère est différent selon que le logement est situé en métropole ou dans les Dom :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Métropole</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lorsque le <MiseEnEvidence>bail est signé</MiseEnEvidence> (ou renouvelé ou reconduit) <MiseEnEvidence>depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023</MiseEnEvidence>, le logement doit consommer moins de 450 kWh d'énergie finale par m<Exposant>2</Exposant> de<LienIntra LienID="R65722" type="Définition de glossaire"> surface habitable</LienIntra> et par an. Cette consommation est estimée par le <LienInterne LienPublication="F16096" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">diagnostic de performance énergétique (DPE)</LienInterne>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le <MiseEnEvidence>bail est signé</MiseEnEvidence> (ou renouvelé ou tacitement reconduit) <MiseEnEvidence>à partir de 2025</MiseEnEvidence>, le logement doit appartenir aux classes A à F du <LienInterne LienPublication="R63115" type="Sigle">DPE</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le <MiseEnEvidence>bail est signé</MiseEnEvidence> (ou renouvelé ou tacitement reconduit) <MiseEnEvidence>à partir de 2028</MiseEnEvidence>, le logement doit appartenir aux classes A à E du <LienInterne LienPublication="R63115" type="Sigle">DPE</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le <MiseEnEvidence>bail est signé</MiseEnEvidence> (ou renouvelé ou tacitement reconduit) <MiseEnEvidence>à partir de 2034</MiseEnEvidence>, le logement doit appartenir aux classes A à D du <LienInterne LienPublication="R63115" type="Sigle">DPE</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Guadeloupe, Guyane, Martinique, La Réunion, Mayotte</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lorsque le <MiseEnEvidence>bail est signé</MiseEnEvidence> (ou renouvelé ou tacitement reconduit) <MiseEnEvidence>à partir de 2028</MiseEnEvidence>, le logement doit appartenir aux classes A à F du <LienInterne LienPublication="R63115" type="Sigle">DPE</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le <MiseEnEvidence>bail est signé</MiseEnEvidence> (ou renouvelé ou tacitement reconduit) <MiseEnEvidence>à partir de 2031</MiseEnEvidence>, le logement doit appartenir aux classes A à E du <LienInterne LienPublication="R63115" type="Sigle">DPE</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre ID="T14279"><Titre><Paragraphe>Recours du locataire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le logement n'est pas décent, le locataire doit indiquer par écrit au propriétaire les signes de non-conformité du logement aux critères de décence.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le propriétaire accepte les signes de non-décence</Titre><Paragraphe>Le locataire doit faire préciser au propriétaire, par lettre recommandée avec accusé de réception, les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Travaux de mise en conformité que le propriétaire s'engage à effectuer</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Délais de réalisation de ces travaux</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Le propriétaire conteste les signes de non-décence</Titre><Paragraphe>Le locataire doit mettre en demeure le propriétaire de réaliser les travaux de mise en conformité, par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Lorsque l'organisme payeur de l'allocation logement due au locataire (ou un organisme mandaté pour constater la non-décence), informe le propriétaire de son obligation de mettre en conformité du logement, cela équivaut à une mise en demeure par le locataire.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Après un délai de 2 mois, si la mise en demeure est restée sans réponse ou si le désaccord persiste, le locataire (ou le propriétaire) peut saisir le greffe du tribunal.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Mais le locataire ou le propriétaire peut choisir de faire appel, au préalable, à la <LienInterne LienPublication="F1216" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">commission départementale de conciliation</LienInterne>.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le locataire ne doit en aucun cas cesser de payer tout ou partie de son loyer sous prétexte que le propriétaire ne respecte pas ses obligations.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Si le juge du tribunal constate que le logement ne satisfait pas aux normes de décence, il peut déterminer les travaux à réaliser et le délai pour les faire. Il peut réduire le montant du loyer ou suspendre, avec ou sans consignation, son paiement et la durée du bail jusqu'à la réalisation de ces travaux.</Paragraphe><Paragraphe>Mais le juge ne peut pas ordonner de mesure visant à respecter un seuil maximal de consommation d'énergie finale lorsque les 2 conditions suivantes sont réunies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le logement fait partie d'un immeuble en copropriété</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le propriétaire démontre que, bien qu'ayant proposé en assemblée générale de la copropriété des travaux dans les parties communes ou sur les équipements communs, et qu'en dépit de la réalisation de travaux dans les parties privatives, il n'a pu parvenir à un niveau de consommation énergétique inférieur au seuil maximal.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Logement meublé</Titre><Condition><estVrai var="T12083"/></Condition><Texte><Paragraphe>Pour être considéré comme une location meublée, le logement doit respecter des critères d'ameublement. La <LienInterne LienPublication="F34769" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">liste de ces critères dépend de la date de signature du bail</LienInterne>.</Paragraphe><Chapitre ID="T14274"><Titre><Paragraphe>Surface du logement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un logement proposé à la location doit avoir une surface minimum. La surface minimum diffère selon qu'il s'agit d'un logement en location ou en <LienIntra LienID="R51039" type="Définition de glossaire">colocation</LienIntra>.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Logement en location</Titre><Condition><estVrai var="T14280"/></Condition><Paragraphe>Un logement mis en location doit respecter une surface minimum. Il s'agit d'un des critères de <LienInterne LienPublication="F2042" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">décence du logement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le logement doit comporter au moins 1 pièce principale ayant :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit une <LienIntra LienID="R18320" type="Définition de glossaire">surface habitable</LienIntra> d'au moins 9 m² et une hauteur sous plafond d'au moins 2,20 m</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit un <LienIntra LienID="R45483" type="Définition de glossaire">volume habitable</LienIntra> d'au moins 20 m³</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le règlement sanitaire départemental peut imposer des conditions plus restrictives.</Paragraphe></Attention></Cas><Cas><Titre>Logement en colocation</Titre><Condition><estVrai var="T14281"/></Condition><Introduction><Paragraphe>La règle varie selon qu'il y a un bail unique ou que chaque colocataire a signé un bail.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Bail unique</Titre><Condition><estVrai var="T14283"/></Condition><Paragraphe>Le logement doit respecter une surface minimum. Il s'agit d'un des critères de <LienInterne LienPublication="F2042" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">décence du logement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le logement doit comporter <MiseEnEvidence>au moins 1 pièce principale</MiseEnEvidence> ayant :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit une <LienIntra LienID="R18320" type="Définition de glossaire">surface habitable</LienIntra> d'au moins 9 m² et une hauteur sous plafond d'au moins 2,20 m</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit un <LienIntra LienID="R45483" type="Définition de glossaire">volume habitable</LienIntra> d'au moins 20 m³</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le règlement sanitaire départemental (RSD) peut imposer des conditions plus restrictives. Pour le consulter, vous pouvez contacter votre mairie.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Pour que les colocataires puissent avoir droit à <MiseEnEvidence>l'aide personnelle au logement</MiseEnEvidence>, le logement doit avoir une<LienIntra LienID="R18320" type="Définition de glossaire"> surface habitable </LienIntra>au moins égale à 16 m² pour 2 colocataires. Pour chaque colocataire supplémentaire, il faut 9 m² supplémentaires, dans la limite de 78 m² pour 8 personnes et plus.</Paragraphe></Attention></Cas><Cas><Titre>Chaque colocataire signe un bail</Titre><Condition><estVrai var="T14282"/></Condition><Paragraphe>Chaque colocataire doit avoir une chambre d'une surface au moins égale à 9 m<Exposant>2</Exposant> et d'un volume au moins égal à 20 m<Exposant>3</Exposant> (pièces communes non prises en compte).</Paragraphe><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F2042" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">caractère décent du logement</LienInterne> est évalué en prenant en compte tous les éléments, équipements et pièces du logement (et non de la seule chambre dont le locataire a l'usage privatif).</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre ID="T14278"><Titre><Paragraphe>Sécurité et santé du locataire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le logement doit être conforme aux conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le logement assure le <Expression>clos et le couvert.</Expression></Paragraphe><Paragraphe>Le gros œuvre du logement et de ses accès est en bon état d'entretien et de solidité et protège les locaux contre les eaux de ruissellement et les remontées d'eau. Les menuiseries extérieures et la couverture avec ses raccords et accessoires assurent la protection contre les infiltrations d'eau dans l'habitation.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le logement est protégé contre les infiltrations d'air parasites.</Paragraphe><Paragraphe>Les portes et fenêtres du logement présentent une étanchéité à l'air suffisante.</Paragraphe><Paragraphe>Les murs et parois du logement donnant sur l'extérieur ou des locaux non chauffés présentent une étanchéité à l'air suffisante.</Paragraphe><Paragraphe>Les ouvertures des pièces donnant sur des locaux annexes non chauffés sont munies de portes ou de fenêtres.</Paragraphe><Paragraphe>Les cheminées sont munies de trappes.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les dispositifs de retenue des personnes (garde-corps des fenêtres, escaliers, loggias et balcons) situés dans le logement et dans ses accès sont dans un état conforme à leur usage.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La nature, l'état de conservation et d'entretien des matériaux de construction, des canalisations et des revêtements du logement ne présentent pas de risques manifestes pour la santé et la sécurité physique des locataires.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les réseaux et branchements d'électricité et de gaz sont conformes aux normes de sécurité et sont en bon état d'usage et de fonctionnement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les équipements de chauffage et de production d'eau chaude sont conformes aux normes de sécurité et sont en bon état d'usage et de fonctionnement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le logement permet une aération suffisante.</Paragraphe><Paragraphe>Les dispositifs d'ouverture et les éventuels dispositifs de ventilation des logements sont en bon état. De plus, ils permettent un renouvellement de l'air et une évacuation de l'humidité adaptés aux besoins d'une occupation normale du logement et au fonctionnement des équipements.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les pièces principales (destinées au séjour ou au sommeil) ont un éclairement naturel suffisant et un ouvrant donnant à l'air libre, ou sur un volume vitré donnant à l'air libre.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>un local situé au sous-sol ne peut pas être <LienInterne LienPublication="F24611" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">proposé à la location</LienInterne>.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre ID="T14275"><Titre><Paragraphe>Absence d'animaux nuisibles</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un logement décent est un logement qui n'est pas infesté par des animaux nuisibles (par exemple : rats) ou par des parasites (par exemple : puces de lit, cafards).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Equipements du logement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le logement doit comporter les éléments d'équipement et de confort suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Une installation permettant un</MiseEnEvidence><LienExterne URL="https://www.anil.org/parole-expert-logement-radiateurs-electriques-defectueux/">chauffage normal</LienExterne></Paragraphe><Paragraphe>Elle doit être munie des dispositifs d'alimentation en énergie et d'évacuation des produits de combustion.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit être adaptée aux caractéristiques du logement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Une installation d'alimentation en eau potable</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Elle doit permettre, à l'intérieur du logement, la distribution avec une pression et un débit suffisants pour l'utilisation normale de ses locataires.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Des installations d'évacuation des</MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R56831" type="Définition de glossaire">eaux usées</LienIntra></Paragraphe><Paragraphe>Ces installations doivent empêcher le refoulement des odeurs et des effluents.</Paragraphe><Paragraphe>Elles doivent être munies de siphon.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Une cuisine ou un coin cuisine</MiseEnEvidence> permettant l'installation d'un appareil de cuisson et comprenant un évier raccordé à une installation d'alimentation en eau chaude et froide et à une installation d'évacuation des <LienIntra LienID="R56831" type="Définition de glossaire">eaux usées</LienIntra>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Une installation sanitaire intérieure au logement</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Elle doit comprendre un WC, séparé de la cuisine et de la pièce où sont pris les repas.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit y avoir un équipement pour la toilette corporelle, comportant une baignoire ou une douche, aménagé de manière à garantir l'intimité personnelle, alimenté en eau chaude et froide et muni d'une évacuation des eaux usées.</Paragraphe><Paragraphe>Mais, dans le cas d'un logement d'une seule pièce, l'installation sanitaire peut être limitée à un WC extérieur au logement, à condition que ce WC soit situé dans le même bâtiment et facilement accessible.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Un réseau électrique</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Il doit permettre l'éclairage suffisant de toutes les pièces et des accès.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit permettre le fonctionnement des appareils ménagers courants indispensables à la vie quotidienne.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Pour être considéré comme meublé, le logement doit contenir au minimum <LienInterne LienPublication="F34769" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">certains meubles</LienInterne>.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre ID="T15534"><Titre><Paragraphe>Performance énergétique du logement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour être décent, le logement doit respecter un critère de performance énergétique. Ce critère est différent selon que le logement est situé en métropole ou dans les Dom :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Métropole</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lorsque le <MiseEnEvidence>bail est signé</MiseEnEvidence> (ou renouvelé ou reconduit) <MiseEnEvidence>depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023</MiseEnEvidence>, le logement doit consommer moins de 450 kWh d'énergie finale par m<Exposant>2</Exposant> de<LienIntra LienID="R65722" type="Définition de glossaire"> surface habitable</LienIntra> et par an. Cette consommation est estimée par le <LienInterne LienPublication="F16096" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">diagnostic de performance énergétique (DPE)</LienInterne>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le <MiseEnEvidence>bail est signé</MiseEnEvidence> (ou renouvelé ou tacitement reconduit) <MiseEnEvidence>à partir de 2025</MiseEnEvidence>, le logement doit appartenir aux classes A à F du <LienInterne LienPublication="R63115" type="Sigle">DPE</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le <MiseEnEvidence>bail est signé</MiseEnEvidence> (ou renouvelé ou tacitement reconduit) <MiseEnEvidence>à partir de 2028</MiseEnEvidence>, le logement doit appartenir aux classes A à E du <LienInterne LienPublication="R63115" type="Sigle">DPE</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le <MiseEnEvidence>bail est signé</MiseEnEvidence> (ou renouvelé ou tacitement reconduit) <MiseEnEvidence>à partir de 2034</MiseEnEvidence>, le logement doit appartenir aux classes A à D du <LienInterne LienPublication="R63115" type="Sigle">DPE</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Guadeloupe, Guyane, Martinique, La Réunion, Mayotte</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lorsque le <MiseEnEvidence>bail est signé</MiseEnEvidence> (ou renouvelé ou tacitement reconduit) <MiseEnEvidence>à partir de 2028</MiseEnEvidence>, le logement doit appartenir aux classes A à F du <LienInterne LienPublication="R63115" type="Sigle">DPE</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le <MiseEnEvidence>bail est signé</MiseEnEvidence> (ou renouvelé ou tacitement reconduit) <MiseEnEvidence>à partir de 2031</MiseEnEvidence>, le logement doit appartenir aux classes A à E du <LienInterne LienPublication="R63115" type="Sigle">DPE</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre ID="T14279"><Titre><Paragraphe>Recours du locataire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le logement n'est pas décent, le locataire doit indiquer par écrit au propriétaire les signes de non-conformité du logement aux critères de décence.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le propriétaire accepte les signes de non-décence</Titre><Paragraphe>Le locataire doit faire préciser au propriétaire, par lettre recommandée avec accusé de réception, les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Travaux de mise en conformité que le propriétaire s'engage à effectuer</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Délais de réalisation de ces travaux</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Le propriétaire conteste les signes de non-décence</Titre><Paragraphe>Le locataire doit mettre en demeure le propriétaire de réaliser les travaux de mise en conformité, par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Lorsque l'organisme payeur de l'allocation logement due au locataire (ou un organisme mandaté pour constater la non-décence), informe le propriétaire de son obligation de mettre en conformité du logement, cela équivaut à une mise en demeure par le locataire.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Après un délai de 2 mois, si la mise en demeure est restée sans réponse ou si le désaccord persiste, le locataire (ou le propriétaire) peut saisir le greffe du tribunal.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Mais le locataire ou le propriétaire peut choisir de faire appel, au préalable, à la <LienInterne LienPublication="F1216" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">commission départementale de conciliation</LienInterne>.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le locataire ne doit en aucun cas cesser de payer tout ou partie de son loyer sous prétexte que le propriétaire ne respecte pas ses obligations.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Si le juge du tribunal constate que le logement ne satisfait pas aux normes de décence, il peut déterminer les travaux à réaliser et le délai pour les faire. Il peut réduire le montant du loyer ou suspendre, avec ou sans consignation, son paiement et la durée du bail jusqu'à la réalisation de ces travaux.</Paragraphe><Paragraphe>Mais le juge ne peut pas ordonner de mesure visant à respecter un seuil maximal de consommation d'énergie finale lorsque les 2 conditions suivantes sont réunies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le logement fait partie d'un immeuble en copropriété</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le propriétaire démontre que, bien qu'ayant proposé en assemblée générale de la copropriété des travaux dans les parties communes ou sur les équipements communs, et qu'en dépit de la réalisation de travaux dans les parties privatives, il n'a pu parvenir à un niveau de consommation énergétique inférieur au seuil maximal.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N20356" audience="Particuliers"><Titre>Risques sanitaires et sécurité du logement</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Dossier></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R54478" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Info logement indigne (insalubre, péril...)</Titre><Texte><Paragraphe>Un conseiller d'une agence départementale d'information sur logement (Adil) vous explique les démarches à effectuer si vous habitez un logement indigne (insalubre, en péril...) ou que vous avez connaissance d'une telle situation.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>0 806 706 806</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Ouvert de 9h à 12h et de 14h à 17h</Paragraphe><Paragraphe>Coût d'un appel local</Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000037670751/" ID="R34077"><Titre>Loi n°89-462 du 6 juillet 1989 sur les rapports locatifs : article 6</Titre><Complement>Obligations du propriétaire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000037669833/" ID="R36304"><Titre>Loi n°89-462 du 6 juillet 1989 sur les rapports locatifs : article 2</Titre><Complement>Logements concernés</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000038834686/" ID="R36328"><Titre>Loi n°89-462 du 6 juillet 1989 sur les rapports locatifs : article 20-1</Titre><Complement>Recours locataire logement non-décent</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006150285/" ID="R713"><Titre>Code civil : articles 1714 à 1751-1</Titre><Complement>Obligations du propriétaire (articles 1719, 1720 et 1724)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000217471/" ID="R715"><Titre>Décret n°2002-120 du 30 janvier 2002 relatif aux caractéristiques du logement décent</Titre><Complement>Dimensions des pièces : cas général</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000030967884/" ID="R41494"><Titre>Décret n°2015-981 du 31 juillet 2015 fixant la liste des éléments de mobilier d'un logement meublé</Titre><Complement>Logement meublé : critères d'ameublement depuis le 1er septembre 2015</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042343108/" ID="R40776"><Titre>Code de la santé publique : article L1331-23</Titre><Complement>Local en sous-sol</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R10527" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000217471/" audience="Particuliers"><Titre>Caractéristiques du logement décent</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R43705" URL="https://www.anil.org/fileadmin/ANIL/Editions_grand_public/livret_habitat_degrade.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="0"><Titre>Votre immeuble ou votre logement est en mauvais état : que faire ?</Titre><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R24464" URL="https://www.anil.org/habitat-indigne/" audience="Particuliers"><Titre>Habitat indigne (insalubre, péril, ...) : quel recours ?</Titre><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R58795" URL="https://www.anil.org/parole-expert-logement-radiateurs-electriques-defectueux/" audience="Particuliers"><Titre>Locataires, vos radiateurs électriques consomment trop. Que faire ?</Titre><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R64668" URL="https://www.ecologie.gouv.fr/interdiction-location-et-gel-des-loyers-des-passoires-energetiques" audience="Particuliers"><Titre>Interdiction de location et gel des loyers des passoires énergétiques</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R51039"><Titre>Colocation</Titre><Texte><Paragraphe>Logement loué par plusieurs colocataires, et constituant leur résidence principale commune. Peut reposer sur un bail unique signé par tous les colocataires et le bailleur, ou sur plusieurs contrats signés entre les colocataires et le bailleur. La location exclusive d'un logement à un couple marié ou pacsé n'est pas une colocation.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R18320"><Titre>Surface habitable d'un logement</Titre><Texte><Paragraphe>Surface au sol déduction faite des murs, cloisons, marches et cages d'escaliers, gaines, embrasures de portes et de fenêtres. Certains espaces sont exclus : combles non aménagés, caves, sous-sol, remise, garages, terrasses, loggias, balcons, séchoirs extérieurs, vérandas, locaux communs, dépendances, espaces dont la hauteur est inférieure à 1,80 mètre.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043819221/" ID="R35943"><Titre>Code de la construction de de l'habitation : article R156-1</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R45483"><Titre>Volume habitable des logements</Titre><Texte><Paragraphe>Volume correspondant au total des surfaces habitables multipliées par les hauteurs sous plafond. Certains espaces sont exclus : combles non aménagés, caves, sous-sol, remise, garages, terrasses, loggias, balcons, séchoirs extérieurs, vérandas, locaux communs, dépendances, espaces dont la hauteur est inférieure à 1,80 mètre.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043819221/" ID="R35943"><Titre>Code de la construction de de l'habitation : article R156-1</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R56831"><Titre>Eaux usées</Titre><Texte><Paragraphe>Elles se composent des eaux ménagères (provenant de la cuisine, de la salle de bain et de la machine à laver) et des eaux-vannes (issues des WC).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R65722"><Titre>Surface habitable « performance énergétique » des logements</Titre><Texte><Paragraphe>Surface au sol déduction faite des murs, cloisons, marches et cages d'escaliers, gaines, embrasures de portes et de fenêtres. Certains espaces sont exclus : combles non aménagés, caves, sous-sol, remise, garages, terrasses, loggias, balcons, séchoirs extérieurs, vérandas non chauffées, locaux communs, dépendances, espaces dont la hauteur est inférieure à 1,80 mètre. La superficie des vérandas chauffées doit être prise en compte.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R63115" type="Sigle"><Titre>DPE</Titre><Texte><Paragraphe>Diagnostic de performance énergétique</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F32563" audience="Particuliers"><Titre>À quelle température doit être chauffé un logement ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F34905" audience="Particuliers"><Titre>Quelle est la hauteur et la surface minimum d'un logement à louer ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1165" audience="Particuliers"><Titre>Quelles différences entre location vide et location meublée ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2315" audience="Particuliers"><Titre>Propriétaire : quelles sont les règles de location d'un logement meublé ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31301" audience="Particuliers"><Titre>Que faire en cas de litige lié à la location d'un logement ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F34210" audience="Particuliers"><Titre>Peut-on mettre en location un logement situé dans une zone d'habitat indigne ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F24611" audience="Particuliers"><Titre>Peut-on louer un logement dans une cave, dans un sous-sol ou dans les combles ?</Titre></QuestionReponse></Publication>