<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2053" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2053"><dc:title>Restitution du bien exproprié</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Après une expropriation, vous conservez un droit de rétrocession sur le bien, c'est-à-dire un droit de restitution. La restitution du bien peut être proposée par la personne publique ou être demandée par vous-même, sous certaines conditions.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2020-11-24</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2053</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000029734171, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000029971752, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/4568-PGP.html</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N326</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N326">Expropriation</Niveau><Niveau ID="F2053" type="Fiche d'information conditionnée">Restitution du bien exproprié</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N10702">Expropriation - Préemption</SousThemePere><DossierPere ID="N326"><Titre>Expropriation</Titre><Fiche ID="F762">Procédure d'expropriation</Fiche><Fiche ID="F2053">Restitution du bien exproprié</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Après une expropriation, vous conservez un droit de rétrocession sur le bien, c'est-à-dire un droit de restitution. La restitution du bien peut être proposée par la personne publique ou être demandée par vous-même, sous certaines conditions.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le droit de rétrocession vous permet de reprendre, sous certains conditions, votre ancien bien exproprié.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Conditions d'exercice</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous bénéficiez d'un droit de rétrocession dans 2 situations :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La personne publique (État, collectivités territoriales...) souhaite vendre le bien acquis par expropriation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le projet prévu par la <LienInterne LienPublication="F762" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">déclaration d'utilité publique (DUP)</LienInterne> auquel le bien était destiné n'est pas ou n'est plus respecté par la personne publique dans les 5 ans suivants <LienInterne LienPublication="F762" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'ordonnance d'expropriation</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Procédure de reprise</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>La personne publique veut vendre le bien exproprié</Titre><Paragraphe>La personne publique doit vous informer en priorité de sa décision de vendre, par lettre recommandée avec avis de réception. Elle doit également vous inviter à opter entre l'exercice immédiat de votre droit de rétrocession ou la renonciation à ce droit.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez 2 mois pour faire connaître à la personne publique par lettre recommandée avec avis de réception votre acceptation et le montant du prix de vente que vous êtes prêt à payer.</Paragraphe><Paragraphe>L'absence de réponse de votre part dans ce délai vaut renonciation à la vente.</Paragraphe><Paragraphe>S'il n'y a pas d'accord sur le prix de vente, la personne publique doit saisir le <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">juge de l'expropriation</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'identité ou le domicile de l'ancien propriétaire est inconnu, la personne publique publie un avis par voie d'affiche dans la commune où est situé le bien qu'elle souhaite vendre. Cet avis est également publié dans les journaux diffusés par le département. La publication la plus récente fait démarrer un délai de 3 mois pour les personnes souhaitant faire valoir leur droit de rétrocession.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Le projet d'expropriation n'est pas ou n'est plus respecté par le personne publique</Titre><Introduction><Paragraphe>Si vous vous rendez compte que la finalité du projet n'est pas ou n'est plus respectée dans les 5 ans suivants qui suivent <LienInterne LienPublication="F762" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'ordonnance d'expropriation</LienInterne>, vous pouvez demander la rétrocession du bien pendant 30 ans.</Paragraphe><Paragraphe>La loi n'a prévu aucune forme quant à la demande de rétrocession, il vous suffit donc d'avertir la personne publique par tous moyens. Il est recommandé, toutefois, de le faire par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Demande de rétrocession acceptée</Titre><Paragraphe>Si la personne publique accepte la rétrocession du bien, vous devez vous mettre d'accord sur le prix de vente du bien.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence d'accord sur le prix de vente, vous pouvez saisir le <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">juge de l'expropriation</LienInterne>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Demande de rétrocession refusée</Titre><Paragraphe>La personne publique peut rejeter votre demande en contestant le fait que la finalité du projet d'expropriation n'est pas respectée.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez saisir le <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">juge de l'expropriation</LienInterne> dans un délai de 2 mois à partir de la décision de rejet pour qu'il se prononce sur la validité de votre demande et le montant de la vente.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F762" audience="Particuliers"><Titre>Procédure d'expropriation</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000029734171" ID="R39408"><Titre>Code de l'expropriation pour cause d'utilité publique : articles L421-1 à L421-4</Titre><Complement>Droit de rétrocession à l'initiative de l'exproprié</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000029971752" ID="R48151"><Titre>Code de l'expropriation pour cause d'utilité publique : articles R421-1 à R421-8</Titre><Complement>Droit de rétrocession à l'initiative de l'expropriant</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/4568-PGP.html" ID="R45401"><Titre>Bofip impôts relatif au régime fiscal applicable aux différentes indemnités susceptibles d'être versées en cas d'expropriation</Titre></Reference></Publication>