<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F20760" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-12-02T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F20760"><dc:title>Entretien annuel des équipements de chauffage : quelles règles pour le locataire ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>En tant que locataire, vous devez faire réaliser un entretien annuel de votre chaudière. Les chaudières concernées sont les chaudières au fioul, gaz, bois, charbon ou multicombustible dont la puissance est comprise entre 4 et 400 kW. Cette obligation concerne aussi votre pompe à chaleur et appareil de chauffage avec ventilation. En l'absence d'entretien, votre bailleur peut retenir le montant de l'entretien sur le dépôt de garantie. L'assureur peut refuser de vous indemniser en cas de sinistre.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-12-02</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F20760</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000020726540, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000047869233/2023-10-01/#LEGISCTA000047946741, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000021217854/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N20356</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N20356">Risques sanitaires et sécurité du logement</Niveau><Niveau ID="F20760" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Entretien annuel des équipements de chauffage : quelles règles pour le locataire ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N323">Protection et sécurité de l'habitat</SousThemePere><DossierPere ID="N20356"><Titre>Risques sanitaires et sécurité du logement</Titre><SousDossier ID="N20356-1"><Titre>Insalubrité ou péril</Titre><Fiche ID="F16158">Habitat insalubre</Fiche><Fiche ID="F16104">Habitat menaçant ruine (en péril)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N20356-2"><Titre>Amiante, plomb, termites, radon</Titre><Fiche ID="F288">Amiante</Fiche><Fiche ID="F1141">Plomb</Fiche><Fiche ID="F285">Termites</Fiche><Fiche ID="F20599">Radon</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N20356-3"><Titre>Sécurité incendie</Titre><Fiche ID="F19950">Logement</Fiche><Fiche ID="F32573">Immeuble en copropriété</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N20356-4"><Titre>Sécurité des équipements</Titre><Fiche ID="F1722">Piscine</Fiche><Fiche ID="F10538">Ascenseur</Fiche></SousDossier></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>En tant que locataire, vous devez faire réaliser un entretien annuel de votre chaudière. Les chaudières concernées sont les chaudières au fioul, gaz, bois, charbon ou multicombustible dont la puissance est comprise entre 4 et 400 <LienInterne LienPublication="R51157" type="Sigle">kW</LienInterne>. Cette obligation concerne aussi votre pompe à chaleur et appareil de chauffage avec ventilation. En l'absence d'entretien, votre bailleur peut retenir le montant de l'entretien sur le dépôt de garantie. L'assureur peut refuser de vous indemniser en cas de sinistre.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quoi sert d'entretenir votre équipement de chauffage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entretien des équipements de chauffage vise à éviter les risques d'intoxication au monoxyde de carbone.</Paragraphe><Paragraphe>Ce gaz est invisible et inodore. Il provoque des maux de tête, des nausées et des vertiges et peut être mortel.</Paragraphe><Paragraphe>Il est causé par un équipement mal entretenu associé à une mauvaise aération du logement.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>en cas de soupçon d'intoxication, vous devez aérer votre logement, arrêter les appareils à combustion et appeler les secours.</Paragraphe></ASavoir><OuSAdresser ID="R1206" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Pompiers - 18</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Composez le <MiseEnEvidence>18</MiseEnEvidence> en cas d'urgence concernant un incendie, un accident de la route, un accident domestique, une explosion ou dégagement de gaz ou de vapeurs toxiques, une personne en péril, une noyade ou une inondation.</Paragraphe><Paragraphe>Depuis un téléphone portable, composez le <MiseEnEvidence>112</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R15892" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Samu - 15</Titre><Texte><Paragraphe>Pour les situations d'urgences médicales</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe> <MiseEnEvidence>15</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Appel gratuit depuis un poste fixe et un mobile en France métropolitaine et Outre-mer</Paragraphe><Paragraphe>Fonctionne 24h/24 et 7j/7</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les équipements de chauffage concernés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'obligation d'entretien concerne les équipements suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Chaudière au fioul, gaz, bois, charbon, multicombustible dont la puissance est comprise entre 4 et 400 kilowatts</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pompe à chaleur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Appareil de chauffage avec ventilation</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui doit faire réaliser l'entretien des équipements de chauffage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En tant que locataire, vous devez faire appel à un chauffagiste de votre choix pour l'entretien de votre équipement de chauffage.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, le bail peut prévoir que c'est le bailleur qui doit faire appel à un chauffagiste de son choix.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>pour les équipements collectifs, c'est le propriétaire de l'immeuble ou le <LienInterne LienPublication="F2606" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">syndicat de copropriétaires</LienInterne> qui doit faire appel à un chauffagiste de son choix.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>En quoi consiste l'entretien des équipements de chauffage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entretien annuel consiste en la vérification de votre équipement de chauffage et, si nécessaire, son nettoyage et son réglage.</Paragraphe><Paragraphe>Cet entretien consiste également à évaluer les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Rendement de votre équipement de chauffage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bon dimensionnement du générateur de chaleur par rapport à vos besoins de chauffage. Cette évaluation n'est pas exigée si le système de chauffage et vos besoins de chauffage n'ont pas changé depuis le dernier entretien.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Émissions de polluants atmosphériques de votre équipement de chauffage (taux de monoxyde de carbone - CO)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le chauffagiste doit également vérifier si votre équipement de chauffage comporte un thermostat ou non et si celui-ci est en bon état de fonctionnement. Par ailleurs, il doit vérifier si les réseaux de chaleur ou de froid sont bien isolés.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de la visite d'entretien, le chauffagiste doit vous fournir certains conseils. Ces conseils doivent porter sur le bon usage de votre équipement de chauffage, les améliorations possibles de son installation et sur l'intérêt éventuel de son remplacement pour réduire les consommations d'énergie et les émissions polluantes.</Paragraphe><Paragraphe>Le chauffagiste doit vous remettre une attestation d'entretien dans un délai de 15 jours suivant sa visite. Ce document peut être remis sous forme dématérialisée (mail). Il doit être conservé pendant une durée minimale de 2 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Les conseils apportés par le chauffagiste sont inscrits sur l'attestation d'entretien ou joints à cette attestation. Ces conseils sont donnés à titre indicatif ; ils n'ont pas de valeur obligatoire sauf pour le cas où une teneur anormalement élevée en monoxyde de carbone est constatée.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand réaliser l'entretien de votre équipement de chauffage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entretien de votre équipement de chauffage doit être fait chaque <LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">année civile</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de remplacement de votre équipement ou installation d'un nouvel équipement, le 1<Exposant>er</Exposant> entretien doit être fait au plus tard au cours de l'année civile suivant le remplacement ou l'installation.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Vous avez installé une nouvelle chaudière le 2 janvier 2022. Vous devez réaliser le 1<Exposant>er</Exposant> entretien au plus tard le 31 décembre 2023.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conséquences possibles après les vérifications de votre équipement de chauffage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si, à l'occasion de la mesure du taux de CO dans l'air ambiant, il est constaté une <MiseEnEvidence>teneur en CO comprise entre 10 ppm (partie par million) et 50 ppm</MiseEnEvidence>, la situation est estimée <MiseEnEvidence>anormale</MiseEnEvidence>. Le chauffagiste doit vous informer que des investigations complémentaires concernant le tirage du conduit de fumée et la ventilation du logement sont nécessaires. Ces investigations peuvent être réalisées au cours de la visite ou faire l'objet de prestations complémentaires.</Paragraphe><Paragraphe>Si une teneur en CO est <MiseEnEvidence>supérieure ou égale à 50 ppm</MiseEnEvidence>, la situation met en évidence un <MiseEnEvidence>danger grave et immédiat</MiseEnEvidence>. Le chauffagiste doit alors vous indiquer que l'équipement de chauffage doit être mis à l’arrêt jusqu'à la remise en service dans les conditions normales de fonctionnement.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sanctions en cas de non-respect de l'obligation d'entretien de votre équipement de chauffage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La réglementation ne prévoit pas de sanction en l'absence d'entretien annuel de votre équipement. Aucune amende n'est donc applicable.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, si vous ne présentez pas une attestation d'entretien, votre bailleur peut retenir le montant de l'entretien sur le <LienInterne LienPublication="F31269" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dépôt de garantie</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'accident avec un équipement de chauffage mal entretenu, l'assureur peut également refuser de vous indemniser.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F19950" audience="Particuliers"><Titre>Détecteur de fumée (Daaf) : sécurité incendie dans le logement </Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000020726540" ID="R34054"><Titre>Code de l'environnement : articles R224-41-4 à R224-41-9</Titre><Complement>Entretien</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000047869233/2023-10-01/#LEGISCTA000047946741" ID="R66041"><Titre>Code de la santé publique : articles R1331-66 à R1331-78</Titre><Complement>Entretien</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000021217854/" ID="R507"><Titre>Arrêté du 15 septembre 2009 relatif à l'entretien annuel des chaudières</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R40480" URL="https://solidarites-sante.gouv.fr/IMG/pdf/guide_6728_entretien_chaud1209.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="425.9 KB"><Titre>Guide d'entretien des chaudières</Titre><Source ID="R30674">Agence de la transition écologique (Ademe)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R55497" URL="https://www.inc-conso.fr/content/guides-de-la-maison" audience="Particuliers"><Titre>Guide de la maison (chaudière, fenêtre, travaux...)</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R52114"><Titre>Année civile</Titre><Texte><Paragraphe>Du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R51157" type="Sigle"><Titre>kW</Titre><Texte><Paragraphe>Kilowatt</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F32437" audience="Particuliers"><Titre>À quelle condition peut-on faire un feu de cheminée chez soi ?</Titre></QuestionReponse></Publication>