<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F20798" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F20798"><dc:title>Plainte avec constitution de partie civile</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>Vous avez porté plainte et cette plainte a été classée sans suite par le procureur de la République ? Vous pouvez porter plainte en vous constituant partie civile. Nous vous expliquons la procédure.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-06-14</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F20798</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071154/LEGISCTA000024458637, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071154/LEGISCTA000006151874/#LEGISCTA000006151874, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071154/LEGISCTA000006167422/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000006419830/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006575402/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071154/LEGISCTA000006167433</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N263</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N263">Affaire pénale</Niveau><Niveau ID="F20798" type="Fiche d'information conditionnée">Plainte avec constitution de partie civile</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N271">Procédures judiciaires</SousThemePere><DossierPere ID="N263"><Titre>Affaire pénale</Titre><SousDossier ID="N263-1"><Titre>Procédures alternatives</Titre><Fiche ID="F1824">Médiation pénale</Fiche><Fiche ID="F1461">Composition pénale</Fiche><Fiche ID="F36141">Ordonnance pénale</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-2"><Titre>Lancement des poursuites</Titre><Fiche ID="F1435">Plainte simple</Fiche><Fiche ID="F20798">Plainte avec constitution de partie civile</Fiche><Fiche ID="F1455">Citation directe</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-3"><Titre>Procédures rapides</Titre><Fiche ID="F10409">Comparution sur reconnaissance préalable de culpabilité (CRPC)</Fiche><Fiche ID="F32129">Comparution immédiate</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-4"><Titre>Enquête</Titre><Fiche ID="F14837">Garde à vue</Fiche><Fiche ID="F32326">Perquisition</Fiche><Fiche ID="F1456">Information judiciaire</Fiche><Fiche ID="F1470">Mise en examen</Fiche><Fiche ID="F1807">Témoin assisté</Fiche><Fiche ID="F1489">Audition des témoins</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-5"><Titre>Mesures de sureté</Titre><Fiche ID="F2902">Contrôle judiciaire</Fiche><Fiche ID="F2007">Assignation à résidence avec surveillance électronique</Fiche><Fiche ID="F1042">Détention provisoire</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-6"><Titre>Déroulement d'un procès</Titre><Fiche ID="F1457">Devant le tribunal de police</Fiche><Fiche ID="F1485">Devant le tribunal correctionnel</Fiche><Fiche ID="F1487">Devant la cour d'assises</Fiche><Fiche ID="F34165">Audition des témoins</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Lancement des poursuites</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous avez porté plainte et cette plainte a été classée sans suite par le procureur de la République ? Vous pouvez porter plainte en vous constituant partie civile. Nous vous expliquons la procédure.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'une plainte avec constitution de partie civile ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La plainte avec constitution de <LienIntra LienID="R53960" type="Définition de glossaire">partie civile</LienIntra> permet à la victime d'une <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> de saisir<MiseEnEvidence> un juge <LienIntra LienID="R19714" type="Définition de glossaire">d'instruction</LienIntra> pour qu'il ouvre une <LienIntra LienID="R52092" type="Définition de glossaire">information judiciaire</LienIntra></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'information judiciaire est la phase de la procédure pénale qui précède un jugement et qui permet d'établir ou non l'existence d'une infraction et d’en déterminer les éventuels auteurs.</Paragraphe><Paragraphe>La plainte avec constitution de partie civile permet ainsi à la victime<MiseEnEvidence> de passer outre un classement sans suite ou une absence de réponse du <LienIntra LienID="R1127" type="Définition de glossaire">parquet</LienIntra>.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Si à la fin de l'information judiciaire, le juge d'instruction décide que l'auteur de l'infraction doit être jugé par le tribunal, la victime peut demander des <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages-intérêts</LienIntra>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La plainte avec constitution de partie civile ne doit pas être confondue avec la <LienInterne LienPublication="F1435" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">plainte simple</LienInterne>. La plainte déclenche une<MiseEnEvidence>enquête de police</MiseEnEvidence> alors que la plainte avec constitution de partie civile saisit le juge d'instruction.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut porter plainte avec constitution de partie civile ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour déposer plainte avec constitution de partie civile, vous devez être victime d'une infraction.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Victime majeure</Titre><Paragraphe>Pour déposer plainte avec constitution de partie civile, vous devez avoir personnellement subi un préjudice causé par l'infraction.</Paragraphe><Paragraphe>Ce préjudice peut être <LienIntra LienID="R60910" type="Définition de glossaire">moral</LienIntra>, <LienIntra LienID="R60891" type="Définition de glossaire">corporel</LienIntra> ou matériel (par exemple la perte d'une somme d'argent).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Vous pouvez vous constituer partie civile sans forcément demander de dommages-intérêts.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Victime mineure</Titre><Paragraphe>Si vous êtes mineur, vous ne pouvez pas déposer seul une plainte avec constitution de partie civile. Vos parents ou votre <LienIntra LienID="R10398" type="Définition de glossaire">représentant légal</LienIntra> doivent le faire en votre nom.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez avoir personnellement subi un préjudice causé par l'infraction.</Paragraphe><Paragraphe>Ce préjudice peut être <LienIntra LienID="R60910" type="Définition de glossaire">moral</LienIntra>, <LienIntra LienID="R60891" type="Définition de glossaire">corporel</LienIntra> ou matériel (par exemple la perte d'une somme d'argent).</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas peut-on porter plainte avec constitution de partie civile ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez justifier qu'<MiseEnEvidence>une plainte simple n'a pas abouti</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans certains cas, vous pouvez directement déposer plainte avec constitution de partie civile sans avoir <LienInterne LienPublication="F1435" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">porté plainte</LienInterne> au préalable. C'est le cas si vous êtes <MiseEnEvidence>victime d'un <LienIntra LienID="R49230" type="Définition de glossaire">crime</LienIntra>, d'un délit de presse</MiseEnEvidence> (<LienInterne LienPublication="F32077" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">injure</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F32079" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">diffamation</LienInterne>...) ou <MiseEnEvidence>d'une infraction au code électoral.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Dans les autres cas, <MiseEnEvidence>vous devez toujours avoir porté plainte pour les mêmes faits avant</MiseEnEvidence> de pouvoir déposer plainte avec constitution de partie civile.</Paragraphe><Paragraphe>La plainte avec constitution de partie civile est possible dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La plainte simple est classée sans suite</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La plainte simple a été déposée auprès du procureur depuis 3 mois sans qu'aucune suite n'ait été donnée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La copie de la plainte simple déposée auprès d'un service de police ou de gendarmerie a été transmise au procureur de la République depuis 3 mois et aucune suite n'a été donnée</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>il n'est <MiseEnEvidence>pas possible</MiseEnEvidence> de porter plainte avec constitution de partie civile <MiseEnEvidence>pour une <LienIntra LienID="R52095" type="Définition de glossaire">contravention</LienIntra></MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Vous devez justifier que votre plainte n'a pas abouti avec un des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Expression>Avis de <LienIntra LienID="R55993" type="Définition de glossaire">classement sans suite</LienIntra></Expression></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Preuve datée du dépôt de plainte, c'est-à-dire le récépissé en cas de dépôt directement au tribunal (ou l'accusé de réception en cas d'envoi par courrier recommandé)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Preuve de la transmission de la copie de la plainte au procureur depuis au moins 3 mois. C'est-à-dire le récépissé en cas de dépôt directement au tribunal ou l'accusé de réception en cas d'envoi par courrier recommandé.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si vous avez demandé des <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages-intérêts</LienIntra> devant un juge civil entre votre plainte simple et votre plainte avec constitution de partie civile, vous devez annuler cette demande avant de saisir le juge d'instruction.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment porter plainte avec constitution de partie civile ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Rédaction et dépôt de la plainte</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre dépôt de plainte avec constitution de partie civile se fait par un <MiseEnEvidence>courrier daté et signé </MiseEnEvidence>ou par<MiseEnEvidence> déclaration orale devant le juge d'instruction</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre plainte est transmise par courrier, vous devez indiquer les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Votre volonté de porter plainte et de vous constituer partie civile</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Faits dénoncés pour lesquels vous vous considérez victime (donner la qualification juridique du délit ou du crime n'est pas indispensable)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Identité de l'auteur présumé des faits (sinon la plainte doit être contre X)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Adresse en France</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Informations sur votre plainte simple qui n'a pas abouti (avec les justificatifs)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Demande de <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages-intérêts</LienIntra> éventuels</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pouvez utiliser un modèle de courrier ou bien le rédiger sur papier libre :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R11657" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Porter plainte avec constitution de partie civile</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si la plainte avec constitution de partie civile concerne un délit de presse (<LienInterne LienPublication="F32077" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">injure</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F32079" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">diffamation</LienInterne>...), vous devez indiquer les infractions et les textes de loi applicables pour les faits que vous dénoncez.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Votre courrier est adressé par lettre simple ou recommandée avec accusé de réception<MiseEnEvidence> au juge d'instruction du tribunal judiciaire du lieu de l'infraction ou du domicile de l'auteur de l'infraction</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans chaque tribunal, un juge d'instruction est chargé de recevoir toutes les plaintes avec constitution de partie civile. Il s'agit généralement du doyen des juges d'instruction, c'est-à-dire le magistrat exerçant depuis le plus longtemps cette fonction.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Vous pouvez être assisté par un avocat.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></OuSAdresser></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dépôt d'une consignation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Après le dépôt d'une plainte avec constitution de partie civile, le doyen des juges d'instruction vous demande de verser une somme d'argent appelée <LienIntra LienID="R49433" type="Définition de glossaire">consignation</LienIntra>. Le juge fixe le montant de cette consignation <MiseEnEvidence>en fonction de vos revenus</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La consignation doit être <MiseEnEvidence>payée dans un délai fixé par le juge</MiseEnEvidence>. Si ce délai n'est pas respecté, la plainte peut être rejetée.</Paragraphe><Paragraphe>Cette somme vient garantir le paiement d'une éventuelle amende prononcée dans le cas où la plainte s'avérerait abusive (par exemple, faits inventés). Cette amende est de <Valeur>15 000 €</Valeur> maximum.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les autres cas, <MiseEnEvidence>la consignation est rendue à la fin de l'enquête</MiseEnEvidence>, qu'il y ait ou non un procès.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Vous n'avez pas à verser une consignation si vous avez obtenu <LienInterne LienPublication="F18074" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'aide juridictionnelle</LienInterne> pour cette procédure. Vous pouvez également ne pas avoir à verser de consignation sur décision du juge.</Paragraphe></Attention></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Transmission au procureur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La plainte est ensuite transmise par le doyen des juges d'instruction au procureur de la République pour qu'il donne un avis appelé <LienIntra LienID="R53627" type="Définition de glossaire">réquisitions</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Avant de prendre ses réquisitions, le procureur de la République peut demander au juge d'instruction de vous auditionner en tant que partie civile et un délai de 3 mois pour poursuivre l'enquête.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ses réquisitions, le procureur de la République peut demander au juge d'instruction d'ouvrir une <LienInterne LienPublication="F1456" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">information judiciaire</LienInterne>. Il peut aussi lui demander de pas prendre en compte la plainte (par exemple, s'il estime que les faits ne constituent pas une infraction).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>lorsque le procureur demande au juge de pas prendre en compte la plainte, il peut vous indiquer que vous pouvez utiliser la procédure de <LienInterne LienPublication="F1455" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">citation directe</LienInterne> pour faire convoquer le suspect devant le tribunal.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Décision du juge d'instruction</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le doyen des juges d'instruction <MiseEnEvidence>peut décider de suivre ou de ne pas suivre</MiseEnEvidence> les réquisitions du procureur de la République.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge peut vous entendre de sa propre initiative ou à la demande du procureur.</Paragraphe><Paragraphe>Si le doyen décide d'ouvrir une <LienInterne LienPublication="F1456" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">information judiciaire</LienInterne>, il désigne alors le juge d'instruction chargé d'enquêter. Il peut se désigner lui-même.</Paragraphe><Paragraphe>Si le juge refuse, il prendra une <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R1058" type="Définition de glossaire">ordonnance</LienIntra> de refus d'informer</MiseEnEvidence>. Tel est le cas si les faits dénoncés ne sont pas une infraction pénale ou s'ils n'ont manifestement pas été commis. En cas de refus d'informer, l'enquête n'est pas lancée.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez <MiseEnEvidence>faire appel</MiseEnEvidence> de la décision de refus d'informer <MiseEnEvidence>dans les 10 jours</MiseEnEvidence> suivant la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> de cette décision. L'appel doit se faire <MiseEnEvidence>sur place</MiseEnEvidence> par une déclaration auprès du greffier du juge d'instruction. Cette déclaration est signée par vous ou votre avocat et par le greffier.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>C'est la chambre de l'instruction de la cour d'appel qui examine les recours sur les décisions de refus d'informer.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si le juge d'instruction refuse d'ouvrir une information judiciaire, la personne visée par la plainte peut vous poursuivre pour dénonciation calomnieuse et demander le versement de <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages-intérêts</LienIntra>.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les droits de la partie civile ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si <LienInterne LienPublication="F1456" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'information judiciaire</LienInterne> est ouverte, vous, le plaignant, devenez partie civile.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Suivi de l'enquête</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En tant que partie civile, <MiseEnEvidence>vous avez accès au dossier</MiseEnEvidence> et<MiseEnEvidence> vous pouvez être assisté d'un avocat</MiseEnEvidence>. C'est le cas par exemple lorsque vous êtes entendu par le juge.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez <MiseEnEvidence>demander des actes d'enquêtes au juge</MiseEnEvidence> : l'audition d'un témoin, une expertise, une confrontation, etc.</Paragraphe><Paragraphe>Vous <MiseEnEvidence>recevez les décisions prises par le juge d'instruction</MiseEnEvidence> et vous êtes informé du délai d'achèvement prévisible de l'instruction.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Indemnisation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si à la fin de la procédure, l'auteur des faits est jugé, vous pouvez demander en tant que partie civile que votre <MiseEnEvidence>préjudice soit indemnisé </MiseEnEvidence>par l'octroi de <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages-intérêts</LienIntra>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F1435" audience="Particuliers"><Titre>Porter plainte</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F1456" audience="Particuliers"><Titre>Information judiciaire</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F1455" audience="Particuliers"><Titre>Citation directe</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R167" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>116 006 - Numéro d'aide aux victimes</Titre><Source ID="R30797">France Victimes</Source><Texte><Paragraphe>Écoute, informe et conseille les victimes d'infractions ainsi que leurs proches.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>116 006</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Appel gratuit</Paragraphe><Paragraphe>Ouvert 7 jours sur 7 de 9h à 19h</Paragraphe><Paragraphe>Le service est également accessible en composant le <MiseEnEvidence>+33 (0)1 80 52 33 76 </MiseEnEvidence>(numéro à tarification normale).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courriel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>victimes@france-victimes.fr</Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R11621" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Maison de justice et du droit</Titre><PivotLocal>mjd</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/lieux-dacces-aux-droits-10111/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071154/LEGISCTA000024458637" ID="R15905"><Titre>Code de procédure pénale : articles 1 à 10</Titre><Complement>Action civile de la victime (article 2)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071154/LEGISCTA000006151874/#LEGISCTA000006151874" ID="R672"><Titre>Code de procédure pénale : articles 49 à 52-1</Titre><Complement>Compétence territoriale du juge d'instruction (article 52)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071154/LEGISCTA000006167422/" ID="R19559"><Titre>Code de procédure pénale : articles 85 à 91-1</Titre><Complement>Dépôt et traitement d'une plainte avec constitution de partie civile</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000006419830/" ID="R56052"><Titre>Loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse : article 50</Titre><Complement>Contenu de la plainte pour un délit de presse</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006575402/" ID="R39089"><Titre>Code de procédure pénale : article 177-2</Titre><Complement>Amende en cas de procédure abusive</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071154/LEGISCTA000006167433" ID="R55941"><Titre>Code de procédure pénale : articles 185 à 187-3</Titre><Complement>Appel si décision de refus d'informer (article 186)</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R11657" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Porter plainte avec constitution de partie civile</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R35961" URL="http://www.justice.gouv.fr/aide-aux-victimes-10044/" audience="Particuliers"><Titre>Services d’aide aux victimes</Titre><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R53960"><Titre>Partie civile</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui demande au juge chargé de la répression d'une infraction la réparation du préjudice que cette infraction lui a causée</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10272"><Titre>Infraction</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et passible de sanctions pénales</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R19714"><Titre>Instruction</Titre><Texte><Paragraphe>Phase de la procédure pénale durant laquelle le juge d'instruction enquête sur les faits. Il rassemble les éléments relatifs à l'existence d'une infraction, à ses éventuels auteurs et aux circonstances dans lesquelles elle a été commise.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52092"><Titre>Information judiciaire</Titre><Texte><Paragraphe>Enquête judiciaire menée dans une affaire pénale et dirigée par un juge d'instruction</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1127"><Titre>Parquet (ou ministère public)</Titre><Texte><Paragraphe>Corps de magistrats représentant les intérêts de la société devant les juridictions</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12532"><Titre>Dommages et intérêts</Titre><Texte><Paragraphe>Somme d'argent destinée à réparer le préjudice subi</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60910"><Titre>Préjudice moral</Titre><Texte><Paragraphe>Atteinte à l'affection d'une personne (souffrance, douleur)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60891"><Titre>Préjudice corporel</Titre><Texte><Paragraphe>atteinte au corps d'une personne (blessures, handicap, décès)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10398"><Titre>Représentant légal</Titre><Texte><Paragraphe>Personne désignée par la loi pour représenter et défendre les intérêts d'une autre personne. Par exemple, le père ou la mère d'un enfant mineur ou le dirigeant d'un organisme.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49230"><Titre>Crime</Titre><Texte><Paragraphe>Infraction la plus grave punissable par une peine de prison (homicide volontaire ou viol par exemple)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52095"><Titre>Contravention</Titre><Texte><Paragraphe>Infraction la moins grave, qui est punie par une peine d'amende</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R55993"><Titre>Classement sans suite</Titre><Texte><Paragraphe>Décision prise par le procureur de la République de ne pas donner de suite à une affaire pénale</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49433"><Titre>Consignation</Titre><Texte><Paragraphe>Somme équivalente au montant d'une amende, qu'on doit payer au Trésor public avant de pouvoir contester sa culpabilité pour certaines infractions</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R53627"><Titre>Réquisitions</Titre><Texte><Paragraphe>Désigne la manière dont, oralement ou par écrit, le Procureur de la République manifeste sa position dans une procédure pénale ou un procès pénal</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1058"><Titre>Ordonnance</Titre><Texte><Paragraphe>Nom donné à certaines décisions de justice prises par un magistrat unique (président de juridiction, juge d'instruction, etc.). Par exemple, une ordonnance de renvoi devant le tribunal correctionnel prise par un juge d'instruction.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F20789" audience="Particuliers"><Titre>Que faire si on est victime d'une infraction ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1454" audience="Particuliers"><Titre>Procès pénal : qu'est-ce qu'une partie civile ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F35248" audience="Particuliers"><Titre>L'avocat est-il obligatoire dans un procès pénal ?</Titre></QuestionReponse></Publication>