<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2274" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2021-04-30T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2274"><dc:title>Infractions sexuelles sur mineur</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>Un mineur victime de violences à caractère sexuel (couramment appelée abus sexuels) fait l'objet d'une protection particulière. Il peut ainsi faire appel à des services spécialisés et déposer plainte seul. La loi prévoit que ces agressions sont punies plus sévèrement lorsqu'elles concernent des mineurs et allonge les délais pendant lesquelles des poursuites peuvent être engagées contre le(s) auteur(s) des faits. Les personnes ayant connaissance de ce type de faits doivent les signaler.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2021-04-27</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2274</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043409095, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043409090, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000034099781/2017-03-01, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000043409037, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000043409028, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006181754, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006418086/2013-08-07, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000027811128/2013-08-07, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000006181756/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165378/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071154/LEGISCTA000006138130/#LEGISCTA000006138130, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000027573021/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043409351/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032403162, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000043403203</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N260</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N260">Mineur victime</Niveau><Niveau ID="F2274" type="Fiche d'information conditionnée">Infractions sexuelles sur mineur</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20279">Justice des mineurs</SousThemePere><DossierPere ID="N260"><Titre>Mineur victime</Titre><Fiche ID="F20283">Vol ou racket</Fiche><Fiche ID="F952">Mauvais traitements</Fiche><Fiche ID="F2274">Infraction sexuelle</Fiche><Fiche ID="F31985">Harcèlement à l'école</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Un mineur victime de violences à caractère sexuel (couramment appelée <Expression>abus sexuels</Expression>) fait l'objet d'une protection particulière. Il peut ainsi faire appel à des services spécialisés et déposer plainte seul. La loi prévoit que ces agressions sont punies plus sévèrement lorsqu'elles concernent des mineurs et allonge les délais pendant lesquelles des poursuites peuvent être engagées contre le(s) auteur(s) des faits. Les personnes ayant connaissance de ce type de faits doivent les signaler.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>La situation diffère selon que la victime est âgée de <MiseEnEvidence>moins de 15 ans</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>de 15 à 18 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Texte><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Moins de 15 ans</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Actes visés</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La loi punit les actes à caractère sexuel suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Proposition sexuelle, quelle qu'en soit la teneur, faite par un majeur à un mineur de moins de <Valeur>15</Valeur> ans, via internet (sur un <Expression>chat</Expression>, un réseau social,...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Corruption de mineur, qui consiste pour un adulte à imposer (éventuellement via internet) à un mineur des propos, des actes, des scènes ou des images pouvant le pousser à adopter une attitude ou un comportement sexuel dégradant (par exemple, avoir des relations sexuelles devant un mineur)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agression sexuelle, qui est un acte sexuel sans pénétration, commis par violence, contrainte (contre sa volonté), menace ou surprise (attouchement)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Atteinte sexuelle, qui désigne tout comportement en lien avec l'activité sexuelle (avec ou sans pénétration) adopté par un majeur à l'encontre d'un mineur de moins de <Valeur>15</Valeur> ans, sans qu'il y ait violence, contrainte, menace ou surprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F1526" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Viol</LienInterne> (acte de pénétration sexuelle ou orale commis par violence, contrainte, menace ou surprise)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sextorsion, qui consiste à inciter un mineur à transmettre ou à diffuser des images ou vidéos dans lesquels il effectue des actes pornographiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Recours à un(e) <LienInterne LienPublication="F2532" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">prostitué(e) mineur(e)</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La contrainte morale (pression exercée sur la volonté d'une personne) et la surprise (prendre une personne au dépourvu) sont présumées, c'est-à-dire retenues d'office.</Paragraphe><Paragraphe>Depuis le 21 avril 2021, l'agression sexuelle ou le viol commis par un parent ou une personne de la famille, mais aussi par le partenaire d'un parent (époux, partenaire de Pacs, concubin), sont qualifiés d'incestueux. Il n'est plus besoin de rechercher si le mineur avait donné son accord.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>les relations amoureuses entre les adolescents ayant moins de 5 ans d'écart ne sont pas concernées par ces dispositions. Ainsi, une relation entre un mineur âgé de 13 ans et un mineur âgé de 17 ans sera considérée comme consentie, sauf preuve contraire.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre ID="T12835"><Titre><Paragraphe>Que faire en cas d'urgence ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Alerter la police et la gendarmerie par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>En cas d'urgence</MiseEnEvidence>, et uniquement dans cette situation, il est possible d'alerter la police ou la gendarmerie par appel téléphonique, ou par SMS, si vous êtes dans l'incapacité de parler.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Par téléphone</Titre><Paragraphe>En cas d'urgence, lorsqu'une intervention rapide est nécessaire, vous pouvez appeler la police-secours. Composez le <MiseEnEvidence>17</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez également contacter le <MiseEnEvidence>112</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R61185" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Police secours - 17 (par téléphone)</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Composez le <MiseEnEvidence>17</MiseEnEvidence> en cas d'urgence concernant un accident de la route, un trouble à l'ordre public ou une infraction pénale. Une équipe de policiers ou de gendarmes se rendra sur les lieux.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi composer le <MiseEnEvidence>112</MiseEnEvidence>. Vous serez alors orienté vers le bon service selon votre cas. Le 112 est utilisable dans tous les <LienExterne URL="http://europa.eu/about-eu/countries/index_fr.htm">pays de l'Union européenne</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si la situation ne relève pas d'une urgence, composez le numéro de votre commissariat ou de votre brigade de gendarmerie.</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R12069" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Numéro d'urgence européen - 112</Titre><Texte><Paragraphe> <MiseEnEvidence>112</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Numéro d'urgence à utiliser pour un appel depuis un pays européen ou depuis un téléphone mobile</Paragraphe><Paragraphe>24h/24h et 7j/7</Paragraphe><Paragraphe>Appel gratuit</Paragraphe></Texte></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>Vous ne pouvez pas téléphoner</Titre><Paragraphe>Le 114 est le service relais des appels d'urgence si vous êtes dans l'impossibilité de parler au téléphone (sourds, malentendants ...) ou si cela risque de vous mettre en danger.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R50233" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Numéro d'urgence pour les personnes sourdes ou malentendantes - 114</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par SMS au 114</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accessible gratuitement 24h/24, 7 jours/7</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par l'application mobile urgence 114 ou le site internet www.urgence114.fr</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accessible gratuitement 24h/24, 7 jours/7</Paragraphe><Paragraphe>Contact possible via :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Visiophonie : Je communique en langue des signes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tchat : Je communique par écrit</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Voix / Retour texte : Je parle et le 114 me répond par écrit (ou l'inverse)</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte></OuSAdresser></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Alerter les agents dans les transports en commun</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes victime ou témoin d'une agression dans les transports en commun, vous pouvez contacter un agent 24h/24, par téléphone au 3117 ou envoyez un SMS au 31177. Vous pouvez également télécharger l'application 3117.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la victime est localisée plus rapidement et le déclenchement de l'intervention des agents est facilitée.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Préserver les indices et les preuves</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est important de vous rendre au poste de police ou à la gendarmerie le plus rapidement possible après l'agression pour permettre aux enquêteurs d'effectuer toutes constatations utiles. Il est important de préserver tous les indices (empreinte, traces ADN,...) qui pourraient servir à identifier l'auteur des faits et à le faire condamner en justice. Conservez les vêtements portés au moment de l'agression et éviter de vous laver.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut être utile de récupérer les noms et coordonnées des personnes ayant pu assister à l'agression.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre ID="T12837"><Titre><Paragraphe>Alerter la police et la gendarmerie par messagerie instantanée</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une messagerie instantanée (chat) vous permet de dialoguer avec un fonctionnaire de police ou un militaire de la gendarmerie. À tout moment, l'historique de discussion pourra être effacé de votre ordinateur, téléphone portable ou tablette.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R48395" URL="https://www.service-public.fr/cmi" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Signaler un viol ou une agression sexuelle</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></ServiceEnLigne></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Porter plainte</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mineur peut <LienInterne LienPublication="F1567" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">porter plainte lui-même</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Ses parents ou ses représentants (tuteur, curateur,...), peuvent également agir en son nom.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Délais de prescription</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La loi prévoit pour les infractions sexuelles sur mineur des délais de prescription allongés : la victime mineure dispose d'un délai plus long que le délai ordinaire pour déposer plainte.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la victime peut porter plainte jusqu'à <Valeur>30</Valeur> ans après sa majorité dans les cas les plus graves :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Viol</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Proxénétisme sur mineur (c'est-à-dire le fait de profiter financièrement de la prostitution d'un mineur)</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le délai de prescription de 30 ans ne s'applique pas aux infractions prescrites avant le 6 août 2018.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Le dépôt de plainte peut se faire jusqu'à <Valeur>20</Valeur> ans après la majorité de la victime dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Agression sexuelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Atteinte sexuelle avec circonstance aggravante (agression par plusieurs auteurs, menace avec arme,...)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le dépôt de plainte peut se faire jusqu'à <Valeur>10</Valeur> ans après la majorité de la victime dans les autres cas d’infraction sexuelle :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Proposition sexuelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Corruption de mineur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Recours à la prostitution de mineur</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>en cas de classement sans suite, le procureur de la République doit informer la victime en indiquant les raisons de cette décision.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Depuis le 21 avril 2021, le délai de prescription est allongé en cas de non-dénonciation d'agression sexuelle sur mineurs. Il est porté à 10 ans pour les agressions sexuelles et 20 ans pour les viols. De plus, il existe une prescription glissante : lorsque l'auteur de l'agression a commis postérieurement de nouvelles agressions à caractère sur un ou plusieurs autres mineurs, le délai commence à courir à compter de la dernière infraction commise.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Constitution de partie civile</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un mineur ne peut pas se <LienInterne LienPublication="F1454" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">constituer partie civile</LienInterne> lui-même, mais ses parents peuvent le faire en son nom.</Paragraphe><Paragraphe>Un <LienExterne URL="https://www.justice.gouv.fr/sites/default/files/2023-05/guide_aah.pdf" format="application/pdf" poids="753.9 KB">administrateur ad hoc</LienExterne> peut également être désigné à cet effet par la justice, lorsque les intérêts du mineur sont menacés par l'attitude ou la défaillance de ses parents ou tuteurs.</Paragraphe><Paragraphe>Le mineur peut disposer d'un avocat désigné d'office par le juge.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Enregistrement de l'audition</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour éviter les traumatismes liés à la multiplication d'auditions, l'enregistrement sonore ou audiovisuel de l'audition d'un mineur victime d'une infraction de nature sexuelle est obligatoire.</Paragraphe><Paragraphe>Une copie de l'enregistrement est établie. Elle ne peut être visionnée ou écoutée que par les parties au procès, les avocats ou les experts en présence du juge d'instruction ou d'un greffier.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>l'enregistrement et ses copies sont détruits 5 ans après la date de l'extinction de l'action publique.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Présence d'un tiers à l'audition</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'audition du mineur peut être faite en présence d'un psychologue, d'un médecin spécialiste de l'enfance, d'un membre de la famille, de l'administrateur ad hoc ou de toute autre personne chargée d'un mandat du juge des enfants.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Obligation de signalement pour les tiers</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Toute personne qui a connaissance d'abus de nature sexuelle à l'égard d'un mineur de moins de <Valeur>15</Valeur> ans doit faire un <LienInterne LienPublication="F781" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">signalement</LienInterne> aux autorités.</Paragraphe><Paragraphe>La non-dénonciation est un délit puni de <Valeur>3</Valeur> ans d'emprisonnement et de <Valeur>45 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Tiers soumis au secret professionnel</Titre><Paragraphe>Le professionnel soumis au secret professionnel peut faire un <LienInterne LienPublication="F781" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">signalement</LienInterne> aux autorités des abus de nature sexuelle à l'égard d'un mineur dont il a connaissance. Mais il n'est pas obligé de le faire, il doit apprécier lui-même la nécessité de faire ou non un signalement.</Paragraphe><Paragraphe>Néanmoins, les professionnels soumis au secret professionnel qui participent aux missions d'aide sociale à l'enfance ont l'obligation de faire un signalement lorsqu'ils ont connaissance d'abus de nature sexuelle à l'égard d'un mineur.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les 2 cas, les professionnels qui effectuent le signalement ne pourront pas être poursuivis pour violation de secret professionnel.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Paragraphe>Un téléservice dédié permet de signaler tout contenu pédophile se trouvant sur internet (site web, vidéo...) :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R17674" URL="https://www.internet-signalement.gouv.fr" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Signaler un contenu internet illégal (internet-signalement : Pharos)</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></ServiceEnLigne><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le procureur informe l'administration compétente lorsqu'un enseignant ou tout autre agent public en contact avec des enfants est condamné pour une infraction sexuelle. L'information est également délivrée si l'agent a été placé sous contrôle judiciaire avec interdiction d'exercer sa profession.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Assistance de la victime</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Désignation d'un administrateur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le procureur de la République (ou le juge d'instruction) peut désigner un <LienExterne URL="https://www.justice.gouv.fr/sites/default/files/2023-05/guide_aah.pdf" format="application/pdf" poids="753.9 KB">administrateur ad hoc</LienExterne> pour protéger le mineur. C'est notamment le cas lorsque les parents semblent être auteurs ou complices des atteintes sexuelles.</Paragraphe><Paragraphe>L'administrateur est désigné parmi les proches de l'enfant ou sur une liste de personnalités.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut exercer, au nom du mineur, les droits reconnus à la partie civile.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Assistance éducative</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le juge des enfants prend les <LienInterne LienPublication="F17777" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">mesures nécessaires</LienInterne> pour garantir la sécurité morale, matérielle et affective du mineur.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Assistance médico-psychologique</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mineur victime d'une infraction sexuelle peut faire l'objet d'une expertise médico-psychologique. Elle permet d'évaluer l'importance du préjudice subi et d'établir si des soins appropriés sont nécessaires.</Paragraphe><Paragraphe>Les traitements et soins médicaux nécessités par les sévices subis sont intégralement pris en charge par l'Assurance maladie.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Aide à la victime</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Plusieurs structures peuvent vous apporter du soutien en tant que victime d'une infraction de nature sexuelle.</Paragraphe><Paragraphe>Le site <LienExterne URL="https://parcours-victimes.fr">Parcours-Victimes</LienExterne> vous guide à chaque étape.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R17892" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Violences Femmes Info - 3919</Titre><Texte><Paragraphe>Écoute, informe et oriente les femmes victimes de violences, et les témoins de ces violences.</Paragraphe><Paragraphe>Traite les violences physiques, verbales ou psychologiques, à la maison ou au travail, et de toute nature (dont les harcèlements sexuels, les coups et blessures et les viols).</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Ne traite pas les situations d'urgence</MiseEnEvidence> (ce n'est pas un service de police ou de gendarmerie).</Paragraphe><Paragraphe>Pour les autres types de violences, le 3919 assure une réponse de premier niveau et oriente ou transfère vers un numéro utile.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>39 19</MiseEnEvidence> (appel gratuit depuis un téléphone fixe ou mobile en métropole et dans les <LienIntra LienID="R41207" type="Définition de glossaire">DOM</LienIntra>)</Paragraphe><Paragraphe>Ouvert <MiseEnEvidence>24h sur 24 et 7 jours sur 7</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Appel anonyme</Paragraphe><Paragraphe>Appel ne figurant pas sur les factures de téléphone</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R167" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>116 006 - Numéro d'aide aux victimes</Titre><Source ID="R30797">France Victimes</Source><Texte><Paragraphe>Écoute, informe et conseille les victimes d'infractions ainsi que leurs proches.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>116 006</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Appel gratuit</Paragraphe><Paragraphe>Ouvert 7 jours sur 7 de 9h à 19h</Paragraphe><Paragraphe>Le service est également accessible en composant le <MiseEnEvidence>+33 (0)1 80 52 33 76 </MiseEnEvidence>(numéro à tarification normale).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courriel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>victimes@france-victimes.fr</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R31431" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Bureau d'aide aux victimes</Titre><PivotLocal>bav</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/recherche?whoWhat=bureau+d%27aide+aux+victimes&amp;where="/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Vous pouvez aussi faire appel à un avocat si vous souhaitez faire une action en justice.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></OuSAdresser></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Procès et peines encourues</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Procès à huis clos</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de procès, le tribunal peut décider que celui-ci se déroulera à huis clos, c'est-à-dire non ouvert au public.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Peines pour proposition sexuelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'envoi de <MiseEnEvidence>propositions sexuelles</MiseEnEvidence> à un mineur de moins de<Valeur> 15</Valeur> ans via internet (via un <Expression>chat</Expression>, un réseau social...) est puni de 2 ans d'emprisonnement et <Valeur>30 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe><Paragraphe>Ces peines sont portées à de 5 ans d'emprisonnement et <Valeur>75 000 €</Valeur> d'amende lorsque les propositions ont été suivies d'une rencontre.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Peines pour corruption de mineur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>corruption de mineur</MiseEnEvidence> est punie de 5 ans de prison et <Valeur>75 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe><Paragraphe>La corruption de mineur effectuée <MiseEnEvidence>via internet, dans une école, ou dans les locaux de l'administration</MiseEnEvidence> est punie de <Valeur>10</Valeur> ans de prison et <Valeur>100 000 €</Valeur> d'amende, si la victime a moins de 15 ans.</Paragraphe><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>corruption de mineur</MiseEnEvidence> via internet est punie de 10 ans de prison et <Valeur>1 000 000 €</Valeur> d'amende si les 2 conditions suivantes sont réunies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Elle est réalisée en bande organisée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La victime a moins de 15 ans</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Peines pour agression sexuelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les agressions sexuelles autres que le viol, commises sur un mineur de moins de 15 ans, sont punies de 10 ans de prison et <Valeur>150 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe><Paragraphe>Les peines sont plus lourdes notamment dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Infraction sexuelle commise par un <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendant</LienIntra> (inceste), une personne ayant autorité de droit ou de fait sur la victime ou abusant de l'autorité que lui confèrent ses fonctions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Usage d'une arme</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Infraction commise par plusieurs personnes</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En cas d'<MiseEnEvidence>agression sexuelle</MiseEnEvidence> suite à une mise en contact de l'auteur et de la victime par internet, la peine encourue est de 10 ans de prison et <Valeur>150 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe><Paragraphe>En outre, une infraction sexuelle sur mineur commise à l'étranger par un Français ou une personne vivant habituellement en France est punissable par la justice française.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Peines pour atteinte sexuelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'atteinte sexuelle commise sur une victime mineure de moins de 15 ans est punie de <Valeur>7</Valeur> ans de prison et de <Valeur>100 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe><Paragraphe>Les peines sont plus lourdes (10 ans de prison et de <Valeur>150 000 €</Valeur> d'amende) dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'atteinte sexuelle est commise par un <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendant</LienIntra> (inceste) ou par une personne ayant autorité de droit ou de fait sur la victime, ou abusant de l'autorité que lui confèrent ses fonctions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'atteinte sexuelle est commise par plusieurs personnes (coupable ou complice)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'atteinte sexuelle est commise par une personne en état d'ivresse manifeste ou sous l'emprise manifeste de produits stupéfiants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La victime a été mise en contact avec l’agresseur grâce à l'utilisation, pour la diffusion de messages à destination d'un public non déterminé, d'un réseau de communication électronique</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'<MiseEnEvidence>atteinte sexuelle</MiseEnEvidence> consécutive à une mise en contact de l'auteur et de la victime par internet est punie de de 20 ans de prison.</Paragraphe><Paragraphe>En outre, une infraction sexuelle sur mineur commise à l'étranger par un Français ou une personne vivant habituellement en France est punissable par la justice française.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Peines pour sextorsion</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La sextorision est punie de 10 ans d'emprisonnement et de <Valeur>150 000 €</Valeur> d'amende. La peine d'amende est portée à 1 million d'euros lorsque l'es faits ont été commis en bande organisée.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Peines pour viol</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le viol d'un mineur de moins de 15 ans est puni de 20 ans de prison.</Paragraphe><Paragraphe>La peine est également plus lourde lorsqu'il existe des circonstances aggravantes, comme par exemple dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Infraction sexuelle commise par un <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendant</LienIntra> (inceste), une personne ayant autorité de droit ou de fait sur la victime ou abusant de l'autorité que lui confèrent ses fonctions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Usage d'une arme</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Infraction commise par plusieurs personnes</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En cas de <MiseEnEvidence>viol</MiseEnEvidence> avec une mise en contact de l'auteur et de la victime par internet, la peine encourue est de 20 ans de prison, quel que soit l'âge de la victime.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>une infraction sexuelle sur mineur commise à l'étranger par un Français ou une personne vivant habituellement en France est punissable par la justice française.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre></Chapitre><Chapitre ID="T13661"><Titre><Paragraphe>Obtenir une indemnisation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les personnes victimes de violences sexuelles peuvent être <LienExterne URL="https://www.fondsdegarantie.fr/victime-dune-infraction-civi/">indemnisées par le Fonds de garantie des victimes</LienExterne>.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>De 15 à 18 ans</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Actes visés</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La loi punit les actes à caractère sexuel suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Corruption de mineur, qui consiste pour un adulte à imposer (éventuellement via internet) à un mineur, même de plus de 15 ans, des propos, des actes, des scènes ou des images pouvant le pousser à adopter une attitude ou un comportement sexuel dégradant (par exemple, avoir des relations sexuelles devant un mineur)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agression sexuelle, qui est un acte sexuel sans pénétration, commis par violence, contrainte (contre sa volonté), menace ou surprise (attouchement)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F1526" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Viol</LienInterne> (acte de pénétration sexuelle ou orale commis par violence, contrainte, menace ou surprise)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sextorsion, qui consiste à inciter un mineur à transmettre ou à diffuser des images ou vidéo dans lesquels il effectue des actes pornographiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Recours à un(e) <LienInterne LienPublication="F2532" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">prostitué(e) mineur(e)</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Depuis le 21 avril 2021, l'agression sexuelle ou le viol commis par un parent ou une personne de la famille, mais aussi par le partenaire d'un parent (époux, partenaire de Pacs, concubin) sont qualifiés d'incestueux. Il n'est plus besoin de rechercher si le mineur avait donné son accord.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>les relations amoureuses entre les adolescents ayant moins de 5 ans d'écart ne sont pas concernées par ces dispositions. Ainsi, une relation entre un mineur âgé de 13 ans et un mineur âgé de 17 ans sera considérée comme consentie, sauf preuve contraire.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre ID="T12835"><Titre><Paragraphe>Que faire en cas d'urgence ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Alerter la police et la gendarmerie par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>En cas d'urgence</MiseEnEvidence>, et uniquement dans cette situation, il est possible d'alerter la police ou la gendarmerie par appel téléphonique, ou par SMS, si vous êtes dans l'incapacité de parler.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Par téléphone</Titre><Paragraphe>En cas d'urgence, lorsqu'une intervention rapide est nécessaire, vous pouvez appeler la police-secours. Composez le <MiseEnEvidence>17</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez également contacter le <MiseEnEvidence>112</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R61185" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Police secours - 17 (par téléphone)</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Composez le <MiseEnEvidence>17</MiseEnEvidence> en cas d'urgence concernant un accident de la route, un trouble à l'ordre public ou une infraction pénale. Une équipe de policiers ou de gendarmes se rendra sur les lieux.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi composer le <MiseEnEvidence>112</MiseEnEvidence>. Vous serez alors orienté vers le bon service selon votre cas. Le 112 est utilisable dans tous les <LienExterne URL="http://europa.eu/about-eu/countries/index_fr.htm">pays de l'Union européenne</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si la situation ne relève pas d'une urgence, composez le numéro de votre commissariat ou de votre brigade de gendarmerie.</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R12069" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Numéro d'urgence européen - 112</Titre><Texte><Paragraphe> <MiseEnEvidence>112</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Numéro d'urgence à utiliser pour un appel depuis un pays européen ou depuis un téléphone mobile</Paragraphe><Paragraphe>24h/24h et 7j/7</Paragraphe><Paragraphe>Appel gratuit</Paragraphe></Texte></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>Vous ne pouvez pas téléphoner</Titre><Paragraphe>Le 114 est le service relais des appels d'urgence si vous êtes dans l'impossibilité de parler au téléphone (sourds, malentendants ...) ou si cela risque de vous mettre en danger.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R50233" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Numéro d'urgence pour les personnes sourdes ou malentendantes - 114</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par SMS au 114</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accessible gratuitement 24h/24, 7 jours/7</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par l'application mobile urgence 114 ou le site internet www.urgence114.fr</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accessible gratuitement 24h/24, 7 jours/7</Paragraphe><Paragraphe>Contact possible via :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Visiophonie : Je communique en langue des signes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tchat : Je communique par écrit</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Voix / Retour texte : Je parle et le 114 me répond par écrit (ou l'inverse)</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte></OuSAdresser></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Alerter les agents dans les transports en commun</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes victime ou témoin d'une agression dans les transports en commun, vous pouvez contacter un agent 24h/24, par téléphone au 3117 ou envoyez un SMS au 31177. Vous pouvez également télécharger l'application 3117.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la victime est localisée plus rapidement et le déclenchement de l'intervention des agents est facilitée.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Préserver les indices et les preuves</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est important de vous rendre au poste de police ou à la gendarmerie le plus rapidement possible après l'agression pour permettre aux enquêteurs d'effectuer toutes constatations utiles. Il est important de préserver tous les indices (empreinte, traces ADN,...) qui pourraient servir à identifier l'auteur des faits et à le faire condamner en justice. Conservez les vêtements portés au moment de l'agression et éviter de vous laver.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut être utile de récupérer les noms et coordonnées des personnes ayant pu assister à l'agression.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre ID="T12837"><Titre><Paragraphe>Alerter la police et la gendarmerie par messagerie instantanée</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une messagerie instantanée (chat) vous permet de dialoguer avec un fonctionnaire de police ou un militaire de la gendarmerie. À tout moment, l'historique de discussion pourra être effacé de votre ordinateur, téléphone portable ou tablette.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R48395" URL="https://www.service-public.fr/cmi" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Signaler un viol ou une agression sexuelle</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></ServiceEnLigne></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Porter plainte</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mineur peut <LienInterne LienPublication="F1567" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">porter plainte lui-même</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Ses parents ou ses représentants (tuteur, curateur,...) peuvent également agir en son nom.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Délais de prescription</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La loi prévoit pour les infractions sexuelles sur mineur des délais de prescription allongés : la victime mineure dispose d'un délai plus long que le délai ordinaire pour déposer plainte.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la victime peut porter plainte jusqu'à <Valeur>30</Valeur> ans après sa majorité dans les cas les plus graves :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Viol</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Proxénétisme sur mineur</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le délai de prescription de 30 ans ne s'applique pas aux infractions prescrites avant le 6 août 2018.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Le dépôt de plainte peut se faire jusqu'à 10 ans après la majorité de la victime dans les autres cas d’infraction sexuelle :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Attouchement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Proposition sexuelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Corruption de mineur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Recours à la prostitution de mineur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agression sexuelle</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En cas de classement sans suite, le procureur de la République doit informer la victime de ce classement en indiquant les raisons qui le justifient.</Paragraphe><Paragraphe>Depuis le 21 avril 2021, le délai de prescription est allongés en cas de non-dénonciation d'agression sexuelle sur mineurs. Il est porté à 10 ans pour les agressions sexuelles et 20 ans pour les viols. De plus, il existe une prescription glissante : lorsque l'auteur de l'agression a commis postérieurement de nouvelles agressions à caractère sur un ou plusieurs autres mineurs, le délai commence à courir à compter de la dernière infraction commise.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Constitution de partie civile</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un mineur ne peut pas se <LienInterne LienPublication="F1454" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">constituer partie civile</LienInterne> lui-même, mais ses parents peuvent aussi le faire en son nom.</Paragraphe><Paragraphe>Un <LienExterne URL="https://www.justice.gouv.fr/sites/default/files/2023-05/guide_aah.pdf" format="application/pdf" poids="753.9 KB">administrateur ad hoc</LienExterne> peut aussi être désigné à cet effet par la justice, lorsque les intérêts du mineur sont menacés par l'attitude ou la défaillance de ses parents ou tuteurs.</Paragraphe><Paragraphe>Le mineur peut disposer d'un avocat désigné d'office par le juge.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Enregistrement de l'audition</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour éviter les traumatismes liés à la multiplication d'auditions, l'enregistrement sonore ou audiovisuel de l'audition d'un mineur victime d'une infraction de nature sexuelle est obligatoire.</Paragraphe><Paragraphe>Une copie de l'enregistrement est établie. Elle ne peut être visionnée ou écoutée que par les parties au procès, les avocats ou les experts en présence du juge d'instruction ou d'un greffier.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>l'enregistrement et ses copies sont détruits 5 ans après la date de l'extinction de l'action publique (c'est-à-dire lorsque les délais pour poursuivre l'auteur des faits sont dépassés).</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Présence d'un tiers à l'audition</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'audition du mineur peut être faite en présence d'un psychologue, d'un médecin spécialiste de l'enfance, d'un membre de la famille, de l'administrateur ad hoc ou de toute autre personne chargée d'un mandat du juge des enfants.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Obligation de signalement pour les tiers</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Toute personne doit faire un <LienInterne LienPublication="F781" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">signalement</LienInterne> aux autorités des abus de nature sexuelle à l'égard d'un mineur dont il a connaissance.</Paragraphe><Paragraphe>Un téléservice dédié permet de signaler tout contenu pédophile se trouvant sur internet (site web, vidéo,...) :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R17674" URL="https://www.internet-signalement.gouv.fr" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Signaler un contenu internet illégal (internet-signalement : Pharos)</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></ServiceEnLigne><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le procureur informe l'administration compétente lorsqu'un enseignant ou tout autre agent public en contact avec des enfants est condamné pour une infraction sexuelle. L'information est également délivrée si l'agent a été placé sous contrôle judiciaire avec interdiction d'exercer sa profession.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Tiers soumis au secret professionnel</Titre><Paragraphe>Le professionnel soumis au secret professionnel peut faire un <LienInterne LienPublication="F781" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">signalement</LienInterne> aux autorités des abus de nature sexuelle à l'égard d'un mineur dont il a connaissance. Mais il n'est pas obligé de le faire, il doit apprécier lui-même la nécessité de faire ou non un signalement.</Paragraphe><Paragraphe>Néanmoins, les professionnels soumis au secret professionnel qui participent aux missions d'aide sociale à l'enfance ont l'obligation de faire un signalement lorsqu'ils ont connaissance d'abus de nature sexuelle à l'égard d'un mineur.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les 2 cas, les professionnels qui effectuent le signalement ne pourront pas être poursuivis pour violation de secret professionnel.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Assistance de la victime</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Désignation d'un administrateur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le procureur de la République (ou le juge d'instruction) peut désigner un <LienExterne URL="https://www.justice.gouv.fr/sites/default/files/2023-05/guide_aah.pdf" format="application/pdf" poids="753.9 KB">administrateur ad hoc</LienExterne> pour protéger le mineur. C'est notamment le cas lorsque les parents semblent être auteurs ou complices des atteintes sexuelles.</Paragraphe><Paragraphe>L'administrateur est désigné parmi les proches de l'enfant ou sur une liste de personnalités.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut exercer, au nom du mineur, les droits reconnus à la partie civile.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Assistance éducative</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le juge des enfants prend les <LienInterne LienPublication="F17777" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">mesures nécessaires</LienInterne> pour garantir la sécurité morale, matérielle et affective du mineur.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Assistance médico-psychologique</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mineur victime d'une infraction sexuelle peut faire l'objet d'une expertise médico-psychologique. Elle permet d'évaluer l'importance du préjudice subi et d'établir si des soins appropriés sont nécessaires.</Paragraphe><Paragraphe>Les traitements et soins médicaux nécessités par les sévices subis sont intégralement pris en charge par l'Assurance maladie.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Aide à la victime</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Plusieurs structures peuvent vous apporter du soutien en tant que victime d'une infraction de nature sexuelle.</Paragraphe><Paragraphe>Le site <LienExterne URL="https://parcours-victimes.fr">Parcours-Victimes</LienExterne> vous guide à chaque étape.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R17892" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Violences Femmes Info - 3919</Titre><Texte><Paragraphe>Écoute, informe et oriente les femmes victimes de violences, et les témoins de ces violences.</Paragraphe><Paragraphe>Traite les violences physiques, verbales ou psychologiques, à la maison ou au travail, et de toute nature (dont les harcèlements sexuels, les coups et blessures et les viols).</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Ne traite pas les situations d'urgence</MiseEnEvidence> (ce n'est pas un service de police ou de gendarmerie).</Paragraphe><Paragraphe>Pour les autres types de violences, le 3919 assure une réponse de premier niveau et oriente ou transfère vers un numéro utile.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>39 19</MiseEnEvidence> (appel gratuit depuis un téléphone fixe ou mobile en métropole et dans les <LienIntra LienID="R41207" type="Définition de glossaire">DOM</LienIntra>)</Paragraphe><Paragraphe>Ouvert <MiseEnEvidence>24h sur 24 et 7 jours sur 7</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Appel anonyme</Paragraphe><Paragraphe>Appel ne figurant pas sur les factures de téléphone</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R167" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>116 006 - Numéro d'aide aux victimes</Titre><Source ID="R30797">France Victimes</Source><Texte><Paragraphe>Écoute, informe et conseille les victimes d'infractions ainsi que leurs proches.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>116 006</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Appel gratuit</Paragraphe><Paragraphe>Ouvert 7 jours sur 7 de 9h à 19h</Paragraphe><Paragraphe>Le service est également accessible en composant le <MiseEnEvidence>+33 (0)1 80 52 33 76 </MiseEnEvidence>(numéro à tarification normale).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courriel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>victimes@france-victimes.fr</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R31431" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Bureau d'aide aux victimes</Titre><PivotLocal>bav</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/recherche?whoWhat=bureau+d%27aide+aux+victimes&amp;where="/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Vous pouvez aussi faire appel à un avocat si vous souhaitez faire une action en justice.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></OuSAdresser></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Procès et peines encourues</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Procès à huis clos</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de procès, le tribunal peut décider que celui-ci se déroulera à huis clos, c'est-à-dire non ouvert au public.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Peines pour corruption de mineur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>corruption de mineur</MiseEnEvidence> est punie de <Valeur>5</Valeur> ans de prison et <Valeur>75 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe><Paragraphe>La corruption de mineur effectuée <MiseEnEvidence>via internet, dans une école, ou dans les locaux de l'administration</MiseEnEvidence> est punie de 7 ans de prison et <Valeur>100 000 €</Valeur> d'amende, si la victime a plus de 15 ans.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Peines pour agression sexuelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les agressions sexuelles autres que le viol, commises sur un mineur de plus de 15 ans, sont punies de 7 ans de prison et <Valeur>75 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe><Paragraphe>Les peines sont plus lourdes notamment dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Infraction sexuelle commise par un <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendant</LienIntra> (inceste), une personne ayant autorité de droit ou de fait sur la victime ou abusant de l'autorité que lui confèrent ses fonctions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Usage d'une arme</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Infraction commise par plusieurs personnes</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En cas d'<MiseEnEvidence>agression sexuelle</MiseEnEvidence> suite à une mise en contact de l'auteur et de la victime par internet, la peine encourue est de 7 ans de prison et de <Valeur>100 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe><Paragraphe>En outre, une infraction sexuelle sur mineur commise à l'étranger par un Français ou une personne vivant habituellement en France est punissable par la justice française.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Peines pour atteinte sexuelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'atteinte sexuelle sans violence sur une victime de plus de 15 ans est punie de 3 ans de prison et de <Valeur>45 000 €</Valeur> d'amende lorsqu'elle est commise par l'une des personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Ascendant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Personne ayant sur la victime une autorité de droit ou de fait</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Personne abusant de l'autorité que lui confèrent ses fonctions</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si <MiseEnEvidence>l'atteinte sexuelle</MiseEnEvidence> a eu après une une mise en contact entre l'auteur et la victime par internet, elle est punie de 20 ans de prison.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>une infraction sexuelle sur mineur commise à l'étranger par un Français ou une personne vivant habituellement en France est punissable par la justice française.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Peines pour sextorsion</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La sextorsion est punie de 10 ans d'emprisonnement et de <Valeur>100 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe><Paragraphe>La peine d'amende est portée à 1 million d'euros lorsque les faits ont été commis en bande organisée.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Peines pour viol</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le viol d'un mineur de plus de 15 ans est puni de 15 ans de prison.</Paragraphe><Paragraphe>La peine est également plus lourde lorsqu'il existe des circonstances aggravantes, comme par exemple dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Infraction sexuelle commise par un <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendant</LienIntra> (inceste), une personne ayant autorité de droit ou de fait sur la victime ou abusant de l'autorité que lui confèrent ses fonctions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Usage d'une arme</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Infraction commise par plusieurs personnes</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En cas de <MiseEnEvidence>viol</MiseEnEvidence> avec une mise en contact de l'auteur et de la victime par internet, la peine encourue est de 20 ans de prison, quel que soit l'âge de la victime.</Paragraphe><Paragraphe>En outre, une infraction sexuelle sur mineur commise à l'étranger par un Français ou une personne vivant habituellement en France est punissable par la justice française.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre ID="T13661"><Titre><Paragraphe>Obtenir une indemnisation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les personnes victimes de violences sexuelles peuvent être <LienExterne URL="https://www.fondsdegarantie.fr/victime-dune-infraction-civi/">indemnisées par le Fonds de garantie des victimes</LienExterne>.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F1526" audience="Particuliers"><Titre>Viol commis sur une personne majeure</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043409095" ID="R52368"><Titre>Code pénal : article 227-25</Titre><Complement>Peine encourue en cas d'atteinte sexuelle sur mineur</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043409090" ID="R52369"><Titre>Code pénal : article 227-26</Titre><Complement>Peine encourue en cas d'atteinte sexuelle sur mineur avec circonstances aggravantes</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000034099781/2017-03-01" ID="R52352"><Titre>Code pénal : article 8</Titre><Complement>Délais de prescription de l'action publique</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000043409037" ID="R17325"><Titre>Code pénal : articles 222-22 à 222-22-2</Titre><Complement>Définition pénale du viol et de l'agression sexuelle</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000043409028" ID="R458"><Titre>Code pénal : articles 222-23 à 222-26-2</Titre><Complement>Peines encourues en cas de viol</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006181754" ID="R723"><Titre>Code pénal : articles 222-27 à 222-31</Titre><Complement>Peines encourues pour les autres cas d'agression sexuelle</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006418086/2013-08-07" ID="R50361"><Titre>Code pénal : article 227-22-1</Titre><Complement>Peines encourues pour propositions sexuelles par internet à un mineur</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000027811128/2013-08-07" ID="R36778"><Titre>Code pénal : article 227-22</Titre><Complement>Peines encourues pour corruption de mineur</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000006181756/" ID="R2175"><Titre>Code pénal : articles 226-13 à 226-14</Titre><Complement>Dérogation au secret professionnel en cas de mineur en danger</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165378/" ID="R14973"><Titre>Code pénal : articles 434-1 à 434-7</Titre><Complement>Peines encourues en cas de non-dénonciation de crime ou de délit</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071154/LEGISCTA000006138130/#LEGISCTA000006138130" ID="R52260"><Titre>Code de procédure pénale : articles 706-47 à 706-53-22</Titre><Complement>Procédure applicable en matière de viol ou d'agression sexuelle sur mineur</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000027573021/" ID="R50875"><Titre>Code de l'action sociale et des familles : article L221-6</Titre><Complement>Dérogation au secret professionnel pour les travailleurs de la protection de l'enfance</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043409351/" ID="R35702"><Titre>Code de procédure pénale : article 7</Titre><Complement>Allongement des délais de prescription</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032403162" ID="R43687"><Titre>Code de procédure pénale : article 706-47-4</Titre><Complement>Signalement à l'administration</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000043403203" ID="R59202"><Titre>Loi n°2021-478 du 21 avril 2021 visant à protéger les mineurs des crimes et délits sexuels et de l'inceste</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R48395" URL="https://www.service-public.fr/cmi" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Signaler un viol ou une agression sexuelle</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R17674" URL="https://www.internet-signalement.gouv.fr" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Signaler un contenu internet illégal (internet-signalement : Pharos)</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2571" URL="https://www.justice.gouv.fr/sites/default/files/2023-05/guide_aah.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="753.9 KB"><Titre>Les administrateurs ad hoc</Titre><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R32657" URL="https://solidarites-sante.gouv.fr/affaires-sociales/familles-enfance/publications-10757/protection-de-l-enfance-guides/" audience="Particuliers"><Titre>Guides pratiques sur la protection de l'enfance</Titre><Source ID="R30662">Ministère chargé de la santé</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41472" URL="http://www.justice.gouv.fr/justice-des-mineurs-10042/" audience="Particuliers"><Titre>La justice des mineurs</Titre><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R59005" URL="https://parcours-victimes.fr" audience="Particuliers"><Titre>Parcours victimes (violences physiques, sexuelles ou psychologiques)</Titre><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R41207"><Titre>Départements et régions d'outre-mer (Drom)</Titre><Texte><Paragraphe>Guadeloupe - Guyane - Martinique - Mayotte - La Réunion</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12668"><Titre>Ascendant</Titre><Texte><Paragraphe>Personne dont on est issu : parent, grand-parent, arrière-grand-parent,...</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F1567" audience="Particuliers"><Titre>Un mineur peut-il porter plainte ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F781" audience="Particuliers"><Titre>Enfant en danger : comment le signaler ?</Titre></QuestionReponse></Publication>