<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2365" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-08-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2365"><dc:title>Livret A</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation</dc:subject><dc:description>Vous voulez faire fructifier votre épargne de manière sécurisée et sans payer d'impôt? Vous pouvez ouvrir un livret A. C'est un placement dont le taux d'intérêt est fixé par l’État, en tenant compte de l'inflation. Votre argent reste disponible et vous pouvez faire un retrait en cas de besoin.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-08-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2365</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072026/LEGISCTA000006170272, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000020030846, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000026462274, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000019300313, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000000310347, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000026600994/, http://www.senat.fr/questions/base/2008/qSEQ081206736.html, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000047901505</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N20376</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19803">Argent - Impôts - Consommation</Niveau><Niveau ID="N20376">Livrets, plans et comptes d'épargne</Niveau><Niveau ID="F2365" type="Fiche d'information conditionnée">Livret A</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20375">Épargne</SousThemePere><DossierPere ID="N20376"><Titre>Livrets, plans et comptes d'épargne</Titre><Fiche ID="F2365">Livret A</Fiche><Fiche ID="F2368">Livret de développement durable et solidaire (LDDS)</Fiche><Fiche ID="F2367">Livret d'épargne populaire (LEP)</Fiche><Fiche ID="F2904">Livret jeune</Fiche><Fiche ID="F16136">Compte épargne logement (CEL)</Fiche><Fiche ID="F16140">Plan épargne logement (PEL)</Fiche><Fiche ID="F10259">Plan d'épargne retraite populaire (Perp)</Fiche><Fiche ID="F34394">Compte d'épargne ou livret d'épargne bancaire</Fiche><Fiche ID="F2372">Compte à terme (CAT)</Fiche><Fiche ID="F2385">Plan d'épargne en actions (PEA)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous voulez faire fructifier votre épargne de manière sécurisée et sans payer d'impôt? Vous pouvez ouvrir un livret A. C'est un placement dont le taux d'intérêt est fixé par l’État, en tenant compte de l'inflation. Votre argent reste disponible et vous pouvez faire un retrait en cas de besoin.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut ouvrir un livret A ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le livret A peut être ouvert par toutes les personnes physiques et par certaines <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">personnes morales</LienIntra>.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Personne physique</Titre><Paragraphe>Tout le monde a le droit de détenir un livret A, il n'y a pas de condition d'âge, de nationalité, ou de résidence fiscale en France.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes mineur vous pouvez ouvrir un livret A sans l'intervention de votre <LienIntra LienID="R10398" type="Définition de glossaire">représentant légal, </LienIntra>mais vous ne pouvez pas faire de retrait avant l'âge de 16 ans. De plus, il faut l'accord de votre représentant légal pour faire le retrait.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous faites l'objet d'une mesure de protection juridique, c'est votre représentant légal qui peut ouvrir le compte pour vous.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Personne morale</Titre><Paragraphe>Les <LienIntra LienID="R60351" type="Définition de glossaire">personnes morales</LienIntra> suivantes peuvent détenir un livret A :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Association à but non lucratif et non soumise à l'impôt sur les sociétés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Syndicat de copropriétaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Organisme HLM</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le livret doit être ouvert au nom de la personne morale par une personne qui est habilitée à la représenter légalement.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Où est-il possible d'ouvrir un livret A ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le livret A peut être ouvert dans n'importe quelle banque.</Paragraphe><Paragraphe>Avant d'ouvrir le compte, la banque doit vérifier si le titulaire possède déjà un livret A ou non.</Paragraphe><Paragraphe>L'ouverture du compte se fait par un contrat passé entre la banque et le titulaire ou son représentant.</Paragraphe><Paragraphe>Le contrat doit mentionner l'interdiction de détenir plusieurs livrets A et les sanctions encourues en cas de non-respect de cette règle.</Paragraphe><Paragraphe>Le contrat doit aussi préciser les règles de fonctionnement du compte (dépôt, retrait, calcul des intérêts, clôture du compte, etc.).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Est-il possible d'ouvrir plusieurs livrets A ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Personne physique</Titre><Paragraphe>Chaque personne ou association autorisée a le droit de détenir un seul livret A.</Paragraphe><Paragraphe>Il est donc interdit de détenir plusieurs livrets A.</Paragraphe><Paragraphe>Lors de l'examen de la demande d'ouverture, la banque doit interroger l'administration fiscale pour vérifier si vous avez déjà un livret A ou non.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration fiscale doit répondre à l'établissement demandeur dans un délai maximal de deux jours ouvrés.</Paragraphe><Paragraphe>La banque ne peut pas faire l'ouverture tant qu'elle n'a pas cette réponse.</Paragraphe><Paragraphe>Le non-respect de l'interdiction de détenir plusieurs livrets A est sanctionné par une amende qui correspond à <Valeur>2 %</Valeur> de l'encours du deuxième livret. L'amende n'est pas recouvrée si son montant est inférieur à <Valeur>50 €</Valeur>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Personne morale</Titre><Paragraphe>Chaque personne morale a le droit de détenir un seul livret A, mais les organismes d’habitation à loyer modéré peuvent détenir plusieurs livrets.</Paragraphe><Paragraphe>Lors de l'examen de la demande d'ouverture, la banque doit interroger l'administration fiscale pour vérifier si la personne morale qui n'est pas un organisme d'habitation à loyer modéré a déjà un livret A ou non.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration fiscale doit répondre à l'établissement demandeur dans un délai maximal de deux jours ouvrés.</Paragraphe><Paragraphe>La banque ne peut pas faire l'ouverture tant qu'elle n'a pas cette réponse.</Paragraphe><Paragraphe>Le non-respect de l'interdiction de détenir plusieurs livrets A est sanctionné par une amende qui correspond à <Valeur>2 %</Valeur> de l'encours du deuxième livret. L'amende n'est pas recouvrée si son montant est inférieur à <Valeur>50 €</Valeur>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on cumuler le livret A avec d'autres produits d'épargne ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est possible de cumuler un livret A avec d'autres comptes sur livret (par exemple, le livret de développement durable).</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, il est interdit de détenir à la fois un livret A et un compte spécial sur livret du Crédit Mutuel (livret Bleu), sauf si celui-ci a été ouvert avant septembre 1979.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment fonctionne le livret A ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le livret A fonctionne comme un compte d'épargne ordinaire.</Paragraphe><Paragraphe>Le livret papier sur lequel étaient notés les dépôts et les retraits est remplacé par des relevés de compte.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne recevez ni chéquier ni carte de paiement, mais la banque peut vous délivrer une carte de retrait utilisable dans les distributeurs de son réseau.</Paragraphe><Paragraphe>Les opérations effectuées sur le livret A sont gratuites : ouverture, dépôt, retrait et clôture.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le montant minimum à verser sur un livret A ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Le montant minimum d'un versement sur le livret A est de <Valeur>10 €</Valeur>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Banque Postale</Titre><Paragraphe>Pour le livret A ouvert à la La Banque postale, le montant minimum d'un versement est de <Valeur>1,5 €</Valeur>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les modes d'alimentation du livret A ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez alimenter votre livret A par chèque, par versement en espèces au guichet ou par virement depuis un compte à vue.</Paragraphe><Paragraphe>Depuis le 1er juillet 2023, vous pouvez faire un virement sur votre livret A à partir d'un compte à vue ouvert dans une autre banque que celle où se trouve le livret A.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le montant maximum d'épargne sur un livret A ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La situation n'est pas la même pour les personnes physiques et pour les personnes morales.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Personnes physiques</Titre><Paragraphe>Le montant maximum d'épargne sur le livret A est de <Valeur>22 950 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le plafond peut être dépassé lorsque les intérêts sont ajoutés à votre épargne.</Paragraphe><Paragraphe>Mais lorsque le solde du livret atteint le plafond, ou le dépasse, suite à l'ajout des intérêts, vous ne pouvez plus faire de dépôt sur le compte.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Personnes morales</Titre><Paragraphe>Le montant maximum d'épargne sur le livret A est de <Valeur>76 500 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les syndicats de copropriétaires, dont le nombre de lots de la copropriété à usage de logements, de bureaux ou de commerces est supérieur à 100, ce plafond est porté à <Valeur>100 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Les organismes d'habitation à loyer modéré sont autorisés à effectuer des dépôts sur leur livret A, sans limite d'un plafond.</Paragraphe><Paragraphe>Le plafond peut être dépassé lorsque les intérêts sont ajoutés à votre épargne.</Paragraphe><Paragraphe>Mais lorsque le solde du livret atteint le plafond, ou le dépasse, suite à l'ajout des intérêts, vous ne pouvez plus faire de dépôt sur le compte.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel montant est-il possible de retirer du livret A?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Montant minimum de retrait</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Le montant minimum que vous vous pouvez retirer du livret A est de <Valeur>10 €</Valeur>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Banque Postale</Titre><Paragraphe>Le montant minimum que vous vous pouvez retirer du livret A est de <Valeur>1,5 €</Valeur>.</Paragraphe></Cas></BlocCas><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si vous êtes mineur, vous ne pouvez pas effectuer de retrait sur votre livret A avant vos 16 ans. Mais même si vous avez 16 ans, votre <LienIntra LienID="R10398" type="Définition de glossaire">représentant légal</LienIntra> a le droit de refuser que vous retiriez de l'argent de votre livret A.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Montant maximum de retrait</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il n'y a pas de montant maximum de retrait.</Paragraphe><Paragraphe>Mais vous ne pouvez pas retirer plus d'argent qu'il y en a sur votre livret A.</Paragraphe><Paragraphe>En effet, le solde du livret A ne doit jamais être négatif.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Est-il possible de retirer partout ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le titulaire du compte peut faire le retrait dans toutes les agences, mais le <LienIntra LienID="R10398" type="Définition de glossaire">représentant légal </LienIntra>du titulaire ne peut retirer que dans l'agence où le compte a été ouvert.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le taux de rémunération du livret A ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le taux d'intérêt du livret A ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le taux d'intérêt annuel du livret A est de <Valeur>3 %</Valeur>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment sont calculés les intérêts du livret A ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les intérêts sont calculés le 1<Exposant>er</Exposant> et le 16 de chaque mois.</Paragraphe><Paragraphe>La date de valeur prise en compte pour le calcul des intérêts varie suivant la date de l'opération (dépôt ou retrait) :</Paragraphe><Tableau><Titre>Date de la valeur prise en compte pour le calcul des intérêts selon la date de l'opération</Titre><Colonne largeur="11" type="header"/><Colonne largeur="31" type="normal"/><Colonne largeur="32" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Opération</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Jusqu'au 15 du mois courant</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>À partir du 16 du mois courant</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Dépôt</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>16 du même mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1<Exposant>er</Exposant> jour du mois suivant</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Retrait</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Dernier jour du mois précédent</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>15 du mois</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Les sommes déposées produisent des intérêts si elles sont placées par quinzaines entières.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous déposez de l'argent sur votre livret A entre le 1<Exposant>er</Exposant> mai et le 15 mai, le dépôt sera pris en compte par la banque le 16 mai.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous déposez de l'argent sur votre livret A entre le 16 mai et 31 mai, le dépôt sera pris en compte par la banque le 1<Exposant>er</Exposant> juin.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous retirez de l'argent de votre livret A entre le 1<Exposant>er</Exposant> mai et le 15 mai, le retrait sera pris en compte le 30 avril.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous retirez de l'argent sur votre livret A entre le 16 et le 31 mai, le retrait sera pris en compte le 15 mai.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Au 31 décembre de chaque année, les intérêts cumulés sur l'année s'ajoutent au capital.</Paragraphe><Paragraphe>L'ajout des intérêts au 31 décembre peut porter la valeur du livret au-delà de <Valeur>22 950 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Les intérêts ajoutés au capital en fin d'année produisent à leur tour des intérêts l'année suivante bien que le plafond soit déjà dépassé.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Les intérêts du livret A sont-ils soumis aux impôts ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les intérêts sont exonérés d'impôt sur le revenu et de prélèvements sociaux.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-il y avoir une saisie sur le livret A ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une saisie peut être réalisée sur votre livret A par l'administration ou par un créancier qui a obtenu une décision de justice reconnaissant votre dette à son égard.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Est-il possible de transférer le livret A dans une autre banque ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le transfert d'un livret A d'une banque à une autre n'est plus possible depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2012.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous souhaitez transférer votre livret A, vous devez d'abord le clôturer dans la première banque et verser l'épargne sur un compte de votre choix.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pourrez ensuite ouvrir un nouveau livret A dans une autre banque et y transférer l'épargne qui était sur l'ancien livret.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Est-il possible de clôturer le livret A ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez fermer votre livret A à tout moment en envoyant un courrier à votre banque ou en vous déplaçant à votre agence.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez préciser les références du livret A et le numéro de compte où doivent être déposées les sommes restant sur le livret.</Paragraphe><Paragraphe>L'établissement doit effectuer la clôture dans les 15 <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra> de la réception de la demande.</Paragraphe><Paragraphe>Pour pouvoir prouver la date de réception de la demande par la banque, il faut envoyer le courrier en recommandé ou demander un accusé de réception au guichet.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>en cas de clôture du livret A en cours d'année, les intérêts sur la période qui va du 1<Exposant>er</Exposant> janvier à la date de clôture sont crédités au jour de clôture du compte.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Si le titulaire du livret A est un enfant mineur, ou une personne sous protection juridique, la clôture doit se faire par le <LienIntra LienID="R10398" type="Définition de glossaire">représentant légal</LienIntra>.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N98" audience="Particuliers"><Titre>Comptes bancaires</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Dossier><Dossier ID="N91" audience="Particuliers"><Titre>Moyens de paiement</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Dossier><Dossier ID="N20376" audience="Particuliers"><Titre>Livrets, plans et comptes d'épargne</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Dossier><Fiche ID="F2613" audience="Particuliers"><Titre>Impôt sur le revenu - Revenus d'épargne et de placement</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2329" audience="Particuliers"><Titre>Prélèvements sociaux (CSG, CRDS...) sur les revenus du patrimoine</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R16526" sve="non" type="Local"><Titre>Assurance Banque Épargne Info Service</Titre><RessourceWeb URL="https://www.abe-infoservice.fr/qui-sommes-nous/nous-contacter"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072026/LEGISCTA000006170272" ID="R35309"><Titre>Code monétaire et financier : articles L221-1 à L221-8</Titre><Complement>Conditions d'ouverture du livret A</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000020030846" ID="R35310"><Titre>Code monétaire et financier : articles R221-1 à R221-7</Titre><Complement>Fonctionnement du livret A</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000026462274" ID="R35311"><Titre>Code monétaire et financier : articles R221-121 à R221-126</Titre><Complement>Vérifications préalables à l'ouverture d'un livret A</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000019300313" ID="R35312"><Titre>Code général des impôts : article 1739 A</Titre><Complement>Amende en cas d'ouverture de plus d'un livret A par personne</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000000310347" ID="R31884"><Titre>Décret n°65-1158 du 24 décembre 1965 relatif au régime des caisses d'épargne</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000026600994/" ID="R24568"><Titre>Arrêté du 31 octobre 2012 relatif aux vérifications préalables à l'ouverture d'un livret A</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.senat.fr/questions/base/2008/qSEQ081206736.html" ID="R31885"><Titre>Réponse ministérielle du 5 février 2009 relative à à l'interdiction de détenir simultanément un livret A et un livret bleu sauf pour ceux ouverts avant le 1er septembre 1979</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000047901505" ID="R65602"><Titre>Arrêté du 28 juillet 2023 relatif aux taux d'intérêt des produits d'épargne réglementée</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R46788" URL="https://ciclade.caissedesdepots.fr/comment-faire-ma-recherche" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher si vous êtes bénéficiaire d'un compte inactif (Ciclade)</Titre><Source ID="R30677">Caisse des dépôts et consignations (CDC)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R53600" URL="https://www.abe-infoservice.fr/epargne/epargne-bancaire/livret" audience="Particuliers"><Titre>Livret A</Titre><Source ID="R34551">Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R46436" URL="https://ciclade.caissedesdepots.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Ciclade - Pour rechercher votre argent</Titre><Source ID="R30677">Caisse des dépôts et consignations (CDC)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R40703"><Titre>Personne morale</Titre><Texte><Paragraphe>Groupement de personnes physiques réunies pour accomplir quelque chose en commun (entreprises, sociétés civiles, associations, État, collectivités territoriales, etc.). Ce groupe peut aussi réunir des personnes physiques et des personnes morales. Il peut aussi n'être constitué que d'un seul membre (entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée - EURL - par exemple).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10398"><Titre>Représentant légal</Titre><Texte><Paragraphe>Personne désignée par la loi pour représenter et défendre les intérêts d'une autre personne. Par exemple, le père ou la mère d'un enfant mineur ou le dirigeant d'un organisme.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60351"><Titre>Personne morale</Titre><Texte><Paragraphe>Structure, comme une association, à qui la loi donne la possibilité de passer des actes juridiques (contrat) et d'exercer des actions en justice. Une personne morale peut également supporter des obligations et voire sa responsabilité engagée. Elle est composée d'une ou de plusieurs personnes physiques.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17509"><Titre>Jour ouvré</Titre><Texte><Paragraphe>Jour effectivement travaillé dans une entreprise ou une administration. On en compte 5 par semaine.</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F24415" audience="Particuliers"><Titre>Carte de retrait ou carte bancaire : quelles différences ?</Titre></QuestionReponse></Publication>