<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2438" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2438"><dc:title>Crédit gratuit à la consommation et facilité de caisse</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation</dc:subject><dc:description>Vous avez besoin de faire un achat imprévu ? Vous pouvez peut-être bénéficier d'un paiement en plusieurs fois sans frais. Le paiement en plusieurs sans frais est un crédit gratuit accordé par le commerçant. Si la durée de remboursement ne dépasse pas 3 mois, il s'agit d'une facilité de caisse. Si la durée de remboursement dépasse 3 mois, il s'agit d'un crédit gratuit à la consommation.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-10-31</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2438</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000034072668/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069565/LEGISCTA000032221971/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226102</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N96</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19803">Argent - Impôts - Consommation</Niveau><Niveau ID="N96">Crédit à la consommation</Niveau><Niveau ID="F2438" type="Fiche d'information conditionnée">Crédit gratuit à la consommation et facilité de caisse</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20369">Crédit et surendettement</SousThemePere><DossierPere ID="N96"><Titre>Crédit à la consommation</Titre><SousDossier ID="N96-1"><Titre>Différents types de crédit</Titre><Fiche ID="F2434">Crédit affecté</Fiche><Fiche ID="F2435">Prêt personnel</Fiche><Fiche ID="F2436">Crédit renouvelable ou revolving</Fiche><Fiche ID="F2437">Location avec option d'achat (LOA)</Fiche><Fiche ID="F2438">Crédit gratuit</Fiche><Fiche ID="F2471">Carte privative de paiement (carte de crédit)</Fiche><Fiche ID="F16242">Prêt viager hypothécaire</Fiche><Fiche ID="F21375">Microcrédit personnel</Fiche><Fiche ID="F986">Prêt étudiant garanti par l'État</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N96-2"><Titre>Gestion du crédit</Titre><Fiche ID="F2440">Obligations de la banque</Fiche><Fiche ID="F2451">Contrat de crédit</Fiche><Fiche ID="F2457">Assurance emprunteur</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Différents types de crédit</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous avez besoin de faire un achat imprévu ? Vous pouvez peut-être bénéficier d'un <MiseEnEvidence>paiement en </MiseEnEvidence><MiseEnEvidence><Expression>plusieurs fois sans frais</Expression></MiseEnEvidence>. Le paiement en<MiseEnEvidence/> plusieurs sans frais est un <MiseEnEvidence>crédit gratuit</MiseEnEvidence> accordé par le commerçant. Si la <MiseEnEvidence>durée de remboursement ne dépasse pas 3 mois</MiseEnEvidence>, il s'agit d'une <MiseEnEvidence>facilité de caisse</MiseEnEvidence>. Si la <MiseEnEvidence>durée de remboursement dépasse 3 mois</MiseEnEvidence>, il s'agit d'un <MiseEnEvidence>crédit gratuit à la consommation</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Crédit gratuit à la consommation</Titre><Introduction><Texte><Paragraphe>Le crédit gratuit à la consommation est soumis aux règles applicables aux crédits à la consommation. Par conséquent, vous êtes mieux protégé lors de la souscription d'un crédit gratuit à la consommation (paiement en plusieurs fois sans frais) que lors de la souscription d'une facilité de caisse.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le crédit gratuit à la consommation est-il vraiment gratuit ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>crédit gratuit à la consommation </MiseEnEvidence>est un crédit sans intérêts ou un crédit dont le taux d'intérêt est de zéro.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous bénéficiez de ce type de crédit, vous devez <MiseEnEvidence>rembourser</MiseEnEvidence> seulement <MiseEnEvidence>l'argent qui vous a été prêté</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Comme le prêt sert à payer votre achat, le montant à rembourser correspond au <MiseEnEvidence>prix du produit </MiseEnEvidence>que vous avez acheté.</Paragraphe><Paragraphe>Le crédit gratuit permet de rembourser ce prix <MiseEnEvidence>en plusieurs mensualités</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous achetez un produit à <Valeur>500 €</Valeur> et que le commerçant vous donne la possibilité de payer en <MiseEnEvidence>5 fois sans frais</MiseEnEvidence>, vous allez faire des remboursements de <Valeur>100 €</Valeur> par mois pendant <MiseEnEvidence>5 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous aurez payé au total <Valeur>500 €</Valeur> sur 5 mois.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Le professionnel qui propose le paiement en <MiseEnEvidence>plusieurs fois sans frais</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>n'a pas le droit</MiseEnEvidence> de vous faire <MiseEnEvidence>payer des intérêts</MiseEnEvidence>, ni <MiseEnEvidence>d'augmenter artificiellement le prix</MiseEnEvidence> pour compenser l'absence d'intérêts financiers.</Paragraphe><Paragraphe>Il lui est <MiseEnEvidence>interdit</MiseEnEvidence> de vendre le produit à un <MiseEnEvidence>prix supérieur au prix le plus bas</MiseEnEvidence> qu'il a pratiqué pour la <MiseEnEvidence>même marchandise</MiseEnEvidence> au cours des <MiseEnEvidence>30 derniers jours</MiseEnEvidence> précédant votre achat.</Paragraphe><Paragraphe>Mais le commerçant ou son partenaire financier peuvent vous demander des <MiseEnEvidence>frais de dossier</MiseEnEvidence> pour la mise en place du crédit gratuit à la consommation.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui prend en charge le coût du crédit gratuit à la consommation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>crédit gratuit à la consommation</MiseEnEvidence> a un <MiseEnEvidence>coût</MiseEnEvidence>, qui correspond aux intérêts que vous auriez dû payer si vous aviez fait un prêt classique.</Paragraphe><Paragraphe>Ce coût est <MiseEnEvidence>pris en charge</MiseEnEvidence> par le commerçant ou par le partenaire financier avec qui il travaille.</Paragraphe><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>publicité</MiseEnEvidence> qui présente l'offre de crédit gratuit <MiseEnEvidence>doit préciser celui qui prend en charge le coût du crédit</MiseEnEvidence> consenti gratuitement.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Paiement en plusieurs fois : a-t-on droit à un rabais si on paye comptant ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le commerçant qui propose un paiement en plusieurs fois sans frais <MiseEnEvidence>n'est pas obligé de vous accorder une ristourne si vous payez au comptant</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Mais le commerçant <MiseEnEvidence>peut décider</MiseEnEvidence> d'accorder la ristourne aux clients qui paient au comptant. Dans ce cas, il <MiseEnEvidence>doit mentionner cette information</MiseEnEvidence> de manière claire sur les <MiseEnEvidence>supports publicitaires</MiseEnEvidence> qui annoncent la possibilité de payer en plusieurs fois sans frais.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles procédures la banque qui octroie un crédit gratuit à la consommation doit-elle respecter ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Vérification de votre solvabilité</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La banque ou l'établissement de crédit doit <MiseEnEvidence>vérifier si vous avez les capacités financières de rembourser les mensualités du crédit.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Cette vérification se fait d'abord par la comparaison entre vos revenus et vos dépenses obligatoires (loyer ou mensualité de prêt immobilier, chauffage, électricité, eau, alimentation, remboursement de crédits à la consommation, etc.). Cela permet à la banque de connaître la somme qui reste disponible dans votre revenu après que vous avez fini de payer vos dépendes obligatoires.</Paragraphe><Paragraphe>Ensuite, la banque doit consulter le <MiseEnEvidence>fichier national des incidents de remboursement des crédits aux particuliers (FICP) </MiseEnEvidence>pour vérifier si vous avez déjà eu des difficultés à rembourser d'autres crédits par le passé, ou si vous avez déjà émis des chèques sans provision.<MiseEnEvidence/></Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Remise d'une fiche d'information pré-contractuelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le commerçant ou son partenaire financier estime que vous remplissez les conditions de solvabilité et qu'ils veulent vous accorder le prêt, ils doivent vous remettre une fiche d'information précontractuelle.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Avant de signer le contrat</MiseEnEvidence>, le prêteur (la banque ou l'établissement de crédit) doit vous fournir les informations vous permettant de savoir si le crédit est adapté à vos besoins et à votre situation financière.</Paragraphe><Paragraphe>Le prêteur doit<MiseEnEvidence> obligatoirement</MiseEnEvidence> vous communiquer une fiche d'information précontractuelle qui comporte les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Identité et adresse du prêteur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Type de crédit (<LienInterne LienPublication="F2434" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">crédit affecté</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F2435" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">personnel</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F2436" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">renouvelable</LienInterne>...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant du crédit et conditions de mise à disposition de la somme empruntée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Durée du contrat, le nombre et le calendrier des remboursements (par mois, tous les 2 mois...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant total dû</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Coût total des frais, exprimé par un montant précis</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2456" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Taux annuel effectif global (TAEG)</LienInterne> (sauf en cas de <LienInterne LienPublication="F2437" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">location avec option d'achat</LienInterne>), avec des explications sur le mode de calcul de ce taux (exprimé par un pourcentage de la somme empruntée)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indemnités à payer en cas de retard de paiement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Existence d'un <LienInterne LienPublication="F2441" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">délai de rétractation</LienInterne> : vous avez 14 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> pour renoncer à votre crédit après la signature du contrat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Articles du code de la consommation sur la durée de validité de l'offre et sur le délai minimal de réflexion</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre droit à obtenir, sur demande et sans frais, un exemplaire de l'offre de contrat de crédit</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans le cas d'un crédit affecté, le bien ou la prestation de services financé</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La fiche d'information précontractuelle peut vous servir aussi à comparer le crédit proposé par le commerçant à d'autres propositions de crédit.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Remise d'une offre écrite</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Après vous avoir remis la fiche d'information précontractuelle, la banque ou l'établissement financier doit vous transmettre une offre de prêt écrite.</Paragraphe><Paragraphe>La banque doit vous laisser un délai de 15 <LienIntra LienID="R1008" type="Définition de glossaire">jours francs</LienIntra> pour signer l'offre de prêt.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous signez l'offre de prêt dans ce délai, il devient votre contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Le contrat doit comporter une clause qui vous signale que vous disposez d'un droit de rétractation que vous pouvez exercer dans un délai de 14 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> après la signature.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si vous prenez un crédit qui n'est pas gratuit en même temps que le crédit gratuit auprès du même organisme, il doit y avoir 2 contrats distincts.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on se rétracter après l'achat via un crédit gratuit à la consommation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous avez le droit de renoncer au crédit gratuit à la consommation après la signature de l'offre, comme c'est le cas pour tous les crédits à la consommation.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez envoyer une lettre de résiliation à l'organisme prêteur dans les 14 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> qui suivent la signature.</Paragraphe><Paragraphe>La lettre de résiliation doit être envoyée par recommandé avec avis de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez utiliser le modèle de lettre suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R65922" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Lettre de rétractation d'un crédit affecté</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Si vous résiliez le contrat de crédit gratuit à la consommation, le contrat de vente sera aussi automatiquement résilié.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Facilité de caisse</Titre><Introduction><Texte><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>facilité de caisse </MiseEnEvidence>n'est pas soumise aux règles applicables aux crédits à la consommation. Par conséquent, vous êtes moins protégé lors de la souscription d'une facilité de caisse que lors de la souscription d'un crédit gratuit (paiement en plusieurs fois sans frais).</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>La facilité de caisse est-elle vraiment gratuite ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>facilité de caisse </MiseEnEvidence>peut être gratuite ou payante.</Paragraphe><Paragraphe>Il n'y a pas de règle obligatoire : c'est le commerçant et son partenaire financier qui décident d'ajouter ou non au prix de vente des intérêts et/ou des frais.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous achetez un produit à <Valeur>300 €</Valeur> et que le commerçant vous donne la possibilité de payer en <MiseEnEvidence>3 fois sans frais</MiseEnEvidence>, vous allez faire des remboursements de <Valeur>100 €</Valeur> par mois pendant <MiseEnEvidence>3 mois</MiseEnEvidence>. Vous aurez payé au total <Valeur>300 €</Valeur> sur 3 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous achetez un produit à <Valeur>300 €</Valeur> € et que le commerçant vous donne la possibilité de payer en <MiseEnEvidence>3 fois avec des frais</MiseEnEvidence> de <Valeur>30 €</Valeur>, vous allez faire des remboursements de <Valeur>110 €</Valeur> par mois pendant <MiseEnEvidence>3 mois</MiseEnEvidence>. Vous aurez payé au total <Valeur>330 €</Valeur> sur 3 mois.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui prend en charge le coût de la facilité de caisse ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si la <MiseEnEvidence>facilité de caisse</MiseEnEvidence> est accordée sans frais ou sans intérêts, c'est le commerçant qui prend en charge le manque à gagner.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Paiement en plusieurs fois : a-t-on droit à un rabais si on paye comptant ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le commerçant qui propose un paiement en plusieurs fois sans frais <MiseEnEvidence>n'est pas obligé de vous accorder une ristourne si vous payez au comptant</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Mais le commerçant <MiseEnEvidence>peut décider</MiseEnEvidence> d'accorder la ristourne en cas de paiement au comptant.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le commerçant qui propose la facilité de caisse doit-il fournir des informations préalables ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le commerçant ou son partenaire financier n'ont pas l'obligation de respecter les formalités qui sont imposées en matière de crédit de crédit gratuit à la consommation :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Examen de solvabilité et information sur la nature de l'engagement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Remise d'une fiche pré-contractuelle détaillant les conditions du crédit</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Remise d'une offre écrite avec un délai d'attente</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Information sur le droit de résiliation</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on se rétracter de la facilité de caisse après l'achat ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Comme il n'y a pas de contrat de prêt à la consommation, vous <MiseEnEvidence>ne disposez pas d'un droit de rétractation</MiseEnEvidence> qui pourrait <MiseEnEvidence>entraîner automatiquement la résiliation du contrat de vente</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Mais vous pouvez <MiseEnEvidence>demander directement la résiliation du contrat de vente </MiseEnEvidence>si c'est prévu dans le <MiseEnEvidence>contrat</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La loi vous permet aussi de <MiseEnEvidence>demander la résiliation du contrat de vente</MiseEnEvidence> si vous avez fait <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F10485" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'achat à distance (par téléphone ou sur internet)</LienInterne></MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F10485" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez envoyer une <MiseEnEvidence>lettre de résiliation</MiseEnEvidence> au vendeur dans les <MiseEnEvidence>14 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra></MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire"/> qui suivent la signature.</Paragraphe><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>lettre de résiliation</MiseEnEvidence> doit être envoyée par <MiseEnEvidence>recommandé avec avis de réception</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez utiliser le modèle suivant :</Paragraphe><Paragraphe>Adressez ce courrier <MiseEnEvidence>en lettre recommandée avec accusé de réception</MiseEnEvidence> à l'établissement prêteur.</Paragraphe><Paragraphe>À <Variable>nom et adresse du prêteur</Variable>.</Paragraphe><Paragraphe>Je soussigné(e) , <Variable>vos nom et prénom écrits à la main</Variable>,</Paragraphe><Paragraphe>déclare renoncer à l'offre de crédit de <Variable>montant emprunté écrit à la main</Variable> euros que j'avais acceptée le <Variable>date de signature de l'emprunt écrite à la main</Variable>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce crédit était destiné à l'acquisition de <Variable>Bien acheté ou le service fourni (mention écrite à la main)</Variable> chez <Variable>nom et adresse du vendeur écrits à la main</Variable>.</Paragraphe><Paragraphe><Variable>Date et signature de l'emprunteur</Variable>.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><QuiPeutMAider ID="R59248" sve="non" type="National"><Titre>0809 540 550 DGCCRF - RéponseConso</Titre><Texte><Paragraphe>Vous rencontrez une difficulté suite à un achat ? Vous avez une interrogation sur un point de droit avant d'acheter ou commander ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez obtenir une réponse par un agent de la <LienInterne LienPublication="R31769" type="Sigle">DGCCRF</LienInterne> en appelant le <MiseEnEvidence>0809 540 550</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Horaires d'ouverture du service :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lundi et mardi : de 8h30 à 12h30 et de 13h15 à 17h15</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mercredi : de 13h15 à 17h15</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Jeudi : de 8h30 à 12h30</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vendredi : de 8h30 à 16h</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Numéro non surtaxé</Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000034072668/" ID="R433"><Titre>Code de la consommation : article L311-1</Titre><Complement>Définitions et champ d'application</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069565/LEGISCTA000032221971/" ID="R44447"><Titre>Code de la consommation : articles L312-1 à L312-4</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226102" ID="R429"><Titre>Code de la consommation : articles L312-41 à L312-43</Titre><Complement>Crédit gratuit</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R1095" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Rétractation d'un crédit à la consommation</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R1092"><Titre>Jour calendaire</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à la totalité des jours du calendrier de l'année civile, du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre, y compris les jours fériés ou chômés</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1008"><Titre>Jour franc</Titre><Texte><Paragraphe>Jour qui dure de 0h à 24h. Un délai ainsi calculé ne tient pas compte du jour de la décision à l'origine du délai, ni du jour de l'échéance. Si le délai s'achève un samedi ou un dimanche, il est reporté au lundi. Si le délai s'achève un jour férié, il est reporté d'un jour. Ainsi, par exemple, si un délai s'achève un samedi et le lundi suivant est un jour férié, il est reporté au mardi.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R31769" type="Sigle"><Titre>DGCCRF</Titre><Texte><Paragraphe>Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F16124" audience="Particuliers"><Titre>Faut-il avoir une caution pour obtenir un crédit à la consommation ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2441" audience="Particuliers"><Titre>Qu'est-ce que le droit de rétractation en matière de crédit à la consommation ?</Titre></QuestionReponse></Publication>