<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2435" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2435"><dc:title>Crédit à la consommation : prêt personnel</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation</dc:subject><dc:description>Vous avez besoin d'un crédit pour financer des dépenses diverses (électroménager, travaux, voyages, mariage) ? Vous pouvez faire un prêt personnel. Ce crédit peut être utilisé en toute liberté, contrairement au crédit affecté qui doit être utilisé pour un usage bien déterminé. Le prêt personnel est un crédit à la consommation et l'action des organismes prêteurs est encadrée par la loi. Nous vous présentons les règles applicables.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-10-31</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2435</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000034072668/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069565/LEGISCTA000032221971/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226164, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226140, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226066</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N96</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19803">Argent - Impôts - Consommation</Niveau><Niveau ID="N96">Crédit à la consommation</Niveau><Niveau ID="F2435" type="Fiche d'information conditionnée">Crédit à la consommation : prêt personnel</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20369">Crédit et surendettement</SousThemePere><DossierPere ID="N96"><Titre>Crédit à la consommation</Titre><SousDossier ID="N96-1"><Titre>Différents types de crédit</Titre><Fiche ID="F2434">Crédit affecté</Fiche><Fiche ID="F2435">Prêt personnel</Fiche><Fiche ID="F2436">Crédit renouvelable ou revolving</Fiche><Fiche ID="F2437">Location avec option d'achat (LOA)</Fiche><Fiche ID="F2438">Crédit gratuit</Fiche><Fiche ID="F2471">Carte privative de paiement (carte de crédit)</Fiche><Fiche ID="F16242">Prêt viager hypothécaire</Fiche><Fiche ID="F21375">Microcrédit personnel</Fiche><Fiche ID="F986">Prêt étudiant garanti par l'État</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N96-2"><Titre>Gestion du crédit</Titre><Fiche ID="F2440">Obligations de la banque</Fiche><Fiche ID="F2451">Contrat de crédit</Fiche><Fiche ID="F2457">Assurance emprunteur</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Différents types de crédit</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous avez besoin d'un crédit pour financer des dépenses diverses (électroménager, travaux, voyages, mariage) ? Vous pouvez faire un prêt personnel. Ce crédit peut être utilisé en toute liberté, contrairement au crédit affecté qui doit être utilisé pour un usage bien déterminé. Le prêt personnel est un crédit à la consommation et l'action des organismes prêteurs est encadrée par la loi. Nous vous présentons les règles applicables.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les caractéristiques du prêt personnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le prêt personnel est un crédit à la consommation dont l'usage est libre.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez utiliser le montant du prêt personnel pour acheter un bien de consommation (électroménager, meubles, voiture) ou une prestation (voyage, réparation de voiture, travaux).</Paragraphe><Paragraphe>Il n'y a pas de contrainte d'utilisation, alors que c'est le cas pour le <LienInterne LienPublication="F2434" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">crédit affecté</LienInterne>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Ce prêt ne permet pas de financer l'achat d'un bien immobilier ou d'un terrain à construire.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Pour quel montant le prêt personnel peut-il être accordé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Comme pour tous les crédits à la consommation, le montant du prêt prêt personnel doit être compris entre <Valeur>200 €</Valeur> et <Valeur>75 000 €</Valeur>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Pour quelle durée le prêt personnel peut-il être accordé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée du prêt personnel doit être <MiseEnEvidence>au minimum supérieure à 3 mois</MiseEnEvidence>, mais il n'y a <MiseEnEvidence>pas de durée maximale</MiseEnEvidence> fixée par la loi.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le coût du prêt personnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le prêt personnel n'est pas un prêt gratuit, mais un <MiseEnEvidence>prêt avec intérêts</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>taux d'intérêt</MiseEnEvidence> du prêt personnel est fixé <MiseEnEvidence>librement par le prêteur</MiseEnEvidence> (banque ou établissement de crédit), mais en tenant compte du <MiseEnEvidence>taux de l'usure</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>taux de l'usure</MiseEnEvidence> est le taux d'intérêt <MiseEnEvidence>maximal légalement </MiseEnEvidence>applicable en France.</Paragraphe><Paragraphe>La banque peut également vous demander des frais de dossier et vous pouvez aussi souscrire une assurance emprunteur pour vous couvrir en cas de problèmes de santé ou de perte d'emploi.</Paragraphe><Paragraphe>La banque doit vous communiquer le <MiseEnEvidence>taux annuel effectif</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>globa</MiseEnEvidence>l</MiseEnEvidence> du prêt. Ce taux prend en compte la totalité des frais occasionnés par le prêt (intérêts bancaires, frais de dossier, frais d'assurance, commission de courtier, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>taux annuel effectif</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>globa</MiseEnEvidence>l</MiseEnEvidence> du prêt ne doit pas dépasser le <MiseEnEvidence>taux de l'usure</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire la demande de prêt personnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez faire votre demande auprès du prêteur de votre choix.</Paragraphe><Paragraphe>Vous n'êtes pas obligé de préciser l'usage que vous allez faire de la somme.</Paragraphe><Paragraphe>Votre banque peut délivrer ce genre de crédit, mais vous pouvez aussi contacter un établissement financier spécialisé dans les crédits.</Paragraphe><Paragraphe>Des courtiers peuvent vous aider à comparer les meilleures offres, moyennant une commission sur les sommes empruntées.</Paragraphe><Paragraphe>Chaque prêteur fixe ses propres conditions d'octroi de crédit.</Paragraphe><Paragraphe>Le prêteur peut vous obliger à prendre l'assurance de son établissement avant de vous octroyer le crédit, même si la loi ne l'impose pas.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'incident de paiement, c'est cette assurance qui remboursera à votre place.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles procédures la banque qui octroie un prêt personnel doit-elle respecter ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Vérification de votre solvabilité</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La banque ou l'établissement de crédit doit <MiseEnEvidence>vérifier si vous avez les capacités financières de rembourser les mensualités du crédit.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Cette vérification se fait d'abord par la comparaison entre vos revenus et vos dépenses obligatoires (loyer ou mensualité de prêt immobilier, chauffage, électricité, eau, alimentation, remboursement de crédits à la consommation, etc.). Cela permet à la banque de connaître la somme qui reste disponible dans votre revenu après que vous avez fini de payer vos dépendes obligatoires.</Paragraphe><Paragraphe>Ensuite, la banque doit consulter le <MiseEnEvidence>fichier national des incidents de remboursement des crédits aux particuliers (FICP) </MiseEnEvidence>pour vérifier si vous avez déjà eu des difficultés à rembourser d'autres crédits par le passé, ou si vous avez déjà émis des chèques sans provision.<MiseEnEvidence/></Paragraphe><Paragraphe>Lorsque le contrat est <MiseEnEvidence>souscrit sur internet ou par téléphone</MiseEnEvidence>, le prêteur doit vous faire compléter par écrit une fiche de dialogue qui indique vos revenus, vos charges et votre niveau d'endettement.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez signer cette fiche de dialogue en déclarant sur l’honneur que les informations que vous avez communiquées au prêteur sont véridiques.</Paragraphe><Paragraphe>Si le <MiseEnEvidence>montant du prêt dépasse <Valeur>3 000 €</Valeur></MiseEnEvidence>, le prêteur doit obligatoirement vous demander des justificatifs d'identité, de domicile et de revenus.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Remise d'une fiche d'information pré-contractuelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Avant de signer le contrat</MiseEnEvidence>, le prêteur (la banque ou l'établissement de crédit) doit vous fournir les informations vous permettant de savoir si le crédit est adapté à vos besoins et à votre situation financière.</Paragraphe><Paragraphe>Le prêteur doit<MiseEnEvidence> obligatoirement</MiseEnEvidence> vous communiquer une fiche d'information précontractuelle qui comporte les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Identité et adresse du prêteur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Type de crédit (<LienInterne LienPublication="F2434" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">crédit affecté</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F2435" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">personnel</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F2436" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">renouvelable</LienInterne>...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant du crédit et conditions de mise à disposition de la somme empruntée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Durée du contrat, le nombre et le calendrier des remboursements (par mois, tous les 2 mois...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant total dû</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Coût total des frais, exprimé par un montant précis</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2456" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Taux annuel effectif global (TAEG)</LienInterne> (sauf en cas de <LienInterne LienPublication="F2437" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">location avec option d'achat</LienInterne>), avec des explications sur le mode de calcul de ce taux (exprimé par un pourcentage de la somme empruntée)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indemnités à payer en cas de retard de paiement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Existence d'un <LienInterne LienPublication="F2441" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">délai de rétractation</LienInterne> : vous avez 14 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> pour renoncer à votre crédit après la signature du contrat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Articles du code de la consommation sur la durée de validité de l'offre et sur le délai minimal de réflexion</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre droit à obtenir, sur demande et sans frais, un exemplaire de l'offre de contrat de crédit</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans le cas d'un crédit affecté, le bien ou la prestation de services financé</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La fiche d'information précontractuelle peut vous servir aussi à comparer le crédit proposé par le commerçant à d'autres propositions de crédit.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Remise d'une offre écrite</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes d'accord, après lecture de la fiche d'information précontractuelle, la banque ou l'établissement financier doit vous transmettre une offre écrite.</Paragraphe><Paragraphe>L'offre doit être maintenue pendant un <MiseEnEvidence>délai de 15 <LienIntra LienID="R1008" type="Définition de glossaire">jours francs</LienIntra></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le contrat doit comporter une clause qui vous signale que vous disposez d'un <MiseEnEvidence>droit de rétractation</MiseEnEvidence> que vous pouvez exercer dans un <MiseEnEvidence>délai de 14 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra></MiseEnEvidence> après la signature.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment le contrat de prêt se forme-t-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous disposez d'un délai de <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">15 jours francs </LienIntra>pour signer l'offre et la retourner à l'organisme financier.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois que vous signez l'offre, le contrat n'est pas encore définitivement formé.</Paragraphe><Paragraphe>Pour que le contrat soit définitivement formé, il faut que le prêteur vous confirme sa décision de vous accorder le prêt dans les 7 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra>, et que vous renonciez à votre droit de rétractation</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand la somme du prêt personnel doit-elle vous être versée ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous n'avez pas exercé votre droit de rétractation, la banque peut vous verser l'argent du prêt après l'expiration du délai de 7 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> qui suit la signature de l'offre de prêt.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire pour se rétracter d'un prêt personnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous disposez d'un <LienInterne LienPublication="F2441" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">droit de rétractation</LienInterne> après la signature de l'offre de prêt.</Paragraphe><Paragraphe>Pour exercer ce droit de rétractation, vous devez envoyer en recommandé avec avis de réception une lettre de résiliation au prêteur dans les 14 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> qui suivent la signature de l'offre de prêt.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez utiliser le modèle de lettre suivant :</Paragraphe><Paragraphe>À <Variable>nom et adresse du prêteur</Variable>.</Paragraphe><Paragraphe>Je soussigné(e) , <Variable>vos nom et prénom écrits à la main</Variable>,</Paragraphe><Paragraphe>déclare renoncer à l'offre de crédit de <Variable>montant emprunté écrit à la main</Variable> euros que j'avais acceptée le <Variable>date de signature de l'emprunt écrite à la main</Variable>.</Paragraphe><Paragraphe><Variable>Date et signature de l'emprunteur</Variable>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se fait le remboursement du prêt personnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous ne devez faire aucun paiement avant la signature de l'offre de crédit.</Paragraphe><Paragraphe>Vous commencez à rembourser le crédit uniquement après la signature de l'offre et après l'expiration du délai de rétractation.</Paragraphe><Paragraphe>C'est seulement après ces étapes que le contrat de crédit entre en vigueur et que vous recevez les sommes prêtées.</Paragraphe><Paragraphe>Le remboursement se fait pas échéances mensuelles.</Paragraphe><Paragraphe>Chaque échéance mensuelle comprend un montant de remboursement de capital, un montant d'intérêts et un montant de frais d'assurance si vous avez pris l'option.</Paragraphe><Paragraphe>Ces différents montants doivent être indiqués séparément sur le <LienIntra LienID="R66172" type="Définition de glossaire">tableau d'amortissement</LienIntra> de même que le montant global de l'échéance.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on rembourser le prêt personnel par anticipation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui, vous pouvez rembourser le prêt personnel par anticipation.</Paragraphe><Paragraphe>La procédure et les conditions de remboursement anticipé doivent être indiquées dans le contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Il est possible que la banque prévoit une clause qui vous oblige à payer des frais de remboursement anticipé.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en cas de difficultés de remboursement du prêt personnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous rencontrez des difficultés pour rembourser les mensualités de votre crédit à la consommation, vous pouvez effectuer les démarches suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Demander à votre assureur de payer des mensualités à votre place, si vous avez souscrit une assurance pour le crédit, et si vos difficultés proviennent d'une des circonstances prévues dans le contrat d'assurance (maladie, invalidité, perte d'emploi par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Demander des reports d'échéances ou des délais de paiement à l'établissement financier qui vous a accordé le crédit. Le prêteur n'est pas obligé de vous accorder ces facilités.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F1670" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Demander au juge un délai de grâce</LienInterne>, c'est-à-dire une suspension des remboursements pour une période pouvant aller jusqu'à <Valeur>2</Valeur> ans, sans majorations ni pénalités de retard. Vous devrez constituer un dossier avec les documents qui attestent de vos difficultés (ressources, charges et remboursements en cours notamment) et saisir le tribunal judiciaire compétent pour votre domicile.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Déposer un <LienInterne LienPublication="F134" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dossier de surendettement</LienInterne>, si vos difficultés sont importantes et durables</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R59248" sve="non" type="National"><Titre>0809 540 550 DGCCRF - RéponseConso</Titre><Texte><Paragraphe>Vous rencontrez une difficulté suite à un achat ? Vous avez une interrogation sur un point de droit avant d'acheter ou commander ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez obtenir une réponse par un agent de la <LienInterne LienPublication="R31769" type="Sigle">DGCCRF</LienInterne> en appelant le <MiseEnEvidence>0809 540 550</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Horaires d'ouverture du service :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lundi et mardi : de 8h30 à 12h30 et de 13h15 à 17h15</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mercredi : de 13h15 à 17h15</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Jeudi : de 8h30 à 12h30</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vendredi : de 8h30 à 16h</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Numéro non surtaxé</Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000034072668/" ID="R433"><Titre>Code de la consommation : article L311-1</Titre><Complement>Définitions et champ d'application</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069565/LEGISCTA000032221971/" ID="R44447"><Titre>Code de la consommation : articles L312-1 à L312-4</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226164" ID="R2981"><Titre>Code de la consommation : articles L312-18 à L312-27</Titre><Complement>Formation du contrat de crédit</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226140" ID="R414"><Titre>Code de la consommation : articles L312-28 à L312-30</Titre><Complement>Informations mentionnées dans le contrat</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226066" ID="R44448"><Titre>Code de la consommation : articles L312-57 à L312-83</Titre><Complement>Crédit renouvelable</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41754" URL="https://www.inc-conso.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Site de l'Institut national de la consommation (INC)</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R1092"><Titre>Jour calendaire</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à la totalité des jours du calendrier de l'année civile, du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre, y compris les jours fériés ou chômés</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1008"><Titre>Jour franc</Titre><Texte><Paragraphe>Jour qui dure de 0h à 24h. Un délai ainsi calculé ne tient pas compte du jour de la décision à l'origine du délai, ni du jour de l'échéance. Si le délai s'achève un samedi ou un dimanche, il est reporté au lundi. Si le délai s'achève un jour férié, il est reporté d'un jour. Ainsi, par exemple, si un délai s'achève un samedi et le lundi suivant est un jour férié, il est reporté au mardi.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R66172"><Titre>Tableau d'amortissement</Titre><Texte><Paragraphe>Echéancier de remboursement d'un prêt, couvrant la totalité de la durée de remboursement.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R31769" type="Sigle"><Titre>DGCCRF</Titre><Texte><Paragraphe>Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F1354" audience="Particuliers"><Titre>Qu'est-ce que le prêt sur gage ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F16124" audience="Particuliers"><Titre>Faut-il avoir une caution pour obtenir un crédit à la consommation ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2441" audience="Particuliers"><Titre>Crédit à la consommation : qu'est-ce que le droit de rétractation ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2456" audience="Particuliers"><Titre>Qu'est-ce que le taux annuel effectif global (TAEG) ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F548" audience="Particuliers"><Titre>Garantie co-emprunteur : que faire en cas de divorce ou de séparation du couple ?</Titre></QuestionReponse></Publication>