<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2590" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2020-06-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2590"><dc:title>Charges de copropriété</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Les charges de copropriété sont les dépenses courantes que doivent payer collectivement les copropriétaires pour assurer le bon fonctionnement de la copropriété. Il y a 2 catégories de charges : les charges générales relatives à l'administration, la conservation et l'entretien des parties communes et les charges spéciales pour les services collectifs et équipements communs. La participation de chaque copropriétaire varie selon la nature des charges.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-04-27</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2590</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006061423/, http://questions.assemblee-nationale.fr/q15/15-26543QE.htm</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31340</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N31340">Budget et charges de copropriété</Niveau><Niveau ID="F2590" type="Fiche d'information conditionnée">Charges de copropriété</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31337">Copropriété</SousThemePere><DossierPere ID="N31340"><Titre>Budget et charges de copropriété</Titre><Fiche ID="F20586">Budget prévisionnel (planification des dépenses)</Fiche><Fiche ID="F2590">Charges de copropriété</Fiche><Fiche ID="F2603">Recouvrement des charges impayées</Fiche><Fiche ID="F31418">Emprunt collectif</Fiche><Fiche ID="F14745">Individualisation des frais de chauffage</Fiche><Fiche ID="F34026">Fonds de travaux mis en place dans les copropriétés</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Les charges de copropriété sont les dépenses courantes que doivent payer collectivement les copropriétaires pour assurer le bon fonctionnement de la copropriété. Il y a 2 catégories de charges : les charges <MiseEnEvidence>générales</MiseEnEvidence> relatives à l'administration, la conservation et l'entretien des parties communes et les charges <MiseEnEvidence>spéciales</MiseEnEvidence> pour les services collectifs et équipements communs. La participation de chaque copropriétaire varie selon la nature des charges.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quoi servent les charges de copropriété ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les charges de copropriété sont les dépenses courantes que doivent payer les copropriétaires pour le bon fonctionnement de la copropriété.</Paragraphe><Paragraphe>Il existe 2 catégories de charge :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les charges générales</MiseEnEvidence>. Elles concernent l'administration, la conservation et l'entretien des <LienIntra LienID="R44506" type="Définition de glossaire">parties communes</LienIntra> (par exemple, honoraires du syndic, fraie de tenue des assemblées générales, nettoyage des parties communes, frais d'enlèvement des ordures ménagères, ravalement des façades, réfection des toitures)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les charges spéciales</MiseEnEvidence>. Elles concernent les services collectifs et équipements communs (par exemple, gardiennage, service de nettoyage, système de sécurité, entretien de la chaudière collective et de l'ascenseur, installation d'une antenne de télévision)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>C'est le <LienInterne LienPublication="F2589" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">règlement de copropriété</LienInterne> qui répartit les charges de l'immeuble entre ces 2 catégories.</Paragraphe><Paragraphe>Les charges de copropriété ne doivent pas être confondues avec <MiseEnEvidence>les provisions</MiseEnEvidence> qui sont les sommes versées ou à verser en attente du solde définitif après approbation des comptes du <LienInterne LienPublication="F2606" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">syndicat de copropriétaires</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les charges de copropriété ne doivent pas non plus être confondues avec <MiseEnEvidence>les avances</MiseEnEvidence> destinées à constituer des réserves.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment sont réparties les charges entre les copropriétaires ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La répartition dépend de la nature des charges : générales ou spéciales.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Charges générales</Titre><Paragraphe>Les charges générales sont réparties entre les copropriétaires proportionnellement à la valeur relative de leur <LienIntra LienID="R38693" type="Définition de glossaire">lot de copropriété</LienIntra> (consistance, superficie, situation).</Paragraphe><Paragraphe>Tous les copropriétaires doivent <MiseEnEvidence>obligatoirement</MiseEnEvidence> participer aux charges générales.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Charges spéciales</Titre><Paragraphe>Les charges spéciales sont réparties en fonction de<MiseEnEvidence> l'utilité que présentent les services et équipements</MiseEnEvidence> pour chaque <LienIntra LienID="R38693" type="Définition de glossaire">lot de copropriété</LienIntra>. La notion d'utilité suppose qu'il y ait une <Expression>possibilité d'usage</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, le copropriétaire d'un lot de copropriété situé en rez-de-chaussée paie les charges d'ascenseur seulement si l'ascenseur dessert la cave ou le parking.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>certaines charges spéciales peuvent concerner <MiseEnEvidence>qu'un seul copropriétaire</MiseEnEvidence> (par exemple, honoraires du syndic pour l'établissement de <LienInterne LienPublication="F2604" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'état daté</LienInterne> à l'occasion de la vente d'un lot de copropriété).</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment déterminer les charges de copropriété ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Chaque année, les copropriétaires votent un <LienInterne LienPublication="F20586" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">budget prévisionnel</LienInterne> en assemblée générale pour faire face aux dépenses courantes (charges générales ou spéciales).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui doit payer les charges de copropriété ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En principe, c'est le copropriétaire qui paie les charges de copropriété. Toutefois, il y a des particularités dans certains cas.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>la liste qui suit n'est pas exhaustive.</Paragraphe></Attention><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>C'est le copropriétaire du <LienIntra LienID="R38693" type="Définition de glossaire">lot de copropriété</LienIntra> concerné qui doit payer les charges de copropriété à hauteur de sa <LienIntra LienID="R2602" type="Définition de glossaire">quote-part des parties communes </LienIntra>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>En cas de location du lot de copropriété</Titre><Paragraphe>C'est le propriétaire du <LienIntra LienID="R38693" type="Définition de glossaire">lot de copropriété</LienIntra> concerné qui doit payer les charges de copropriété à hauteur de sa <LienIntra LienID="R2602" type="Définition de glossaire">quote-part des parties communes </LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F947" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Néanmoins, certaines charges sont récupérables</LienInterne> auprès du locataire.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>En cas d'indivision</Titre><Paragraphe>Chacun des indivisaires doit payer ses charges de copropriété en fonction de ses droits dans <LienIntra LienID="R12717" type="Définition de glossaire">l'indivision</LienIntra>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment sont perçues les charges de copropriété ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le paiement des charges s'effectue par le <LienInterne LienPublication="F20586" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">versement de provisions</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La recouvrement des charges est de la compétence du syndic de copropriété. Ainsi, le syndic doit veiller à ce que les copropriétaires payent leur quote-part de dépenses.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic engage sa responsabilité en ne prenant pas les dispositions nécessaires pour réclamer les charges dues par les copropriétaires.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2603" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">en cas d'impayé de charges de copropriété, le syndic peut faire un recours devant le tribunal</LienInterne> à l'encontre du copropriétaire défaillant. Pour cela, le syndic n'a pas à demander l'autorisation de l'assemblée générale.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on modifier la répartition des charges de copropriété ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui, la modification de la répartition des charges peut être décidée en assemblée générale des copropriétaires ou en recourant au juge en cas de contestation.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Modification des charges  : vote en assemblée générale</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>En principe, la décision de modifier la répartition des charges entre les copropriétaires doit être adoptée en assemblée générale par un vote à l'unanimité. Toutefois, il existe 4 cas où seule la majorité est exigée :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Travaux ou actes d'acquisition ou de <LienIntra LienID="R15441" type="Définition de glossaire">disposition</LienIntra> rendant nécessaire la modification de la répartition des charges</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Changement d'usage de parties privatives</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Division de lots</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Création d'un syndicat secondaire</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si l’assemblée n'a pas procédé à une nouvelle répartition des charges, tout copropriétaire peut <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">demander au tribunal judiciaire </LienInterne>du lieu où se situe l'immeuble de le faire. La répartition a, en principe, un effet que pour l'avenir.</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>Modification des charges : recours au juge</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Il est possible de contester devant le <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tribunal judiciaire </LienInterne>du lieu où se situe l'immeuble la répartition des charges prévues dans le règlement de copropriété en faisant une <MiseEnEvidence>action en révision</MiseEnEvidence> des charges ou, lorsque la répartition n'est pas conforme à la loi, une <MiseEnEvidence>action en nullité.</MiseEnEvidence></Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Action en révision</Titre><Paragraphe>Le copropriétaire qui constate que sa quote-part des parties communes est supérieure de plus ¼ à ce qu'elle devrait être peut contester cette répartition en faisant une action en révision <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">devant le tribunal</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce recours est également possible si un copropriétaire estime que la quote-part d'un autre copropriétaire est inférieure de plus ¼ à ce qu'elle devrait être.</Paragraphe><Paragraphe>Le recours doit être engagé dans les 5 ans qui suivent la publication du règlement de copropriété au fichier immobilier.</Paragraphe><Paragraphe>Cette action est également possible pour le copropriétaire d'un lot avant l'expiration d'un délai de 2 ans à partir de la 1<Exposant>re</Exposant> <LienInterne LienPublication="F2604" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">vente de ce lot</LienInterne> intervenue après la publication du règlement de copropriété.</Paragraphe><Paragraphe>Si la plainte du copropriétaire est fondée, le juge établit une nouvelle répartition des charges.</Paragraphe><Paragraphe>Cette nouvelle répartition s'applique à partir du 1<Exposant>er</Exposant> jour de l'exercice comptable suivant la date à laquelle la décision est devenue définitive.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Action en nullité</Titre><Paragraphe>Tout copropriétaire peut <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">faire un recours devant le tribunal</LienInterne> pour demander une modification de la répartition des charges lorsqu'elle n'est pas conforme à la loi.</Paragraphe><Paragraphe>Le copropriétaire n'a pas besoin de justifier d'un intérêt personnel.</Paragraphe><Paragraphe>Cette action n'est pas limitée dans le temps.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge doit alors établir une nouvelle répartition des charges. Cette nouvelle réparation s'applique dès que la décision de justice est devenue définitive. La répartition a, en principe, un effet que pour l'avenir.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N31340" audience="Particuliers"><Titre>Budget et charges de copropriété</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Dossier></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/" ID="R15198"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre><Complement>Articles 10 à 14-2 et 33</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006061423/" ID="R1785"><Titre>Décret n°67-223 du 17 mars 1967 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre><Complement>Articles 43 à 45-1</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://questions.assemblee-nationale.fr/q15/15-26543QE.htm" ID="R56878"><Titre>Réponse ministérielle du 30 juin 2020 relative aux tantièmes de charge</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R52632" URL="https://www.anil.org/fileadmin/ANIL/Editions_grand_public/serie_copropriete/les_charges_de_copropriete.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf"><Titre>Dossier relatif aux charges de copropriété</Titre><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R51550" URL="https://www.inc-conso.fr/content/logement/copropriete-la-consultation-des-pieces-justificatives-des-charges" audience="Particuliers"><Titre>La consultation des pièces justificatives des charges</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R44506"><Titre>Parties communes d'une copropriété</Titre><Texte><Paragraphe>Parties de bâtiments (couloirs, chaudière, canalisation, garde-corps...) et des terrains (jardins, parcs...) affectés à l'usage ou à l'utilité de tous les copropriétaires</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/" ID="R15198"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R38693"><Titre>Lot de copropriété</Titre><Texte><Paragraphe>Partie de bâtiment comportant obligatoirement une partie privative et une quote-part de parties communes</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/" ID="R15198"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R2602"><Titre>Quote-part</Titre><Texte><Paragraphe>Part que chacun doit payer ou recevoir dans la répartition d'une somme ou d'un bien</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12717"><Titre>Indivision</Titre><Texte><Paragraphe>Situation dans laquelle deux ou plusieurs personnes sont propriétaires ensemble d'une même chose ou d'un même ensemble de choses (exemples : maison, portefeuille de titres, meubles, bijoux)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136538" ID="R18644"><Titre>Code civil : articles 815 à 815-1</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R15441"><Titre>Acte de disposition</Titre><Texte><Paragraphe>Acte qui engage le patrimoine d'une personne, pour le présent ou l'avenir (exemples : vente d'un immeuble, conclusion d'un emprunt, donation). Il entraîne une transmission de droits qui peut diminuer la valeur du patrimoine.</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F32920" audience="Particuliers"><Titre>Qui paie les charges de copropriété l'année de la vente du logement ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F896" audience="Particuliers"><Titre>Le syndic peut-il imposer une avance de trésorerie aux copropriétaires ?</Titre></QuestionReponse><CommentFaireSi ID="F15913" audience="Particuliers" pictogramme="icone-achat-logement"><Titre>J'achète un logement</Titre></CommentFaireSi></Publication>