<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2675" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2019-12-12T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2675"><dc:title>Quel recours en cas de rejet de la demande d'asile par l'Ofpra ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Étranger - Europe</dc:subject><dc:description>Si votre demande d'asile a été rejetée par l'Ofpra, vous pouvez former un recours devant la CNDA. Durant l'examen de votre recours, vous êtes autorisé à rester en France. En cas de rejet de votre recours, vous pouvez déposer un pourvoi en cassation auprès du Conseil d'État.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2021-04-21</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2675</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042801996/#LEGISCTA000042806262, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042801826/#LEGISCTA000042806436, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042801842/#LEGISCTA000042806420, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042801890/#LEGISCTA000042806372, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042801938/#LEGISCTA000042806324, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042801976/#LEGISCTA000042806282, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042801982/#LEGISCTA000042806276, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006450393</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N106</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19804">Étranger - Europe</Niveau><Niveau ID="N106">Demande d'asile (réfugié, protection subsidiaire, apatride)</Niveau><Niveau ID="F2675" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Quel recours en cas de rejet de la demande d'asile par l'Ofpra ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19804"><Titre>Étranger - Europe</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20306">Étranger en France</SousThemePere><DossierPere ID="N106"><Titre>Demande d'asile (réfugié, protection subsidiaire, apatride)</Titre><SousDossier ID="N106-1"><Titre>Dépôt et examen de la demande d'asile</Titre><Fiche ID="F2232">Demande d'asile</Fiche><Fiche ID="F32454">Aides sociales</Fiche><Fiche ID="F2741">Droit au travail</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N106-2"><Titre>Statut de la personne bénéficiant du droit d'asile</Titre><Fiche ID="F15402">Apatride</Fiche><Fiche ID="F2689">Protection subsidiaire</Fiche><Fiche ID="F15401">Réfugié</Fiche></SousDossier></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Si votre demande d'asile a été rejetée par l'<LienInterne LienPublication="R31591" type="Acronyme">Ofpra</LienInterne>, vous pouvez former un recours devant la <LienInterne LienPublication="R31151" type="Sigle">CNDA</LienInterne>. Durant l'examen de votre recours, vous êtes autorisé à rester en France. En cas de rejet de votre recours, vous pouvez déposer un pourvoi en cassation auprès du Conseil d'État.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Délai</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez déposer un recours</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>soit pour demander une protection en cas de rejet de l'<LienInterne LienPublication="R31591" type="Acronyme">Ofpra</LienInterne>,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit pour demander le statut de réfugié si l'Ofpra ne vous a accordé que la <LienInterne LienPublication="F299" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">protection subsidiaire</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le délai pour former votre recours est <MiseEnEvidence>d'un mois</MiseEnEvidence> à compter de la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> de la décision de l'<LienInterne LienPublication="R31591" type="Acronyme">Ofpra</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne respectez pas le délai, votre recours sera jugé irrecevable et le préfet peut vous notifier une <LienInterne LienPublication="F18362" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">obligation de quitter le territoire (OQTF)</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Démarche</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Forme du recours</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre recours peut être présenté sur papier libre. Il doit respecter les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Être rédigé en français</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contenir vos nom, prénom(s), date et lieu de naissance, nationalité et domicile</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Être motivé, c'est-à-dire exposer les circonstances pouvant remettre en cause le rejet de votre demande par l'Ofpra</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Être signé par vous-même ou votre avocat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indiquer la langue dans laquelle vous souhaitez être entendu à l'audience</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Être accompagné de la décision de refus de l'Ofpra et des pièces permettant de prouver le bien fondé de votre demande</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si votre recours parvient complet dans les délais, vous recevez un avis d'enregistrement de la CNDA par courrier avec avis de réception à l'adresse que vous avez indiquée dans votre recours.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez faire traduire vos documents rédigés en langue étrangère en français. Vos actes d'état civil, judiciaires ou de police doivent être traduits par un traducteur assermenté (liste disponible auprès de votre tribunal).</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment transmettre le recours ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La demande doit être transmise par courrier ou par fax. Dans ce dernier cas, il faudra au plus tard le jour de l'audience produire un exemplaire papier signé de votre recours ou signer, au greffe de la Cour, les documents transmis par fax.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R97" sve="non" type="National"><Titre>Cour nationale du droit d'asile (CNDA)</Titre><RessourceWeb URL="http://www.cnda.fr/Informations-pratiques/Acces-et-contacts"/></OuSAdresser></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Effets du recours</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le recours devant la CNDA est <LienIntra LienID="R19521" type="Définition de glossaire">suspensif</LienIntra>. Vous pouvez rester en France jusqu'à la décision de la CNDA même si votre demande d'asile a été placée en procédure accélérée.</Paragraphe><Paragraphe>L'avis d'enregistrement de votre recours par la CNDA vous permet de demander le renouvellement de votre attestation de demande d'asile.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, vous n'avez plus le droit de rester en France (l'attestation de demande d'asile peut vous être refusée, retirée ou son renouvellement refusé) dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'Ofpra a pris une décision d'irrecevabilité ou de clôture de votre demande</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous faites l'objet d'une décision définitive d'extradition</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'Ofpra décide qu'une demande de réexamen est irrecevable ou rejette la demande de réexamen après entretien</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'Ofpra a pris une décision de rejet à votre égard, car vous venez d'un <LienIntra LienID="R42157" type="Définition de glossaire">pays considéré comme d'origine sûr (POS)</LienIntra> ou votre présence en France constitue une menace grave à l'ordre public</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'Ofpra a pris une décision de rejet ou d'irrecevabilité de votre demande d'asile, car vous faites l'objet d'une <LienInterne LienPublication="F11891" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">mesure d'expulsion</LienInterne>, d'une <LienInterne LienPublication="F2784" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">interdiction du territoire français (ITF)</LienInterne> ou d'une <LienInterne LienPublication="F13517" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">interdiction administrative du territoire (IAT)</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Coût</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La procédure devant la CNDA est gratuite.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, vous pouvez être amené à payer les frais de traduction de vos documents et les honoraires d'un avocat.</Paragraphe><Paragraphe>Pour faire face à ces dépenses, vous pouvez éventuellement bénéficier de <LienInterne LienPublication="F18074" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'aide juridictionnelle</LienInterne>, à condition d'en faire la demande dans un délai de 15 jours à compter de la notification de la décision de l'Ofpra.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande doit être déposée au bureau d'aide juridictionnelle de la CNDA, au plus tard dans le délai d'un mois à compter de la réception du reçu de votre recours.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Traitement du recours</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Délai</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La CNDA doit statuer sur votre recours dans un délai de 5 mois à compter qu'elle a été saisie.</Paragraphe><Paragraphe>Ce délai est ramené à 5 semaines si votre demande d'asile a été placée en procédure accélérée ou si votre demande est irrecevable.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre affaire pose une question nouvelle de droit présentant une difficulté sérieuse et fréquente, la CNDA peut saisir le Conseil d'État pour avis. Votre affaire est suspendue jusqu'à cet avis. Vous en êtes averti et pouvez présenter vos observations devant le Conseil d'État, qui a 3 mois pour trancher.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois l'examen de votre recours achevé, vous êtes convoqué à une audience devant la CNDA pour vous expliquer oralement. Vous êtes informé par courrier avec avis de réception de la date de l'audience au moins 30 jours avant cette date. L'audience est publique, sauf exceptions, et peut avoir lieu par vidéo. Vous avez le droit à l'assistance d'un avocat et d'un interprète.</Paragraphe><Paragraphe>La Cour peut toutefois statuer par ordonnance (c'est-à-dire sans audience publique), si votre recours est manifestement irrecevable ou ne comporte aucun élément sérieux. Dans ce dernier cas, vous disposez d'un droit d'accès à votre dossier avant le rejet éventuel de votre recours.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Consultation du dossier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La demande de consultation du dossier se fait par simple demande écrite adressée de préférence par télécopie, ou sinon par voie postale, auprès du service de l'accueil de la CNDA.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R97" sve="non" type="National"><Titre>Cour nationale du droit d'asile (CNDA)</Titre><RessourceWeb URL="http://www.cnda.fr/Informations-pratiques/Acces-et-contacts"/></OuSAdresser><Paragraphe>Il est vivement recommandé de formuler votre demande de consultation de dossier au moins 48 heures à l'avance, un délai étant nécessaire pour le traitement de votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>La demande de consultation du dossier doit impérativement mentionner les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom de l'auteur de la demande (requérant ou Ofpra)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Numéro du recours</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date souhaitée de consultation</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Décision</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La CNDA peut annuler la décision de l'Ofpra et lui demander de réexaminer votre demande dans les 2 cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'Ofpra n'a pas procédé à un examen individuel de votre demande</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il ne vous a pas accordé un entretien personnel (en dehors des cas où il est autorisé à ne pas vous l'accorder).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La lecture publique de la décision de la cour ou l'affichage à la CNDA ou la notification en cas d'ordonnance suffit pour que le préfet, en cas de rejet, prenne une mesure d'éloignement (OQTF).</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Droit au séjour pendant le recours</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous obtenez le renouvellement de votre attestation de demande d'asile sur présentation à votre préfecture des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Accusé de réception ou reçu de l'enregistrement de votre recours par la CNDA</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F10619" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">2 photos</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justificatif de résidence</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le justificatif de domicile peut être un des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Attestation d'hébergement en centre d'accueil pour demandeurs d'asile</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contrat de location établi au nom du demandeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Certificat d'hébergement chez un tiers</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom d'une association agréée auprès de laquelle vous êtes domicilié</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Votre attestation est renouvelée jusqu'à la notification de la décision de la CNDA.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Décision de la Cour</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La décision de la CNDA est lue en audience publique.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est obligatoirement motivée (argumentée) et vous est notifiée, par lettre recommandée avec accusé de réception, dans une langue que vous êtes supposé comprendre.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Accord</Titre><Paragraphe>En cas de décision favorable sur votre recours, vous êtes convoqué en préfecture pour recevoir un titre de séjour :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2208" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Carte de résident</LienInterne> si vous êtes reconnu réfugié</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2209" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Carte de séjour temporaire "vie privée et familiale"</LienInterne> si vous êtes admis au bénéfice de la protection subsidiaire</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Dans l'attente de la délivrance de la carte, vous recevez un <LienInterne LienPublication="F15763" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">récépissé de demande de titre de séjour</LienInterne>. Il vous autorise à travailler.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Rejet</Titre><Paragraphe>En cas de rejet de votre recours, vous pouvez former un pourvoi en cassation devant le Conseil d'État dans les 2 mois de la notification du rejet de la CNDA.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R285" sve="non" type="National"><Titre>Conseil d'État</Titre><RessourceWeb URL="https://www.conseil-etat.fr/vos-demarches/contacts-et-informations-pratiques"/></OuSAdresser><Paragraphe>Toutefois, ce pourvoi ne prolonge pas votre droit au séjour. Vous recevez un refus de séjour, assorti d'une <LienInterne LienPublication="F18362" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">obligation de quitter la France</LienInterne> (sauf si vous remplissez une autre condition légale pour être admis au séjour).</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez être obligatoirement représenté par un avocat au Conseil d'État et à la Cour de Cassation. Votre avocat signe le pourvoi.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2520" sve="non" type="Local"><Titre>Avocat au Conseil d'État ou à la Cour de cassation</Titre><RessourceWeb URL="http://www.ordre-avocats-cassation.fr/ordre/avocats"/><Source ID="R30654">Ordre des avocats au Conseil d'État et à la Cour de cassation</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Vous pouvez, sous certaines conditions, bénéficier de <LienInterne LienPublication="F18074" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'aide juridictionnelle</LienInterne>. Vous devez adresser votre demande au bureau d'aide juridictionnelle auprès du Conseil d'État.</Paragraphe><Paragraphe>Sauf exception, le pourvoi ne peut pas contenir des motifs et des pièces qui n'ont pas été soumis à l'Ofpra et à la CNDA.</Paragraphe><Paragraphe>Le Conseil d'État vérifie seulement que la décision de la CNDA est bien intervenue légalement.</Paragraphe><Paragraphe>Seules certaines questions juridiques sont examinées. Notamment :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Questions de compétence et de procédure</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Caractère suffisant de la motivation de la décision de la CNDA</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Erreurs commises dans l'interprétation des textes sur l'asile</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En cas d'annulation de la décision de la CNDA, le Conseil d'État lui renvoie généralement l'affaire, mais peut aussi décider de la régler définitivement sans la renvoyer.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre pourvoi est rejeté, vous serez obligé de quitter la France si une telle décision n'a pas encore été exécutée.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F18362" audience="Particuliers"><Titre>Obligation de quitter le territoire</Titre><Theme ID="N19804"><Titre>Étranger - Europe</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042801996/#LEGISCTA000042806262" ID="R52903"><Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles R541-1 à R541-2</Titre><Complement>Droit au maintien sur le territoire français</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042801826/#LEGISCTA000042806436" ID="R33591"><Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles R532-6 à R532-12</Titre><Complement>Présentation des recours</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042801842/#LEGISCTA000042806420" ID="R42092"><Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles R532-13 à R532-28</Titre><Complement>Instruction des recours</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042801890/#LEGISCTA000042806372" ID="R42093"><Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles R532-31 à R532-49</Titre><Complement>Audience</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042801938/#LEGISCTA000042806324" ID="R59174"><Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles R532-50 à R532-58</Titre><Complement>Jugement</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042801976/#LEGISCTA000042806282" ID="R59097"><Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles R532-67 à R532-68</Titre><Complement>Voies de recours contre les décisions de la cour nationale du droit d'asile (CNDA)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042801982/#LEGISCTA000042806276" ID="R59175"><Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles R532-69 à R532-72</Titre><Complement>Avis de la cour nationale du droit d'asile (CNDA)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006450393" ID="R948"><Titre>Code de justice administrative : articles R821-1 à R821-6</Titre><Complement>Recours en cassation</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R33784" URL="http://www.cnda.fr/Demarches-et-procedures/L-interpretariat" audience="Particuliers"><Titre>Interprètes devant la Cour nationale du droit d'asile</Titre><Source ID="R30714">Cour nationale du droit d'asile (CNDA)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R15323" URL="https://ofpra.gouv.fr/libraries/pdf.js/web/viewer.html?file=/sites/default/files/2023-03/Liste%20des%20POS%202023.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="6.2 KB"><Titre>Asile : les pays d'origine sûrs</Titre><Source ID="R30652">Office français de protection des réfugiés et apatrides (Ofpra)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R19521"><Titre>Recours juridictionnel suspensif</Titre><Texte><Paragraphe>Recours exercé devant un juge qui a pour effet d'empêcher l'application d'une mesure ou d'une décision, tant que celui-ci n'a pas décidé</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R42157"><Titre>Pays d'origine sûr</Titre><Texte><Paragraphe>Qui veille au respect des principes de la liberté, de la démocratie et de l'état de droit, ainsi que des droits de l'homme et des libertés fondamentales</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R31591" type="Acronyme"><Titre>Ofpra</Titre><Texte><Paragraphe>Office français de protection des réfugiés et apatrides</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R31151" type="Sigle"><Titre>CNDA</Titre><Texte><Paragraphe>Cour nationale du droit d'asile</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>