<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2906" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2906"><dc:title>Congé de reclassement</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Lorsqu'une entreprise d'au moins 1 000 salariés envisage un licenciement pour motif économique, elle doit proposer à chaque salarié concerné un congé de reclassement. Ce congé a pour objet de permettre au salarié de bénéficier d'actions de formation et de l'aide d'une cellule d'accompagnement des démarches de recherche d'emploi. Nous vous présentons les informations à connaître.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2906</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006195619, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000018537648, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000018537636</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N481</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N481">Licenciement économique</Niveau><Niveau ID="F2906" type="Fiche d'information conditionnée">Congé de reclassement</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19967">Quitter son emploi</SousThemePere><DossierPere ID="N481"><Titre>Licenciement économique</Titre><SousDossier ID="N481-1"><Titre>Procédure de licenciement</Titre><Fiche ID="F13482">Information et consultation obligatoires</Fiche><Fiche ID="F15784">Adaptation et reclassement</Fiche><Fiche ID="F13782">Entretien préalable</Fiche><Fiche ID="F19645">Lettre de licenciement</Fiche><Fiche ID="F31898">Préavis de licenciement et fin du contrat</Fiche><Fiche ID="F1647">Priorité de réembauche</Fiche><Fiche ID="F31618">Licenciement nul, injustifié ou irrégulier</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N481-2"><Titre>Mesures d'accompagnement</Titre><Fiche ID="F2811">Plan de sauvegarde de l'emploi (PSE)</Fiche><Fiche ID="F13819">Contrat de sécurisation professionnelle (CSP)</Fiche><Fiche ID="F31602">Accord de performance collective</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N481-3"><Titre>Allocations</Titre><Fiche ID="F31688">Allocation de sécurisation professionnelle (ASP)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N481-4"><Titre>Congés spécifiques</Titre><Fiche ID="F2906">Congé de reclassement</Fiche><Fiche ID="F16676">Congé de mobilité</Fiche><Fiche ID="F884">Congé de conversion</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Congés spécifiques</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Lorsqu'une entreprise <MiseEnEvidence>d'au moins 1 000 salariés</MiseEnEvidence> envisage un <MiseEnEvidence>licenciement pour motif économique</MiseEnEvidence>, elle doit proposer à chaque salarié concerné un congé de reclassement. Ce congé a pour objet de permettre au salarié de <MiseEnEvidence>bénéficier d'actions de formation</MiseEnEvidence> et de <MiseEnEvidence>l'aide d'une cellule d'accompagnement</MiseEnEvidence> des démarches de recherche d'emploi. Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les salariés concernés par le congé de reclassement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé de reclassement est proposé à tout salarié d'une entreprise ou d'un établissement d'au moins 1 000 salariés menacé de licenciement pour motif économique.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur n'est pas obligé de proposer le congé de reclassement si l'entreprise est en <LienInterne LienPublication="F18075" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">redressement ou liquidation judiciaire</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle procédure doit être respectée par l'employeur pour le congé de reclassement ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Information préalable</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur doit informer tout salarié pouvant être licencié pour motif économique des conditions de mise en œuvre du congé de reclassement.</Paragraphe><Paragraphe>Cette information est effectuée :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit lors de l'entretien préalable du salarié, lorsque le licenciement concerne moins de 10 salariés sur une période de 30 jours</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit lors de la dernière réunion du <LienInterne LienPublication="F34474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">comité social et économique (CSE)</LienInterne>, lorsque le licenciement concerne au moins 10 salariés sur une période de 30 jours</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Proposition du congé</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur doit proposer au salarié le congé de reclassement dans la lettre de licenciement.</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié a un délai de 8 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra>, à compter de la <LienIntra LienID="R56070" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> de la lettre de licenciement, pour répondre.</Paragraphe><Paragraphe>L'absence de réponse dans ce délai équivaut à un refus du salarié.</Paragraphe><Paragraphe>Si le salarié accepte le congé de reclassement, celui-ci débute à la fin du délai de réponse de 8 jours (le salarié n'effectue pas alors de préavis).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si l'employeur ne propose pas ce congé, le salarié peut <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisir le conseil de prud'hommes</LienInterne> pour obtenir une indemnisation.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule le congé de reclassement ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Entretien d'évaluation et d'orientation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le salarié accepte le bénéfice du congé de reclassement, un entretien d'évaluation et d'orientation est accompli par la cellule d'accompagnement.</Paragraphe><Paragraphe>Cet entretien vise à déterminer le projet professionnel de reclassement du salarié et sa mise en œuvre.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de l'entretien, la cellule d'accompagnement remet à l'employeur et au salarié un document précisant le contenu et la durée des actions nécessaires en vue de favoriser le reclassement.</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié a un délai de 8 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra>, à compter de sa présentation, pour le signer.</Paragraphe><Paragraphe>L'absence de signature à la fin de ce délai vaut refus du congé. Dans ce cas, l'employeur notifie au salarié la fin du congé de reclassement par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Accompagnement du salarié pendant le congé</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le salarié bénéficie de l'aide d'une cellule d'accompagnement des démarches de recherche d'emploi et d'actions de formation destinées à favoriser le reclassement professionnel.</Paragraphe><Paragraphe>Le congé débute, si nécessaire, par un bilan de compétences. Le salarié peut bénéficier d'une <LienInterne LienPublication="F2401" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">validation des acquis de son expérience (VAE)</LienInterne>. L'employeur finance l'ensemble de ces actions.</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié doit suivre les actions définies dans le document qu'il a signé. Il participe aux actions organisées par la cellule d'accompagnement.</Paragraphe><Paragraphe>Si le salarié ne respecte ses obligations, l'employeur peut mettre fin au congé de reclassement.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Suspension du congé</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé est suspendu durant chaque période de travail effectué par le salarié. Il peut travailler pour le compte de tout employeur (sauf pour un particulier).</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié signe, pour chaque période de travail, soit un <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> renouvelable 1 fois, soit un contrat de travail temporaire.</Paragraphe><Paragraphe>Le congé reprend à la fin de chaque période de travail.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur peut prévoir un report du terme prévu du congé.</Paragraphe><Paragraphe>Ce report doit être compris dans la limite de la durée des périodes de travail effectuées durant le congé.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>En cas de nouvelle embauche pendant le congé de reclassement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le salarié retrouve un emploi pendant son congé, il doit en informer son employeur avant son embauche, par lettre avec accusé de réception, en précisant la date à laquelle prendra effet son nouvel emploi.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du congé de reclassement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur, après consultation des représentants du personnel, fixe la durée du congé de reclassement. Cette durée est comprise entre 4 et 12 mois (ou moins de 4 mois, si le salarié est d'accord). Si le salarié suit une formation de reconversion professionnelle, la durée du congé de reclassement peut être portée à 24 mois (au lieu de 12 mois).</Paragraphe><Paragraphe>Si le salarié suit une action de formation ou de VAE, la durée du congé de reclassement ne peut pas être inférieure à la durée de ces actions, dans la limite de 12 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Le congé de reclassement est pris pendant le préavis, que le salarié est dispensé d'exécuter. Si la durée du congé de reclassement excède la durée du préavis, le terme du préavis est reporté jusqu'à la fin du congé.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la rémunération du salarié pendant le congé de reclassement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pendant la période de congé correspondant à la durée du préavis, l'employeur verse la rémunération habituelle du salarié.</Paragraphe><Paragraphe>Si la durée du congé dépasse le préavis, le salarié touche pendant cette période une allocation mensuelle.</Paragraphe><Paragraphe>Son montant est au moins égal à <Valeur>65 %</Valeur> de la rémunération brute moyenne des 12 derniers mois précédant la <LienIntra LienID="R56070" type="Définition de glossaire">notification du licenciement</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>L'allocation ne peut pas être inférieure à <Valeur>1 501,88 €</Valeur>, soit <Valeur>85 %</Valeur> du <LienInterne LienPublication="R31127" type="Acronyme">Smic</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si au cours de ces 12 derniers mois le salarié a travaillé à temps partiel dans le cadre d'un des congés suivants, sa rémunération est calculée sur la base d'un temps complet :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congé parental d'éducation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de proche aidant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de présence parentale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de solidarité familiale</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'allocation est exonérée de cotisations et contributions sociales.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est toutefois soumise aux <LienInterne LienPublication="F2971" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">prélèvements sociaux</LienInterne> (à la CSG à un taux de <Valeur>6,20 %</Valeur> et à la CRDS à un taux de <Valeur>0,5 %</Valeur>).</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur remet chaque mois un bulletin précisant le montant et le mode de calcul de cette rémunération.</Paragraphe></Chapitre></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006195619" ID="R33076"><Titre>Code du travail : articles L1233-71 à L1233-76</Titre><Complement>Salariés concernés, durée, suspension du congé, rémunération</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000018537648" ID="R32620"><Titre>Code du travail : articles R1233-17 à R1233-21</Titre><Complement>Procédure</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000018537636" ID="R19017"><Titre>Code du travail : articles R1233-22 à R1233-36</Titre><Complement>Fonctionnement du congé</Complement></Reference><Definition ID="R1092"><Titre>Jour calendaire</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à la totalité des jours du calendrier de l'année civile, du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre, y compris les jours fériés ou chômés</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R56070"><Titre>Notification de licenciement</Titre><Texte><Paragraphe>Première présentation au salarié du courrier recommandé adressé par l'employeur et l'informant de son licenciement. Le courrier peut également remis en main propre contre signature ou par voie d'un commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire).</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R2454" type="Sigle"><Titre>CDD</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat à durée déterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R31127" type="Acronyme"><Titre>Smic</Titre><Texte><Paragraphe>Salaire minimum interprofessionnel de croissance</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F36444" audience="Particuliers"><Titre>Un ressortissant européen salarié en France a-t-il les mêmes droits qu'un salarié français ?</Titre></QuestionReponse></Publication>