<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F3024" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-09-20T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F3024"><dc:title>Un intérimaire a-t-il droit à un congé pour un projet de transition professionnelle ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Si vous êtes travailleur temporaire (souvent appelé intérimaire), vous pouvez bénéficier, sous conditions, d'un congé pour un projet de transition professionnelle (PTP), ex-congé individuel de formation (Cif).</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-09-20</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F3024</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000040340619/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000038007488/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000038030606/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038952026</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N177</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N177">Formation des salariés du secteur privé</Niveau><Niveau ID="F3024" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Un intérimaire a-t-il droit à un congé pour un projet de transition professionnelle ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20176">Formation</SousThemePere><DossierPere ID="N177"><Titre>Formation des salariés du secteur privé</Titre><SousDossier ID="N177-1"><Titre>Dispositifs d'accès à la formation</Titre><Fiche ID="F11267">Plan de développement des compétences (ex-plan de formation) pour un salarié</Fiche><Fiche ID="F13516">Reconversion ou promotion par alternance (Pro-A)</Fiche><Fiche ID="F10705">Compte personnel de formation (CPF)</Fiche><Fiche ID="F32457">Conseil en évolution professionnelle (CEP)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N177-2"><Titre>Congés et absence pour formation</Titre><Fiche ID="F3087">Bilan de compétence</Fiche><Fiche ID="F14018">Projet de transition professionnelle (PTP)</Fiche><Fiche ID="F2285">Congé de formation d'un conseiller prud'homal</Fiche><Fiche ID="F2297">Congé de formation d'un membre du CSE en santé, sécurité et conditions de travail</Fiche><Fiche ID="F2299">Congé de formation de cadres et d'animateurs pour la jeunesse pour un salarié</Fiche><Fiche ID="F2320">Congé de formation économique, sociale, environnementale et syndicale (CFESES)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N177-3"><Titre>Validation des acquis de l'expérience</Titre><Fiche ID="F2401">Validation des acquis de l'expérience (VAE)</Fiche></SousDossier></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Si vous êtes travailleur temporaire (souvent appelé <Expression>intérimaire</Expression>), vous pouvez bénéficier, sous conditions, d'un congé pour un projet de transition professionnelle (PTP), ex-congé individuel de formation (Cif).</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles conditions d'ancienneté pour un congé pour un PTP ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour obtenir un congé lié à un PTP, vous devez remplir 2 conditions <MiseEnEvidence>cumulatives</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une ancienneté de 1 600 heures en tant qu'intérimaire au cours des 18 derniers mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Parmi ces 1 600 heures, 600 doivent avoir été effectuées dans l'entreprise de travail temporaire ou groupe d'entreprises de travail temporaire où vous effectuez la demande.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Cette condition d'ancienneté doit être remplie <MiseEnEvidence>au plus tard le jour</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence><MiseEnEvidence> de</MiseEnEvidence> votre départ en formation</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes en <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne>, les périodes sans exécution de mission sont prises en compte pour le calcul de l'ancienneté.</Paragraphe><Paragraphe>Il n'y pas de condition d'ancienneté si vous bénéficiez de l'obligation d'emploi, c'est-à-dire si vous vous trouvez <MiseEnEvidence>notamment</MiseEnEvidence> dans l'une des 7 situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes <LienInterne LienPublication="F1650" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">reconnu travailleur handicapé (RQTH)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes victime d'un accident du travail ou d'une maladie professionnelle entraînant une incapacité permanente d'au moins <Valeur>10 %</Valeur> et touchez une rente</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous touchez une <LienInterne LienPublication="F672" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">pension d'invalidité</LienInterne> à condition que cette invalidité réduise les capacités de travail d'au moins 2/3</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes un ancien militaire (et assimilé) et touchez une pension militaire d'invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes <LienInterne LienPublication="F72" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">sapeur-pompier volontaire</LienInterne> et touchez une allocation ou une rente d'invalidité attribuée en raison d'un accident survenu ou d'une maladie contractée en service</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez la <LienInterne LienPublication="F34049" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">carte mobilité inclusion (CMI) mention invalidité</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous touchez <LienInterne LienPublication="F12242" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation aux adultes handicapés (AAH)</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il n'y a pas de condition d'ancienneté non plus si vous remplissez les 2 conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous avez changé d'emploi à la suite d'un licenciement pour motif économique ou pour inaptitude</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous n'avez pas suivi d'action de formation entre votre licenciement et votre réemploi.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Enfin, il n'y a pas de condition d'ancienneté si vous avez connu 24 mois (2 ans) avant votre demande de formation :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit une absence au travail résultant d'une maladie professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit une absence au travail résultant d'une maladie professionnelle ou une absence au travail d'au moins 6 mois, consécutifs ou non, résultant d'un accident du travail, d'une maladie ou d'un accident non professionnel.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire la demande de congé pour un PTP ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contenu</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre demande de congé doit comporter les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Date du début de l'action de formation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Désignation et la durée de cette formation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom de l'organisme qui en est responsable</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Intitulé et la date de l'examen concerné</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Délais à respecter</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez obtenir une autorisation d'absence écrite auprès de <MiseEnEvidence>votre entreprise de travail temporaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Un délai minimum doit également être respecté.</Paragraphe><Paragraphe>Il varie selon la durée du congé.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Congé de moins de 6 mois ou formation à temps partiel</Titre><Paragraphe>La demande doit être faite au minimum 60 jours avant le début du congé.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Congé de 6 mois ou plus</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Formation à temps partiel</Titre><Paragraphe>La demande doit être faite au minimum 60 jours avant le début du congé.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Formation à temps complet</Titre><Paragraphe>La demande doit être faite au minimum 120 jours avant le début du congé.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment l'employeur doit-il traiter la demande de congé pour un PTP ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entreprise de travail temporaire doit répondre <MiseEnEvidence>dans les 30 jours</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut accepter la formation, mais elle peut aussi la refuser ou la différer.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>La formation est refusée</Titre><Paragraphe>L'entreprise de travail temporaire peut <MiseEnEvidence>refuser</MiseEnEvidence> la demande seulement si vous ne remplissez pas les conditions pour faire une demande. Par exemple, si la demande n'est pas assez précise ou si le délai pour faire une demande n'est pas respecté.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>La formation est différée</Titre><Paragraphe>L'entreprise de travail temporaire peut <MiseEnEvidence>différer</MiseEnEvidence> l'autorisation d'absence uniquement si la date de la demande et la date de départ en congé interviennent au cours d'une même mission.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, le <MiseEnEvidence>report</MiseEnEvidence> de l'autorisation est <MiseEnEvidence>impossible</MiseEnEvidence> dans l'un des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La formation a pour but d'obtenir une qualification dans un secteur d'activité différent</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La formation est d'une durée supérieure à 1200 heures.</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire une demande de financement du congé pour un PTP ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Demande de financement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez faire une demande de prise en charge financière des frais de formation à la commission paritaire interprofessionnelle régionale (CPIR), également appelée <Expression>association Transitions Pro</Expression> - compétente, du lieu de résidence principale ou du lieu de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Cette démarche est effectuée :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Pendant votre contrat</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>ou au plus tard 4 mois après la fin de votre dernier contrat</MiseEnEvidence> (date de dépôt de la demande)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Et</MiseEnEvidence> à la condition que la formation commence au <MiseEnEvidence>plus tard 6 mois après la fin de votre contrat</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La commission évalue si la formation envisagée est possible dans le cadre d'un PTP.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Votre contrat se termine le 31 mars.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez déposer la demande de financement jusqu'au 31 juillet si la formation débute 6 mois au plus tard après la fin du contrat, c'est-à-dire fin septembre.</Paragraphe></Exemple><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Assurez-vous auprès de votre commission régionale (association Transitions Pro) qu'elle n'a pas adopté d'autres règles.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>En pratique</MiseEnEvidence>, il peut vous être demandé de déposer le dossier complet au plus tard 3 mois avant le début de la formation.</Paragraphe></Attention><OuSAdresser ID="R39859" sve="non" type="National"><Titre>Commissions paritaires interprofessionnelles régionales (CPIR)</Titre><RessourceWeb URL="https://travail-emploi.gouv.fr/formation-professionnelle/acteurs-cadre-et-qualite-de-la-formation-professionnelle/cpir"/><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></OuSAdresser></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la rémunération pendant le congé pour un PTP ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Pendant le temps de travail</Titre><Paragraphe>Votre rémunération durant le PTP varie en fonction de votre salaire de référence.</Paragraphe><Paragraphe>Ce dernier est calculé sur la base des salaires moyens perçus au cours des 600 dernières heures de mission effectuées pour le compte de l'entreprise de travail temporaire dans laquelle vous avez demander à vous absenter.</Paragraphe><Paragraphe>La prise en charge de tout ou partie des frais annexes (transports, repas, hébergement) par la CPIR est possible.</Paragraphe><Paragraphe>Une partie du coût de la formation peut rester à votre charge.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>En totalité hors temps de travail</Titre><Paragraphe>Si la formation a lieu <MiseEnEvidence>en totalité hors temps de travail</MiseEnEvidence>, la commission paritaire interprofessionnelle régionale (CPIR) se prononce uniquement sur la prise en charge des frais pédagogiques.</Paragraphe><Paragraphe>Il n'y a pas de demande de prise en charge d'une rémunération.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels droits sociaux pendant le congé pour un PTP ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée du congé est assimilée à une période de mission pour le calcul des droits liés à l'ancienneté et aux congés.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes titulaire d'un contrat de mission formation.</Paragraphe><Paragraphe>Vous conservez vos droits en matière de protection sociale.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Si la formation a lieu <MiseEnEvidence>hors temps de travail</MiseEnEvidence>, vous pouvez solliciter la commission paritaire interprofessionnelle régionale (CPIR) pour vous assurer que vous avez une protection sociale.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel délai entre 2 PTP ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous avez déjà bénéficié d'un PTP, vous devez attendre un certain délai, dit <Expression>délai de franchise</Expression>, avant de pouvoir bénéficier d'un autre PTP.</Paragraphe><Paragraphe>Ce délai de franchise ne peut pas être inférieur à 6 mois et il ne peut pas être supérieur à 6 ans.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se faire accompagner pour réaliser un PTP ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez parler de ce projet de réaliser un PTP à un conseiller en évolution professionnelle (CEP).</Paragraphe><Paragraphe>Il peut vous aider <MiseEnEvidence>gratuitement</MiseEnEvidence> dans vos démarches.</Paragraphe><Paragraphe>Il n'est pas le même selon votre lieu d'habitation.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R60574" URL="https://mon-cep.org/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Trouver son opérateur CEP</Titre><Source ID="R55265">France compétences</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Un outil vous aide à trouver un conseiller en évolution.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne></Chapitre></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000040340619/" ID="R56565"><Titre>Code du travail : article R6323-9-1</Titre><Complement>Conditions d'ancienneté</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000038007488/" ID="R52775"><Titre>Code du travail : articles R6323-10 à R6323-10-4</Titre><Complement>Demande de congé PTP</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000038030606/" ID="R52782"><Titre>Code du travail : articles D6323-18-1 à D6323-18-4</Titre><Complement>Modalités de rémunération</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038952026" ID="R50682"><Titre>Code du travail : article L1251-57</Titre><Complement>Assimilation des périodes de formation à une période de mission</Complement></Reference><Abreviation ID="R24389" type="Sigle"><Titre>CDI</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat de travail à durée indéterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>