<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F3021" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-08-09T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F3021"><dc:title>Agent public : comment se préparer à un concours ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Un agent public peut bénéficier de formations de préparation aux épreuves des concours et examens professionnels de la fonction publique.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-02-21</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F3021</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044422358/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000469540/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000017767427/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000017761652/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000019354799/, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2017/05/cir_42191.pdf</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N186</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N186">Formation professionnelle dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F3021" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Agent public : comment se préparer à un concours ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20176">Formation</SousThemePere><DossierPere ID="N186"><Titre>Formation professionnelle dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N186-1"><Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre><Fiche ID="F20094">Entretien de formation</Fiche><Fiche ID="F3019">Formations initiale et continue</Fiche><Fiche ID="F3026">Congé de formation professionnelle</Fiche><Fiche ID="F2749">Période de professionnalisation</Fiche><Fiche ID="F18090">Compte personnel de formation (CPF)</Fiche><Fiche ID="F3027">Bilan de compétences</Fiche><Fiche ID="F36639">Congé de transition professionnelle</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N186-2"><Titre>Fonction publique territoriale (FPT)</Titre><Fiche ID="F18460">Formations initiale et continue</Fiche><Fiche ID="F3040">Compte personnel de formation (CPF)</Fiche><Fiche ID="F3042">Congé de formation professionnelle</Fiche><Fiche ID="F2282">Bilan de compétences</Fiche><Fiche ID="F36640">Congé de transition professionnelle</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N186-3"><Titre>Fonction publique hospitalière (FPH)</Titre><Fiche ID="F3033">Formations initiale et continue</Fiche><Fiche ID="F3063">Période de professionnalisation</Fiche><Fiche ID="F3080">Compte personnel de formation (CPF)</Fiche><Fiche ID="F3054">Congé de formation professionnelle</Fiche><Fiche ID="F33300">Bilan de compétences</Fiche><Fiche ID="F36641">Congé de transition professionnelle</Fiche></SousDossier></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de formations de préparation aux épreuves des concours et examens professionnels de la fonction publique. Les conditions d'accès à ces formations varient selon que vous appartenez à la fonction publique d'État (FPE), territoriale (FPT) ou hospitalière (FPH).</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>FPE</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les concours ouvrant droit à formation de préparation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de formations de préparation aux épreuves écrites et/ou orales des concours et examens professionnels.</Paragraphe><Paragraphe>Les concours et examens concernés peuvent être des concours ou examens d'accès à des <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">corps</LienIntra> de la <MiseEnEvidence>fonction publique d’État</MiseEnEvidence>, ou si vous êtes fonctionnaire à des <LienIntra LienID="R53650" type="Définition de glossaire">grades</LienIntra> d'avancement.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut s'agir aussi de concours ou d'examens d'accès à des <MiseEnEvidence>cadres d'emplois territoriaux</MiseEnEvidence> ou à des <MiseEnEvidence>corps hospitaliers</MiseEnEvidence> ou à des <MiseEnEvidence>emplois des institutions de l'Union européenne</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quels moment peut avoir lieu la formation de préparation à un concours ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les formations peuvent avoir lieu <MiseEnEvidence>en présentiel, par correspondance ou en ligne</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Les formations peuvent être organisées par votre administration employeur ou par des organismes de formation extérieurs agréés par votre administration.</Paragraphe><Paragraphe>Elles peuvent avoir lieu <MiseEnEvidence>en tout ou en partie sur votre temps de travail.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Si la formation a lieu pendant le temps de travail, votre demande d'absence ne peut pas être refusée si la durée de la formation est inférieure ou égale à 5 jours de travail à temps complet par an.</Paragraphe><Paragraphe>La demande d'absence peut toutefois être reportée au maximum 2 fois si les <LienIntra LienID="R54669" type="Définition de glossaire">nécessités de service</LienIntra> l'imposent.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez utiliser vos droits à formation acquis sur votre <LienInterne LienPublication="F18090" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">compte personnel de formation</LienInterne> ou demander à bénéficier du <LienInterne LienPublication="F3026" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé de formation professionnelle</LienInterne> pour préparer un concours ou un examen.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi éventuellement utiliser vos jours épargnés sur votre <LienInterne LienPublication="F585" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">compte épargne temps</LienInterne> pour vous absenter.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez suivi une préparation à un concours sur votre temps de travail, vous ne pouvez obtenir un congé de formation professionnelle qu'au moins 12 mois après la fin de cette préparation.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on avoir un accès prioritaire à une formation de préparation à un concours ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Afin de favoriser votre évolution professionnelle</MiseEnEvidence>, vous bénéficiez d'un accès prioritaire aux formations de préparation aux épreuves des concours et examens professionnels si vous êtes dans l’une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous appartenez à un <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">corps</LienIntra> ou occupez un emploi de catégorie C et vous n'avez pas le baccalauréat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes en situation de handicap bénéficiaire de l'<LienInterne LienPublication="F35536" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">obligation d'emploi</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il est constaté, après avis du médecin du travail, que vous êtes particulièrement exposé, compte tenu de votre situation professionnelle individuelle, à un risque d'usure professionnelle</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque la formation que vous demandez est <MiseEnEvidence>assurée par votre administration employeur</MiseEnEvidence>, vous en bénéficiez <MiseEnEvidence>automatiquement.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Si plusieurs formations correspondent à votre demande, votre administration employeur peut décider de vous faire suivre la formation qu'elle assure elle-même.</Paragraphe><Paragraphe>Si la formation que vous demandez n'est <MiseEnEvidence>pas assurée par votre administration employeur</MiseEnEvidence>, les conditions de mise en œuvre de votre accès prioritaire sont précisées par <MiseEnEvidence>arrêté ministériel.</MiseEnEvidence> Cet arrêté peut prévoir des plafonds de financement.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez également demander à bénéficier d'un accompagnement personnalisé pour vous aider à élaborer et mettre en œuvre votre projet professionnel.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>FPT</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les concours ouvrant droit à formation de préparation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de formations de préparation aux épreuves écrites et/ou orales des concours et examens professionnels, sous réserve des <LienIntra LienID="R50296" type="Définition de glossaire">nécessités du service</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Les concours et examens concernés peuvent être des concours ou examens d'accès à des <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">cadres d'emplois</LienIntra> de la <MiseEnEvidence>fonction publique territoriale</MiseEnEvidence>, ou si vous êtes fonctionnaire à des <LienIntra LienID="R53650" type="Définition de glossaire">grades</LienIntra> d'avancement.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut s'agir aussi de concours ou d'examens d'accès à des <MiseEnEvidence>corps de l’État ou hospitaliers</MiseEnEvidence> ou à des <MiseEnEvidence>emplois des institutions de l'Union européenne.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quels moment peut avoir lieu la formation de préparation à un concours ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les formations peuvent avoir lieu <MiseEnEvidence>en présentiel ou à distance</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Elles peuvent <MiseEnEvidence>avoir lieu sur votre temps de travail</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Votre collectivité employeur ne peut vous opposer 2 refus successifs à une formation de préparation aux concours et examens professionnels qu'après avis de la <LienInterne LienPublication="R24436" type="Sigle">CAP</LienInterne> si vous êtes fonctionnaire, ou de la <LienInterne LienPublication="R44305" type="Sigle">CCP</LienInterne> si vous êtes contractuel.</Paragraphe><Paragraphe>La préparation aux concours et examens professionnels de la fonction publique territoriale est organisée notamment par le <LienInterne LienPublication="R24435" type="Sigle">CNFPT</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque vous avez bénéficié d'une formation de préparation aux épreuves d'un concours ou examen professionnel pendant votre temps de travail, vous ne pouvez bénéficier d’une nouvelle formation de préparation aux épreuves d'un concours ou examen professionnel qu'au moins 12 mois après la fin de votre 1<Exposant>re</Exposant> formation.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée est réduite à 6 mois si la durée de votre 1<Exposant>re</Exposant> formation était inférieure à 8 <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra>, fractionnés ou non, et si la durée cumulée des 2 formations ne dépassent pas 8 jours ouvrés sur une période de 12 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Ces délais de 6 ou 12 mois ne s'appliquent pas si vous n'avez pas pu suivre entièrement votre 1<Exposant>re</Exposant> formation en raison des nécessités du service.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez utiliser vos droits à formation acquis sur votre <LienInterne LienPublication="F18090" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">compte personnel de formation</LienInterne> pour préparer un concours ou un examen.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on avoir un accès prioritaire à une formation de préparation à un concours ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Afin de favoriser votre évolution professionnelle</MiseEnEvidence>, vous bénéficiez d'un accès prioritaire aux formations de préparation aux épreuves des concours et examens professionnels si vous êtes dans l’une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous appartenez à un <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">cadre d'emplois</LienIntra> ou occupez un emploi de catégorie C et vous n'avez pas le baccalauréat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes en situation de handicap bénéficiaire de l'<LienInterne LienPublication="F35536" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">obligation d'emploi</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il est constaté, après avis du médecin du travail, que vous êtes particulièrement exposé, compte tenu de votre situation professionnelle individuelle, à un risque d'usure professionnelle</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque la formation que vous demandez est <MiseEnEvidence>assurée par votre collectivité employeur ou par le CNFPT</MiseEnEvidence>, vous en bénéficiez <MiseEnEvidence>automatiquement.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Si plusieurs formations correspondent à votre demande, votre collectivité employeur peut décider de vous faire suivre la formation qu'elle assure elle-même.</Paragraphe><Paragraphe>Si la formation que vous demandez n'est <MiseEnEvidence>pas assurée par votre collectivité employeur ou par le CNFPT</MiseEnEvidence>, les conditions de mise en œuvre de votre accès prioritaire sont précisées par votre <MiseEnEvidence>collectivité employeur</MiseEnEvidence>. Votre collectivité employeur peut prévoir des plafonds de financement.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez également demander à bénéficier d'un accompagnement personnalisé pour vous aider à élaborer et mettre en œuvre votre projet professionnel.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>FPH</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les concours ouvrant droit à formation de préparation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de formations de préparation aux épreuves écrites et/ou orales des concours et examens professionnels, sous réserve des <LienIntra LienID="R50296" type="Définition de glossaire">nécessites de service</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Les concours et examens concernés peuvent être des concours ou examens d'accès à des <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">corps</LienIntra> de la <MiseEnEvidence>fonction publique hospitalière</MiseEnEvidence>, ou, si vous êtes fonctionnaire à des <LienIntra LienID="R53650" type="Définition de glossaire">grades</LienIntra> d'avancement.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut s'agir aussi de concours ou d'examens d'accès à des <MiseEnEvidence>cadres d'emplois territoriaux</MiseEnEvidence> ou à des <MiseEnEvidence>corps de l’État</MiseEnEvidence> ou à des <MiseEnEvidence>emplois des institutions de l'Union européenne</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quels moment peut avoir lieu la formation de préparation à un concours ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une formation de préparation aux épreuves d'un concours ou d'un examen professionnel inscrite au <MiseEnEvidence>plan de formation </MiseEnEvidence>vous est obligatoirement accordée lorsque vous n'avez pas bénéficié d'une telle formation pendant 3 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, votre établissement employeur peut <MiseEnEvidence>différer votre départ en formation d'un an au maximum</MiseEnEvidence> en raison des nécessités de service après avis de la <LienInterne LienPublication="R24436" type="Sigle">CAP</LienInterne> si vous êtes fonctionnaire, ou de la <LienInterne LienPublication="R44305" type="Sigle">CCP</LienInterne> si vous êtes contractuel.</Paragraphe><Paragraphe>Votre établissement employeur ne peut vous opposer 2 refus successifs à une formation de préparation aux concours et examens professionnels qu'après avis de la CAP ou de la CCP.</Paragraphe><Paragraphe>Les formations peuvent avoir lieu par correspondance ou en ligne.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peuvent avoir lieu en tout ou partie, pendant votre temps de travail, lorsque la nature de la préparation le justifie ou en dehors des heures des heures de travail.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lorsque la formation a lieu pendant les heures de travail</MiseEnEvidence>, des autorisations d'absence peuvent vous être accordés pour suivre en tout ou partie la formation.</Paragraphe><Paragraphe>Ces autorisations d’absence vous sont obligatoirement accordées lorsqu'elles sont inférieure ou égale à 5 jours de travail à temps complet par an.</Paragraphe><Paragraphe>Votre établissement employeur peut toutefois différer vos autorisations d’absence en raison des nécessités de service, sauf si vous en faites la demande pour la 3<Exposant>e</Exposant> fois.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez utiliser vos droits à formation acquis sur votre <LienInterne LienPublication="F18090" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">compte personnel de formation</LienInterne> ou demander à bénéficier du <LienInterne LienPublication="F3026" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé de formation professionnelle</LienInterne> pour préparer un concours ou un examen.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez suivi une préparation à un concours sur votre temps de travail, vous ne pouvez obtenir un congé de formation professionnelle qu'au moins 12 mois après la fin de cette préparation.</Paragraphe><Paragraphe>La préparation aux concours et examens professionnels de la fonction publique hospitalière est organisée notamment par l'Association nationale pour la formation permanente du personnel hospitalier (ANFH).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on avoir un accès prioritaire à une formation de préparation à un concours ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Afin de favoriser votre évolution professionnelle,</MiseEnEvidence> vous bénéficiez d'un accès prioritaire aux formations de préparation aux épreuves des concours et examens professionnels si vous êtes dans l’une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous appartenez à un <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">corps</LienIntra> ou occupez un emploi de catégorie C et vous n'avez pas le baccalauréat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes en situation de handicap bénéficiaire de l'<LienInterne LienPublication="F35536" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">obligation d'emploi</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il est constaté, après avis du médecin du travail, que vous êtes particulièrement exposé, compte tenu de votre situation professionnelle individuelle, à un risque d'usure professionnelle</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque la formation que vous demandez est <MiseEnEvidence>assurée par votre établissement employeur</MiseEnEvidence>, vous en bénéficiez <MiseEnEvidence>automatiquement.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Si plusieurs formations correspondent à votre demande, votre établissement employeur peut décider de vous faire suivre la formation qu'il assure lui-même.</Paragraphe><Paragraphe>Si la formation que vous demandez n'est <MiseEnEvidence>pas<MiseEnEvidence> a</MiseEnEvidence></MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>ssurée par votre établissement employeur</MiseEnEvidence>, les conditions de mise en œuvre de votre accès prioritaire sont précisées par votre <MiseEnEvidence>établissement employeur</MiseEnEvidence>. Votre établissement employeur peut prévoir des plafonds de financement.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez également demander à bénéficier d'un accompagnement personnalisé pour vous aider à élaborer et mettre en œuvre votre projet professionnel.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044422358/" ID="R53191"><Titre>Code de la fonction publique : articles L422-21 à L422-27</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000469540/" ID="R18419"><Titre>Décret n°2007-1470 du 15 octobre 2007 relatif à la formation professionnelle tout au long de la vie des fonctionnaires de l'État</Titre><Complement>Articles 19 à 21, 26</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000017767427/" ID="R18420"><Titre>Décret n°2007-1942 du 26 décembre 2007 relatif à la formation professionnelle des agents non titulaires et des ouvriers de l'État</Titre><Complement>Articles 6, 7</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000017761652/" ID="R18469"><Titre>Décret n°2007-1845 du 26 décembre 2007 relatif à la formation professionnelle tout au long de la vie des agents de la fonction publique territoriale</Titre><Complement>Articles 1, 2, 3, 4, 6, 7, 14, 41, 45</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000019354799/" ID="R34915"><Titre>Décret n°2008-824 du 21 août 2008 relatif à la formation professionnelle tout au long de la vie des agents de la fonction publique hospitalière</Titre><Complement>Articles 1 (3°), 22 à 24</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2017/05/cir_42191.pdf" ID="R48272" format="application/pdf" poids="247.0 KB"><Titre>Circulaire du 10 mai 2017 relative aux modalités de mise en œuvre du compte personnel d'activité dans la fonction publique</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R40220" URL="https://www.safire.fonction-publique.gouv.fr/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Rechercher une formation (dans la fonction publique d'Etat)</Titre><Source ID="R30602">Ministère chargé de la fonction publique</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R32164" URL="https://www.fonction-publique.gouv.fr/devenir-agent-public/calendrier-general-concours" audience="Particuliers"><Titre>Calendrier des concours de la fonction publique d'État</Titre><Source ID="R30602">Ministère chargé de la fonction publique</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R1890" URL="http://concours.fncdg.com" audience="Particuliers"><Titre>Concours des centres de gestion de la fonction publique territoriale</Titre><Source ID="R30777">Fédération nationale des centres de gestion de la fonction publique territoriale (FNCDG)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R15199" URL="https://www.cnfpt.fr/evoluer/concours-examens-professionnels/decouvrir-differents-types-concours-examens-professionnels/national" audience="Particuliers"><Titre>Concours et examens organisés par le CNFPT</Titre><Source ID="R30780">Centre national de la fonction publique territoriale (CNFPT)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R3087" URL="https://www.concours-fph.ars.sante.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Portail des concours de la fonction publique hospitalière (FPH)</Titre><Source ID="R30662">Ministère chargé de la santé</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R3084" URL="http://www.paris.fr/services-et-infos-pratiques/emploi-et-formations/travailler-a-la-ville/les-concours-de-la-ville-25" audience="Particuliers"><Titre>Concours de la Ville de Paris</Titre><Source ID="R30894">Ville de Paris</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2798" URL="https://www.aphp.fr/rejoignez-nous" audience="Particuliers"><Titre>Assistance publique - Hôpitaux de Paris (AP-HP) : offres d'emploi</Titre><Source ID="R30778">Assistance publique - Hôpitaux de Paris (AP-HP)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41783" URL="https://epso.europa.eu/fr" audience="Particuliers"><Titre>Site de l'Office européen de sélection du personnel (Epso)</Titre><Source ID="R30669">Commission européenne</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R53649"><Titre>Corps ou cadre d'emplois de la fonction publique</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble de fonctionnaires soumis à un même ensemble de règles, appelé <Expression>statut particulier</Expression>, fixé par décret, et ayant vocation à occuper les mêmes emplois</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R53650"><Titre>Grade de la fonction publique</Titre><Texte><Paragraphe>Subdivision d'un corps ou d'un cadre d'emplois regroupant des fonctionnaires ayant vocation à occuper les mêmes emplois</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54669"><Titre>Nécessité de service</Titre><Texte><Paragraphe>Possibilité, pour l'administration employeur, de prendre des mesures exceptionnelles et de reporter les demandes des agents publics (par exemple de congés) pour assurer la continuité de service et sauvegarder l'intérêt général</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R50296"><Titre>Nécessités de service</Titre><Texte><Paragraphe>Raisons objectives et particulières, liées à la continuité du fonctionnement du service, pouvant justifier le refus par l'administration d'un droit ou d'un avantage à un agent public (un temps partiel, un congé, etc.)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17509"><Titre>Jour ouvré</Titre><Texte><Paragraphe>Jour effectivement travaillé dans une entreprise ou une administration. On en compte 5 par semaine.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R24436" type="Sigle"><Titre>CAP</Titre><Texte><Paragraphe>Commission administrative paritaire</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R44305" type="Sigle"><Titre>CCP</Titre><Texte><Paragraphe>Commission consultative paritaire</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24435" type="Sigle"><Titre>CNFPT</Titre><Texte><Paragraphe>Centre national de la fonction publique territoriale</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>