<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F3054" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-08-12T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F3054"><dc:title>Congé de formation professionnelle dans la fonction publique hospitalière (FPH)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Vous pouvez bénéficier, sous certaines conditions, d'un congé de formation professionnelle si vous souhaitez vous former pour satisfaire un projet professionnel ou personnel.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-08-12</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F3054</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044422304/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044422436/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000019354799/, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2010/02/cir_30462.pdf</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N186</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N186">Formation professionnelle dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F3054" type="Fiche d'information conditionnée">Congé de formation professionnelle dans la fonction publique hospitalière (FPH)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20176">Formation</SousThemePere><DossierPere ID="N186"><Titre>Formation professionnelle dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N186-1"><Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre><Fiche ID="F20094">Entretien de formation</Fiche><Fiche ID="F3019">Formations initiale et continue</Fiche><Fiche ID="F3026">Congé de formation professionnelle</Fiche><Fiche ID="F2749">Période de professionnalisation</Fiche><Fiche ID="F18090">Compte personnel de formation (CPF)</Fiche><Fiche ID="F3027">Bilan de compétences</Fiche><Fiche ID="F36639">Congé de transition professionnelle</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N186-2"><Titre>Fonction publique territoriale (FPT)</Titre><Fiche ID="F18460">Formations initiale et continue</Fiche><Fiche ID="F3040">Compte personnel de formation (CPF)</Fiche><Fiche ID="F3042">Congé de formation professionnelle</Fiche><Fiche ID="F2282">Bilan de compétences</Fiche><Fiche ID="F36640">Congé de transition professionnelle</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N186-3"><Titre>Fonction publique hospitalière (FPH)</Titre><Fiche ID="F3033">Formations initiale et continue</Fiche><Fiche ID="F3063">Période de professionnalisation</Fiche><Fiche ID="F3080">Compte personnel de formation (CPF)</Fiche><Fiche ID="F3054">Congé de formation professionnelle</Fiche><Fiche ID="F33300">Bilan de compétences</Fiche><Fiche ID="F36641">Congé de transition professionnelle</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Fonction publique hospitalière (FPH)</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier, sous certaines conditions, d'un congé de formation professionnelle si vous souhaitez vous former pour satisfaire un projet professionnel ou personnel.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le congé de formation professionnelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé de formation professionnelle est un congé pendant lequel vous cessez totalement votre activité professionnelle pour suivre une formation en vue d'étendre ou de parfaire votre formation personnelle.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut bénéficier du congé de formation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier du congé de formation professionnelle, que vous soyez fonctionnaire ou contractuel, si vous avez accompli <MiseEnEvidence>au moins 3 ans ou l'équivalent de 3 ans de services effectifs dans la fonction publique hospitalière</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Afin de favoriser votre évolution professionnelle, vous bénéficiez d'un <MiseEnEvidence>accès prioritaire au congé de formation professionnelle </MiseEnEvidence>si vous êtes dans l’une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous appartenez à un <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">corps</LienIntra> catégorie C et vous n'avez pas le baccalauréat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes en situation de handicap bénéficiaire de l'<LienInterne LienPublication="F35536" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">obligation d'emploi</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il est constaté, après avis du médecin du travail, que vous êtes particulièrement exposé, compte tenu de votre situation professionnelle individuelle, à un risque d'usure professionnelle</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pouvez également demander à bénéficier d'un accompagnement personnalisé pour vous aider à élaborer et mettre en œuvre votre projet professionnel.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire la demande de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez formuler votre demande de congé au moins 60 jours (2 mois) avant la date de début de la formation.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande doit préciser la date de début de la formation et la durée du congé demandé.</Paragraphe><Paragraphe>Votre chef d'établissement vous fait connaître sa décision dans les 30 jours suivant la réception de votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Le congé de formation professionnelle est accordé dans la limite des crédits disponibles de l’Association nationale pour la formation permanente du personnel hospitalier (ANFH).</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande peut être refusée en raison des <LienIntra LienID="R50296" type="Définition de glossaire">nécessités de service</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut aussi être refusé lorsque le nombre d'agents simultanément absents en congé de formation professionnelle dépasse <Valeur>2 %</Valeur> du nombre total des agents de votre établissement au 31 décembre de l'année précédente.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu'il n'est pas possible de satisfaire toutes les demandes, le congé est accordé en priorité aux agents dont la demande a été précédemment refusée.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T11272"><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du congé de formation professionnelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée du congé de formation professionnelle est fixée à <MiseEnEvidence>3 ans maximum pour l'ensemble de la carrière</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée maximale est de <MiseEnEvidence>5 ans si vous êtes dans l’une des situations suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous appartenez à un <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">corps</LienIntra> catégorie C et vous n'avez pas le baccalauréat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes en situation de handicap bénéficiaire de <LienInterne LienPublication="F35536" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">l'obligation d'emploi</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il est constaté, après avis du médecin du travail, que vous êtes particulièrement exposé, compte tenu de votre situation professionnelle individuelle, à un risque d'usure professionnelle</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le congé peut être utilisé <MiseEnEvidence>en une seule fois ou réparti au long de la carrière</MiseEnEvidence> en stages qui peuvent être fractionnés en :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Semaines</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Journées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou demi-journées</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment le congé est-il rémunéré ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si l'administration répond favorablement à votre demande de congé, vous devez adresser une demande de prise en charge financière de votre congé à l'ANFH.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R48648" sve="non" type="Local"><Titre>Association nationale pour la formation du personnel hospitalier (ANFH)</Titre><RessourceWeb URL="http://www.anfh.fr/"/><Source ID="R30716">Association nationale pour la formation du personnel hospitalier (ANFH)</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Si l'ANFH répond favorablement à votre demande de prise en charge, vous percevez une indemnité mensuelle forfaitaire.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Vous percevez une indemnité mensuelle forfaitaire <MiseEnEvidence>pendant 12 mois</MiseEnEvidence> pour l'ensemble de votre carrière <MiseEnEvidence>ou pendant 24 mois si votre formation dure au moins 2 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'indemnité mensuelle est égale à <Valeur>85 %</Valeur> de votre traitement indiciaire brut et de l'indemnité de résidence que vous percevez au moment de votre mise en congé.</Paragraphe><Paragraphe>Cette indemnité mensuelle ne peut pas être supérieure à <Valeur>2 753,26 €</Valeur> brut par mois.</Paragraphe><Paragraphe>En plus de votre indemnité mensuelle, vous continuez à percevoir intégralement votre <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement (SFT)</LienInterne> si vous percevez ce complément de rémunération.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes de catégorie C, l'indemnité mensuelle forfaitaire est complétée pendant 1 an maximum à hauteur du montant total de votre traitement indiciaire brut et de l'indemnité de résidence que vous percevez au moment de votre mise en congé.</Paragraphe><Paragraphe>Ce complément de rémunération vous est versé par votre établissement.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous bénéficiez d'un accès prioritaire au congé de formation professionnelle</Titre><Paragraphe>Si vous bénéficiez d'un accès prioritaire au congé de formation professionnelle, vous percevez une indemnité mensuelle forfaitaire pendant les 2 premières années de congé.</Paragraphe><Paragraphe>Les années de congé suivantes ne sont pas rémunérées.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant la 1<Exposant>re</Exposant> année de congé, l'indemnité mensuelle est égale au traitement indiciaire brut et à l'indemnité de résidence que vous percevez au moment de votre mise en congé.</Paragraphe><Paragraphe>La 2<Exposant>e</Exposant> année de congé, l'indemnité mensuelle est égale à <Valeur>85 %</Valeur> de votre traitement indiciaire brut et de l'indemnité de résidence que vous percevez au moment de votre mise en congé.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, cette indemnité mensuelle ne peut pas être supérieure à <Valeur>2 753,26 €</Valeur> brut par mois.</Paragraphe><Paragraphe>En plus de votre indemnité mensuelle, vous continuez à percevoir intégralement votre <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement (SFT)</LienInterne> si vous percevez ce complément de rémunération.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre ID="T11273"><Titre><Paragraphe>Quels sont les effets du congé de formation sur votre carrière ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le temps passé en congé de formation professionnelle est considéré comme du temps de service.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant votre congé de formation professionnelle, vous conservez vos droits à congés annuels : vous pouvez les prendre pendant votre congé de formation professionnelle, notamment pendant les périodes de vacances scolaires.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, votre congé de formation professionnelle est suspendu pendant les périodes de congés annuels.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de maladie ou de maternité, le congé de formation est également suspendu et vous êtes rémunéré selon les règles habituelles applicables pendant ces congés.</Paragraphe><Paragraphe>Le temps passé en congé de formation professionnelle est pris en compte pour la retraite.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T11274"><Titre><Paragraphe>Comment se déroule le congé de formation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À la fin de chaque mois et lors de votre reprise du travail, vous devez remettre à votre administration employeur une attestation de présence en formation délivrée par l'organisme de formation.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'absence sans motif valable, il est mis fin à votre congé et vous devez rembourser les indemnités perçues.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de votre congé de formation, vous devez travailler dans la fonction publique (d'État, territoriale ou hospitalière) pendant une période égale à 3 fois celle pendant laquelle vous avez perçu des indemnités.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes dans l'une des situations suivantes, vous devez travailler dans la fonction publique pendant 36 mois maximum :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous appartenez à un <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">corps</LienIntra> catégorie C et vous n'avez pas le baccalauréat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes en situation de handicap bénéficiaire de <LienInterne LienPublication="F35536" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">l'obligation d'emploi</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il est constaté, après avis du médecin du travail, que vous êtes particulièrement exposé, compte tenu de votre situation professionnelle individuelle, à un risque d'usure professionnelle</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pouvez être dispensé de cette obligation de rester travailler dans la fonction publique par votre administration employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n’êtes pas dispensé de cette obligation de servir et si vous quittez la fonction publique avant la fin de votre engagement, vous devez rembourser les indemnités perçues au prorata du temps de service non effectué.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il à la fin du congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À l'issue de votre congé de formation, vous reprenez dans votre établissement d'origine un emploi correspondant à votre grade ou, si vous êtes contractuel, un emploi de niveau équivalent à celui que vous occupiez avant votre congé.</Paragraphe></Chapitre></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044422304/" ID="R19912"><Titre>Code de la fonction publique : article L422-1</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044422436/" ID="R59181"><Titre>Code de la fonction publique : article L423-15</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000019354799/" ID="R34915"><Titre>Décret n°2008-824 du 21 août 2008 relatif à la formation professionnelle tout au long de la vie des agents de la fonction publique hospitalière</Titre><Complement>Articles 1, 1-2, 30 à 36-1</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2010/02/cir_30462.pdf" ID="R1731" format="application/pdf" poids="194.2 KB"><Titre>Circulaire du 11 février 2010 relative à la mise en œuvre du congé de formation professionnelle dans la fonction publique hospitalière</Titre></Reference><Definition ID="R53649"><Titre>Corps ou cadre d'emplois de la fonction publique</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble de fonctionnaires soumis à un même ensemble de règles, appelé <Expression>statut particulier</Expression>, fixé par décret, et ayant vocation à occuper les mêmes emplois</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R50296"><Titre>Nécessités de service</Titre><Texte><Paragraphe>Raisons objectives et particulières, liées à la continuité du fonctionnement du service, pouvant justifier le refus par l'administration d'un droit ou d'un avantage à un agent public (un temps partiel, un congé, etc.)</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>