<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F3080" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F3080"><dc:title>Compte personnel de formation (CPF) dans la fonction publique hospitalière (FPH)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Les agents de la fonction publique hospitalière (FPH) bénéficient d'un crédit annuel d'heures de formation professionnelle, appelé compte personnel de formation (CPF). Ces heures sont mobilisables à leur initiative. Elles permettent d'accomplir des formations visant l'acquisition d'un diplôme ou le développement de compétences dans le cadre d'un projet d'évolution professionnelle (mobilité, promotion, reconversion professionnelle).</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F3080</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044427923/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044422326/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000019354799/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000034640143/, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2018/02/cir_43085.pdf</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N186</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N186">Formation professionnelle dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F3080" type="Fiche d'information conditionnée">Compte personnel de formation (CPF) dans la fonction publique hospitalière (FPH)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20176">Formation</SousThemePere><DossierPere ID="N186"><Titre>Formation professionnelle dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N186-1"><Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre><Fiche ID="F20094">Entretien de formation</Fiche><Fiche ID="F3019">Formations initiale et continue</Fiche><Fiche ID="F3026">Congé de formation professionnelle</Fiche><Fiche ID="F2749">Période de professionnalisation</Fiche><Fiche ID="F18090">Compte personnel de formation (CPF)</Fiche><Fiche ID="F3027">Bilan de compétences</Fiche><Fiche ID="F36639">Congé de transition professionnelle</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N186-2"><Titre>Fonction publique territoriale (FPT)</Titre><Fiche ID="F18460">Formations initiale et continue</Fiche><Fiche ID="F3040">Compte personnel de formation (CPF)</Fiche><Fiche ID="F3042">Congé de formation professionnelle</Fiche><Fiche ID="F2282">Bilan de compétences</Fiche><Fiche ID="F36640">Congé de transition professionnelle</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N186-3"><Titre>Fonction publique hospitalière (FPH)</Titre><Fiche ID="F3033">Formations initiale et continue</Fiche><Fiche ID="F3063">Période de professionnalisation</Fiche><Fiche ID="F3080">Compte personnel de formation (CPF)</Fiche><Fiche ID="F3054">Congé de formation professionnelle</Fiche><Fiche ID="F33300">Bilan de compétences</Fiche><Fiche ID="F36641">Congé de transition professionnelle</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Fonction publique hospitalière (FPH)</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Les agents de la fonction publique hospitalière (FPH) bénéficient d'un crédit annuel d'heures de formation professionnelle, appelé <Expression>compte personnel de formation (CPF)</Expression>. Ces heures sont mobilisables à leur initiative. Elles permettent d'accomplir des formations visant l'acquisition d'un diplôme ou le développement de compétences dans le cadre d'un projet d'évolution professionnelle (mobilité, promotion, reconversion professionnelle).</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Fonctionnaire</Titre><Texte><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><TitreFlottant><Paragraphe>En quoi consiste le CPF ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>C'est un dispositif qui vous permet de pouvoir suivre, au cours de votre carrière, des formations financées par votre employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Votre CPF est automatiquement alimenté à la fin de chaque année d'un certain nombre d'heures de formation.</Paragraphe><Paragraphe>C'est vous qui prenez l'initiative d'utiliser, avec l'accord de votre administration, ces heures de formation.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Qui peut en bénéficier ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous disposez automatiquement d'un CPF que vous soyez fonctionnaire stagiaire ou titulaire.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Comment est alimenté le CPF ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Votre CPF est automatiquement alimenté de 25 heures, à la fin de chaque année, jusqu'à 150 heures maximum.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois que votre CPF atteint 150 heures, si vous n'utilisez pas ces heures, il n'est plus alimenté.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez consulter vos droits sur l'espace numérique dédié.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R46472" URL="https://www.moncompteformation.gouv.fr/espace-prive/html/#/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Mon compte formation</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous devez avoir vos identifiants ou vous connecter via <LienIntra LienID="R48788" type="Définition de glossaire">France Connect</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Attention : pour vous <MiseEnEvidence>inscrire à une formation</MiseEnEvidence> sur Mon compte formation, vous devez détenir un <MiseEnEvidence>compte France Connect +</MiseEnEvidence>, même si vous avez déjà un compte France Connect.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><Paragraphe>Si vous occupez un <LienInterne LienPublication="F13975" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">emploi à temps incomplet ou non complet</LienInterne>, l'alimentation de votre CPF est calculée en fonction de votre durée de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Si nécessaire, le nombre d'heures de formation obtenu est arrondi au nombre entier immédiatement supérieur.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, les périodes de travail à temps partiel sont assimilées à des périodes à temps complet.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous souhaitez utiliser votre CPF pour mener un projet d'évolution professionnelle visant à prévenir une inaptitude à vos fonctions, vous pouvez bénéficier de 150 heures supplémentaires.</Paragraphe><Paragraphe>Ces heures supplémentaires vous sont accordées à votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande doit être accompagnée d'un avis du médecin du travail qui atteste que votre état de santé vous expose, compte tenu de vos conditions de travail, à un risque d'inaptitude à vos fonctions.</Paragraphe><Paragraphe>Les congés suivants sont pris en compte pour le calcul de l'alimentation de votre CPF :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F488" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé annuel</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congés de <LienInterne LienPublication="F490" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">maladie ordinaire</LienInterne>, de <LienInterne LienPublication="F18089" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">longue maladie</LienInterne> ou de <LienInterne LienPublication="F18098" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">longue durée</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F33252" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé pour invalidité temporaire imputable au service (Citis)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congés de <LienInterne LienPublication="F519" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">maternité</LienInterne> ou d'<LienInterne LienPublication="F537" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">adoption</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F13765" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé de 3 jours de naissance ou d'adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F583" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour validation des acquis de l'expérience</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour bilan de compétences</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour formation syndicale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation en matière d'hygiène et de sécurité et de prévention médicale dans la fonction publique (si vous êtes représentant du personnel au comité social)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour participer aux activités des organisations de jeunesse et d'éducation populaire ou des fédérations et des associations sportives agréées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F17949" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de solidarité familiale</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F35001" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de proche aidant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2335" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de représentation</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de réserviste</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F517" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé parental</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous bénéficiez de décharges de service pour mandat syndical, la durée de ces décharges de service est prise en compte pour le calcul de l'alimentation de votre CPF.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez demander à un nouvel employeur public à utiliser vos droits à formation acquis auprès d'autres employeurs, publics ou privés.</Paragraphe><Paragraphe>De même, si vous partez travailler dans le secteur privé, vous pouvez demander à utiliser vos droits à formation acquis dans le secteur public.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez travaillé auparavant dans le secteur privé, les droits à formation que vous avez en euros peuvent être convertis en heures de formation dans la limite des 150 heures maximum.</Paragraphe><Paragraphe>Le total des droits ayant fait l'objet de conversions successives ne peut pas dépasser 150 heures sur une période continue de 6 ans.</Paragraphe><Paragraphe>La conversion en heures des droits acquis en euros s'effectue sur la base d'1 heure de formation pour <Valeur>15 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Si nécessaire, le nombre d'heures de formation obtenu est arrondi au nombre entier le plus proche.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez acquis des droits à formation dans le cadre de votre <LienInterne LienPublication="F34030" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">compte d'engagement citoyen (CEC)</LienInterne>, vous pouvez les utiliser en complément des heures inscrites sur votre CPF pour mettre en œuvre votre projet d'évolution professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi utiliser les droits à formation de votre CEC pour acquérir les compétences nécessaires à l'exercice d'activités bénévoles ou de volontariat.</Paragraphe><Paragraphe>Les droits acquis en euros au titre du CEC peuvent alors être convertis en heures sur la base d'1 heure de formation pour <Valeur>12 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Si nécessaire, le nombre d'heures de formation obtenu est arrondi au nombre entier le plus proche.</Paragraphe><Paragraphe>Votre CPF cesse d'être alimenté et les droits à formation ne peuvent plus être utilisés lorsque vous partez en retraite sauf en cas de <LienInterne LienPublication="F550" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">retraite pour invalidité</LienInterne>.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Quelles formations peut-on suivre avec le CPF ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous pouvez utiliser votre CPF pour toute formation ayant pour but l'acquisition d'un diplôme ou l'acquisition de compétences nécessaires à la mise en œuvre d'un projet d'évolution professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Ce projet peut s'inscrire dans le cadre de la préparation d'une future mobilité, d'une promotion ou d'une reconversion professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne pouvez pas utiliser votre CPF pour suivre une formation en lien avec vos fonctions actuelles.</Paragraphe><Paragraphe>Les heures acquises sur le CPF peuvent être utilisées pour compléter une préparation aux concours et examens administratifs.</Paragraphe><Paragraphe>Le CPF peut être utilisé en combinaison avec le <LienInterne LienPublication="F3026" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé de formation professionnelle</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut être utilisé en complément des congés pour validation des acquis de l'expérience et pour <LienInterne LienPublication="F3027" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">bilan de compétences</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut aussi être utilisé pour préparer des examens et concours administratifs. Et, si vous êtes inscrit à un concours ou à un examen professionnel, vous pouvez aussi utiliser votre compte épargne temps ou votre CPF pour disposer d'un temps de préparation personnelle. Ce temps de préparation personnelle peut vous être accordé que vous bénéficiez ou non d'une préparation à concours par votre administration. Ce temps de préparation personnelle est limité 5  jours par an</Paragraphe><Paragraphe>Les formations suivies dans le cadre du CPF doivent avoir lieu, en priorité, pendant le temps de travail.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration examine les demandes d'utilisation du CPF en donnant une priorité aux demandes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Formation, accompagnement ou bilan de compétences permettant de prévenir une situation d'inaptitude à l'exercice des fonctions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Formation ou accompagnement à la <LienInterne LienPublication="F2401" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">validation des acquis de l'expérience (VAE)</LienInterne> par un diplôme, un titre ou une certification professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préparation aux concours et examens administratifs</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Comment faire la demande de formation ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez demander l'accord écrit de votre administration sur la nature, le calendrier et le financement de la formation que vous souhaitez.</Paragraphe><Paragraphe>Aucune ancienneté de service n'est exigée pour utiliser les droits à formation du CPF.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande doit préciser sur quel projet d'évolution professionnelle votre demande est basée.</Paragraphe><Paragraphe>Si plusieurs formations permettent de satisfaire votre demande dont une organisée par votre administration employeur, cette formation vous est accordée en priorité.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous le souhaitez, avant de formuler votre demande de formation, vous pouvez bénéficier d'un accompagnement personnalisé pour élaborer votre projet professionnel.</Paragraphe><Paragraphe>Si la durée de votre formation est supérieure au nombre d'heures inscrit à votre CPF, vous pouvez, avec l'accord de votre administration, utiliser par anticipation des heures non encore acquises. Mais, le nombre d'heures non acquises utilisables est limité à 50 heures.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes en détachement, l'alimentation, l'instruction et le financement de vos droits à formation sont assurés par l'employeur auprès duquel vous êtes détaché.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes mis à disposition, l'alimentation, l'instruction et le financement de vos droits à formation sont assurés par votre administration d'origine, sauf si votre convention de mise à disposition prévoit autre chose.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus de votre demande de formation, votre administration doit vous faire connaître les motifs de sa décision. Vous pouvez contester cette décision de refus devant la <LienInterne LienPublication="R24436" type="Sigle">CAP</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration ne peut pas s'opposer à une demande de formation ayant pour but de vous permettre d'acquérir le baccalauréat. Mais elle peut éventuellement reporter la formation dans l'année qui suit votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Si une demande de formation vous est refusée pendant 2 années consécutives, votre administration ne peut vous la refuser une 3<Exposant>e</Exposant> fois qu'après avis de la CAP.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Comment les formations sont-elles financées ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Votre administration employeur prend en charge les frais pédagogiques liées à votre formation.</Paragraphe><Paragraphe>Cette prise en charge des frais pédagogiques peut être plafonnée par décision de votre chef d'établissement.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration employeur peut aussi prendre en charge vos frais de déplacement pour vous rendre à la formation.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous recevez des allocations chômage d'une ancienne administration employeur, c'est cette ancienne administration employeur qui prend en charge vos formations si vous demandez à utiliser votre CPF pendant qu'elle vous indemnise. Pour bénéficier de cette prise en charge, vous devez être sans emploi au moment où vous présente votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne suivez pas en tout ou partie la formation, vous devez rembourser les frais de formation pris en charge.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Agent de catégorie C sans diplôme</Titre><TitreFlottant><Paragraphe>En quoi consiste le CPF ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>C'est un dispositif qui vous permet de pouvoir suivre, au cours de votre carrière, des formations financées par votre employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Votre CPF est automatiquement alimenté à la fin de chaque année d'un certain nombre d'heures de formation.</Paragraphe><Paragraphe>C'est vous qui prenez l'initiative d'utiliser, avec l'accord de votre administration, ces heures de formation.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Qui peut en bénéficier ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous disposez automatiquement d'un CPF que vous soyez fonctionnaire stagiaire ou titulaire.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Comment est alimenté le compte personnel de formation ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vous êtes agent de catégorie C et si vous n'avez pas au moins un <LienInterne LienPublication="R41267" type="Sigle">CAP</LienInterne>ou un <LienInterne LienPublication="R41268" type="Sigle">BEP</LienInterne>, votre CPF est automatiquement alimenté, à la fin de chaque année, de 50 heures jusqu'à 400 heures maximum.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois que votre CPF atteint 400 heures, si vous n'utilisez pas ces heures, il n'est plus alimenté.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez consulter vos droits sur l’espace numérique dédié.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R46472" URL="https://www.moncompteformation.gouv.fr/espace-prive/html/#/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Mon compte formation</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous devez avoir vos identifiants ou vous connecter via <LienIntra LienID="R48788" type="Définition de glossaire">France Connect</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Attention : pour vous <MiseEnEvidence>inscrire à une formation</MiseEnEvidence> sur Mon compte formation, vous devez détenir un <MiseEnEvidence>compte France Connect +</MiseEnEvidence>, même si vous avez déjà un compte France Connect.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><Paragraphe>Si vous occupez un <LienInterne LienPublication="F13975" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">emploi à temps incomplet ou non complet</LienInterne>, l'alimentation de votre CPF est calculée en fonction de votre temps de travail. Si nécessaire, le nombre d'heures de formation obtenu est arrondi au nombre entier immédiatement supérieur.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous souhaitez utiliser votre CPF pour mener un projet d'évolution professionnelle visant à prévenir une inaptitude à vos fonctions, vous pouvez bénéficier de 150 heures supplémentaires. Ces heures supplémentaires vous sont accordées à votre demande. Votre demande doit être accompagnée d'un avis du médecin du travail qui atteste que votre état de santé vous expose, compte tenu de vos conditions de travail, à un risque d'inaptitude à vos fonctions.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de travail à temps partiel sont assimilées à des périodes à temps complet.</Paragraphe><Paragraphe>Les congés suivants sont pris en compte pour le calcul de l'alimentation de votre CPF :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F488" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé annuel</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congés de <LienInterne LienPublication="F490" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">maladie ordinaire</LienInterne>, de <LienInterne LienPublication="F18089" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">longue maladie</LienInterne> ou de <LienInterne LienPublication="F18098" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">longue durée</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F33252" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé pour invalidité temporaire imputable au service (Citis)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congés de <LienInterne LienPublication="F519" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">maternité</LienInterne> ou d'<LienInterne LienPublication="F537" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">adoption</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F13765" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé de 3 jours de naissance ou d'adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F583" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour validation des acquis de l'expérience</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour bilan de compétences</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour formation syndicale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation en matière d'hygiène et de sécurité et de prévention médicale dans la fonction publique (si vous êtes représentant du personnel au comité social)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour participer aux activités des organisations de jeunesse et d'éducation populaire ou des fédérations et des associations sportives agréées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F17949" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de solidarité familiale</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F35001" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de proche aidant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2335" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de représentation</LienInterne> (si vous représentant d'une association)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de réserviste</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F517" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé parental</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous bénéficiez de décharges de service pour mandat syndical, la durée de ces décharges de service est prise en compte pour le calcul de l'alimentation de votre CPF.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez demander à un nouvel employeur public à utiliser vos droits à formation acquis auprès d'autres employeurs, publics ou privés. De même si vous partez travailler dans le secteur privé, vous pouvez demander à l'organisme paritaire collecteur agréé (OPCA) dont vous dépendez, à utiliser vos droits à formation acquis dans le secteur public.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez travaillé auparavant dans le secteur privé, les droits à formation que vous avez en euros peuvent être convertis en heures de formation dans la limite des 400 heures maximum.</Paragraphe><Paragraphe>Le total des droits ayant fait l'objet de conversions successives ne peut pas dépasser 400 heures sur une période continue de 8 ans.</Paragraphe><Paragraphe>La conversion en heures des droits acquis en euros s'effectue sur la base d'1 heure de formation pour <Valeur>15 €</Valeur>. Si nécessaire, le nombre d'heures de formation obtenu est arrondi au nombre entier le plus proche.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez acquis des droits à formation dans le cadre de votre <LienInterne LienPublication="F34030" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">compte d'engagement citoyen (CEC)</LienInterne>, vous pouvez les utiliser en complément des heures inscrites sur votre CPF pour mettre en œuvre votre projet d'évolution professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi utiliser les droits à formation de votre CEC pour acquérir les compétences nécessaires à l'exercice d'activités de dirigeant associatif bénévole ou de volontariat.</Paragraphe><Paragraphe>Les droits acquis en euros au titre du CEC peuvent alors être convertis en heures sur la base d'1 heure de formation pour <Valeur>12 €</Valeur>. Si nécessaire, le nombre d'heures de formation obtenu est arrondi au nombre entier le plus proche.</Paragraphe><Paragraphe>Votre CPF cesse d'être alimenté et les droits à formation ne peuvent plus être utilisés lorsque vous partez en retraite sauf en cas de <LienInterne LienPublication="F550" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">retraite pour invalidité</LienInterne>.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Quelles formations peut-on suivre avec le CPF ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous pouvez utiliser votre CPF pour toute formation ayant pour but l'acquisition d'un diplôme ou l'acquisition de compétences nécessaires à la mise en œuvre d'un projet d'évolution professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Ce projet peut s'inscrire dans le cadre de la préparation d'une future mobilité, d'une promotion ou d'une reconversion professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne pouvez pas utiliser votre CPF pour suivre une formation en lien avec vos fonctions actuelles.</Paragraphe><Paragraphe>Les heures acquises sur le CPF peuvent être utilisées pour compléter une préparation aux concours et examens administratifs.</Paragraphe><Paragraphe>Le CPF peut être utilisé en combinaison avec le <LienInterne LienPublication="F3026" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé de formation professionnelle</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut être utilisé en complément des congés pour validation des acquis de l'expérience et pour <LienInterne LienPublication="F3027" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">bilan de compétences</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut aussi être utilisé pour préparer des examens et concours administratifs. Et, si vous êtes inscrit à un concours ou à un examen professionnel, vous pouvez aussi utiliser votre compte épargne temps ou votre CPF pour disposer d'un temps de préparation personnelle. Ce temps de préparation personnelle peut vous être accordé que vous bénéficiez ou non d'une préparation à concours par votre administration. Ce temps de préparation personnelle est limité 5  jours par an</Paragraphe><Paragraphe>Les formations suivies dans le cadre du CPF doivent avoir lieu, en priorité, pendant le temps de travail.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration examine les demandes d'utilisation du CPF en donnant une priorité aux demandes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Formation, accompagnement ou bilan de compétences permettant de prévenir une situation d'inaptitude à l'exercice des fonctions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Formation ou accompagnement à la <LienInterne LienPublication="F2401" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">validation des acquis de l'expérience (VAE)</LienInterne> par un diplôme, un titre ou une certification professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préparation aux concours et examens administratifs</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Comment faire la demande de formation ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez demander l'accord écrit de votre administration sur la nature, le calendrier et le financement de la formation que vous souhaitez.</Paragraphe><Paragraphe>Aucune ancienneté de service n'est exigée pour utiliser les droits à formation du CPF.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande doit préciser sur quel projet d'évolution professionnelle votre demande est basée.</Paragraphe><Paragraphe>Si plusieurs formations permettent de satisfaire votre demande dont une organisée par votre administration employeur, cette formation vous est accordée en priorité.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous le souhaitez, avant de formuler votre demande de formation, vous pouvez bénéficier d'un accompagnement personnalisé pour élaborer votre projet professionnel.</Paragraphe><Paragraphe>Si la durée de votre formation est supérieure au nombre d'heures inscrit à votre CPF, vous pouvez, avec l'accord de votre administration, utiliser par anticipation des heures non encore acquises. Mais, le nombre d'heures non acquises utilisables est limité à 100 heures.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes en détachement, l'alimentation, l'instruction et le financement de vos droits à formation sont assurés par l'employeur auprès duquel vous êtes détaché.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes mis à disposition l'alimentation, l'instruction et le financement de vos droits à formation sont assurés par votre administration d'origine, sauf si votre convention de mise à disposition prévoit autre chose.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus de votre demande de formation, votre administration doit vous faire connaître les motifs de sa décision. Vous pouvez contester cette décision de refus devant la <LienInterne LienPublication="R24436" type="Sigle">CAP</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration ne peut pas s'opposer à une demande de formation ayant pour but de vous permettre d'acquérir le baccalauréat. Mais elle peut éventuellement reporter la formation dans l'année qui suit votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Si une demande de formation vous est refusée pendant 2 années consécutives, votre administration ne peut vous la refuser une 3<Exposant>e</Exposant> fois qu'après avis de la CAP.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Comment les formations sont-elles financées ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Votre administration employeur prend en charge les frais pédagogiques liées à votre formation.</Paragraphe><Paragraphe>Cette prise en charge des frais pédagogiques peut être plafonnée par décision de votre chef d'établissement.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration employeur peut aussi prendre en charge vos frais de déplacement pour vous rendre à la formation.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous recevez des allocations chômage d'une ancienne administration employeur, c'est cette ancienne administration employeur qui prend en charge vos formations si vous demandez à utiliser votre CPF pendant qu'elle vous indemnise. Pour bénéficier de cette prise en charge, vous devez être sans emploi au moment où vous présente votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne suivez pas en tout ou partie la formation, vous devez rembourser les frais de formation pris en charge.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Texte></Situation><Situation><Titre>Contractuel</Titre><Texte><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><TitreFlottant><Paragraphe>En quoi consiste le CPF ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>C'est un dispositif qui vous permet de pouvoir suivre, au cours de votre carrière, des formations financées par votre employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Votre CPF est automatiquement alimenté à la fin de chaque année d'un certain nombre d'heures de formation.</Paragraphe><Paragraphe>C'est vous qui prenez l'initiative d'utiliser, avec l'accord de votre administration, ces heures de formation.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Qui peut en bénéficier ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous disposez automatiquement d'un CPF que vous soyez contractuel en <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne> embauché sur un emploi permanent.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Comment est alimenté le CPF ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Votre CPF est automatiquement alimenté, à la fin de chaque année de 25 heures jusqu'à 150 heures maximum. Une fois que votre CPF atteint 150 heures, si vous n'utilisez pas ces heures, il n'est plus alimenté.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez consulter vos droits sur l'espace numérique dédié.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R46472" URL="https://www.moncompteformation.gouv.fr/espace-prive/html/#/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Mon compte formation</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous devez avoir vos identifiants ou vous connecter via <LienIntra LienID="R48788" type="Définition de glossaire">France Connect</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Attention : pour vous <MiseEnEvidence>inscrire à une formation</MiseEnEvidence> sur Mon compte formation, vous devez détenir un <MiseEnEvidence>compte France Connect +</MiseEnEvidence>, même si vous avez déjà un compte France Connect.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><Paragraphe>Si vous occupez un <LienInterne LienPublication="F13975" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">emploi à temps incomplet ou non complet</LienInterne>, l'alimentation de votre CPF est calculée en fonction de votre temps de travail. Si nécessaire, le nombre d'heures de formation obtenu est arrondi au nombre entier immédiatement supérieur.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous souhaitez utiliser votre CPF pour mener un projet d'évolution professionnelle visant à prévenir une inaptitude à vos fonctions, vous pouvez bénéficier de 150 heures supplémentaires. Ces heures supplémentaires vous sont accordées à votre demande. Votre demande doit être accompagnée d'un avis du médecin du travail qui atteste que votre état de santé vous expose, compte tenu de vos conditions de travail, à un risque d'inaptitude à vos fonctions.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de travail à temps partiel sont assimilées à des périodes à temps complet.</Paragraphe><Paragraphe>Les congés suivants sont pris en compte pour le calcul de l'alimentation de votre CPF :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F488" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé annuel</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F491" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé rémunéré ou non rémunéré de maladie</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F547" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de grave maladie</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congés de <LienInterne LienPublication="F519" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">maternité</LienInterne> ou d'<LienInterne LienPublication="F537" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">adoption</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F13765" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé de 3 jours de naissance ou d'adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F583" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour bilan de compétences ou validation des acquis de l'expérience</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour formation syndicale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation en matière d'hygiène et de sécurité et de prévention médicale dans la fonction publique (si vous êtes représentant du personnel au comité social)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour participer aux activités des organisations de jeunesse et d'éducation populaire ou des fédérations et des associations sportives agréées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F17949" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de solidarité familiale</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F35001" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de proche aidant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2335" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de représentation</LienInterne> (si vous représentant d'une association)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F517" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé parental</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour se rendre en outre-mer ou à l'étranger en vue de l'adoption d'un ou plusieurs enfants</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous bénéficiez de décharges de service pour mandat syndical, la durée de ces décharges de service est prise en compte pour le calcul de l'alimentation de votre CPF.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez demander à un nouvel employeur public à utiliser vos droits à formation acquis auprès d'autres employeurs, publics ou privés. De même si vous partez travailler dans le secteur privé, vous pouvez demander à l'organisme paritaire collecteur agréé (OPCA) dont vous dépendez, à utiliser vos droits à formation acquis dans le secteur public.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez travaillé auparavant dans le secteur privé, les droits à formation que vous avez en euros peuvent être convertis en heures de formation dans la limite des 150 heures maximum.</Paragraphe><Paragraphe>Le total des droits ayant fait l'objet de conversions successives ne peut pas dépasser 150 heures sur une période continue de 6 ans.</Paragraphe><Paragraphe>La conversion en heures des droits acquis en euros s'effectue sur la base d'1 heure de formation pour <Valeur>15 €</Valeur>. Si nécessaire, le nombre d'heures de formation obtenu est arrondi au nombre entier le plus proche.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez acquis des droits à formation dans le cadre de votre <LienInterne LienPublication="F34030" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">compte d'engagement citoyen (CEC)</LienInterne>, vous pouvez les utiliser en complément des heures inscrites sur votre CPF pour mettre en œuvre votre projet d'évolution professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi utiliser les droits à formation de votre CEC pour acquérir les compétences nécessaires à l'exercice d'activités de dirigeant associatif bénévole ou de volontariat.</Paragraphe><Paragraphe>Les droits acquis en euros au titre du CEC peuvent alors être convertis en heures sur la base d'1 heure de formation pour <Valeur>12 €</Valeur>. Si nécessaire, le nombre d'heures de formation obtenu est arrondi au nombre entier le plus proche.</Paragraphe><Paragraphe>Votre CPF cesse d'être alimenté et les droits à formation ne peuvent plus être utilisés lorsque vous partez en retraite sauf en cas de licenciement pour invalidité.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Quelles formations peut-on suivre avec le CPF ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous pouvez utiliser votre CPF pour toute formation ayant pour but l'acquisition d'un diplôme ou l'acquisition de compétences nécessaires à la mise en œuvre d'un projet d'évolution professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Ce projet peut s'inscrire dans le cadre de la préparation d'une future mobilité, d'une promotion ou d'une reconversion professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne pouvez pas utiliser votre CPF pour suivre une formation en lien avec vos fonctions actuelles.</Paragraphe><Paragraphe>Les heures acquises sur le CPF peuvent être utilisées pour compléter une préparation aux concours et examens administratifs.</Paragraphe><Paragraphe>Le CPF peut être utilisé en combinaison avec le <LienInterne LienPublication="F3026" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé de formation professionnelle</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut être utilisé en complément des congés pour validation des acquis de l'expérience et pour <LienInterne LienPublication="F3027" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">bilan de compétences</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut aussi être utilisé pour préparer des examens et concours administratifs. Et, si vous êtes inscrit à un concours ou à un examen professionnel, vous pouvez aussi utiliser votre compte épargne temps ou votre CPF pour disposer d'un temps de préparation personnelle. Ce temps de préparation personnelle peut vous être accordé que vous bénéficiez ou non d'une préparation à concours par votre administration. Ce temps de préparation personnelle est limité 5  jours par an</Paragraphe><Paragraphe>Les formations suivies dans le cadre du CPF doivent avoir lieu, en priorité, pendant le temps de travail.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration examine les demandes d'utilisation du CPF en donnant une priorité aux demandes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Formation, accompagnement ou bilan de compétences permettant de prévenir une situation d'inaptitude à l'exercice des fonctions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Formation ou accompagnement à la <LienInterne LienPublication="F2401" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">validation des acquis de l'expérience (VAE)</LienInterne> par un diplôme, un titre ou une certification professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préparation aux concours et examens administratifs</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Comment faire la demande de formation ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez demander l'accord écrit de votre administration sur la nature, le calendrier et le financement de la formation que vous souhaitez.</Paragraphe><Paragraphe>Aucune ancienneté de service n'est exigée pour utiliser les droits à formation du CPF.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande doit préciser sur quel projet d'évolution professionnelle votre demande est basée.</Paragraphe><Paragraphe>Si plusieurs formations permettent de satisfaire votre demande dont une organisée par votre administration employeur, cette formation vous est accordée en priorité.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous le souhaitez, avant de formuler votre demande de formation, vous pouvez bénéficier d'un accompagnement personnalisé pour élaborer votre projet professionnel.</Paragraphe><Paragraphe>Si la durée de votre formation est supérieure au nombre d'heures inscrit à votre CPF, vous pouvez, avec l'accord de votre administration, utiliser par anticipation des heures non encore acquises. Mais le nombre d'heures non acquises utilisables est limité à 50 heures.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes mis à disposition l'alimentation, l'instruction et le financement de vos droits à formation sont assurés par votre administration d'origine, sauf si votre convention de mise à disposition prévoit autre chose.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus de votre demande de formation, votre administration doit vous faire connaître les motifs de sa décision. Vous pouvez contester cette décision de refus devant la <LienInterne LienPublication="R44305" type="Sigle">CCP</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration ne peut pas s'opposer à une demande de formation ayant pour but de vous permettre d'acquérir le baccalauréat. Mais elle peut éventuellement reporter la formation dans l'année qui suit votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Si une demande de formation vous est refusée pendant 2 années consécutives, votre administration ne peut vous la refuser une 3<Exposant>e</Exposant> fois qu'après avis de la CCP.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Comment les formations sont-elles financées ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Votre administration employeur prend en charge les frais pédagogiques liées à votre formation.</Paragraphe><Paragraphe>Cette prise en charge des frais pédagogiques peut être plafonnée par décision de votre chef d'établissement.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration employeur peut aussi prendre en charge vos frais de déplacement pour vous rendre à la formation.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous recevez des allocations chômage d'une ancienne administration employeur, c'est cette ancienne administration employeur qui prend en charge vos formations si vous demandez à utiliser votre CPF pendant qu'elle vous indemnise. Pour bénéficier de cette prise en charge, vous devez être sans emploi au moment où vous présente votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne suivez pas en tout ou partie la formation, vous devez rembourser les frais de formation pris en charge.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Agent de catégorie C sans diplôme</Titre><TitreFlottant><Paragraphe>En quoi consiste le CPF ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>C'est un dispositif qui vous permet de pouvoir suivre, au cours de votre carrière, des formations financées par votre employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Votre CPF est automatiquement alimenté à la fin de chaque année d'un certain nombre d'heures de formation.</Paragraphe><Paragraphe>C'est vous qui prenez l'initiative d'utiliser, avec l'accord de votre administration, ces heures de formation.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Qui peut en bénéficier ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous disposez automatiquement d'un CPF que vous soyez contractuel en <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne> embauché sur un emploi permanent.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Comment est alimenté le CPF ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vous êtes agent de catégorie C et si vous n'avez pas au moins un <LienInterne LienPublication="R41267" type="Sigle">CAP</LienInterne>ou un <LienInterne LienPublication="R41268" type="Sigle">BEP</LienInterne>, votre CPF est automatiquement alimenté, à la fin de chaque année, de 50 heures jusqu'à 400 heures maximum. Une fois que votre CPF atteint 400 heures, si vous n'utilisez pas ces heures, il n'est plus alimenté.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez consulter vos droits sur l'espace numérique dédié.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R46472" URL="https://www.moncompteformation.gouv.fr/espace-prive/html/#/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Mon compte formation</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous devez avoir vos identifiants ou vous connecter via <LienIntra LienID="R48788" type="Définition de glossaire">France Connect</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Attention : pour vous <MiseEnEvidence>inscrire à une formation</MiseEnEvidence> sur Mon compte formation, vous devez détenir un <MiseEnEvidence>compte France Connect +</MiseEnEvidence>, même si vous avez déjà un compte France Connect.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><Paragraphe>Si vous occupez un <LienInterne LienPublication="F13975" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">emploi à temps incomplet ou non complet</LienInterne>, l'alimentation de votre CPF est calculée en fonction de votre temps de travail. Si nécessaire, le nombre d'heures de formation obtenu est arrondi au nombre entier immédiatement supérieur.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous souhaitez utiliser votre CPF pour mener un projet d'évolution professionnelle visant à prévenir une inaptitude à vos fonctions, vous pouvez bénéficier de 150 heures supplémentaires. Ces heures supplémentaires vous sont accordées à votre demande. Votre demande doit être accompagnée d'un avis du médecin du travail qui atteste que votre état de santé vous expose, compte tenu de vos conditions de travail, à un risque d'inaptitude à vos fonctions.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de travail à temps partiel sont assimilées à des périodes à temps complet.</Paragraphe><Paragraphe>Les congés suivants sont pris en compte pour le calcul de l'alimentation de votre CPF :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F488" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé annuel</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F491" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé rémunéré ou non rémunéré de maladie</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F547" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de grave maladie</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congés de <LienInterne LienPublication="F519" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">maternité</LienInterne> ou d'<LienInterne LienPublication="F537" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">adoption</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F13765" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé de 3 jours de naissance ou d'adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F583" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour bilan de compétences ou validation des acquis de l'expérience</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour formation syndicale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation en matière d'hygiène et de sécurité et de prévention médicale dans la fonction publique (si vous êtes représentant du personnel au comité social)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour participer aux activités des organisations de jeunesse et d'éducation populaire ou des fédérations et des associations sportives agréées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F17949" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de solidarité familiale</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F35001" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de proche aidant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2335" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de représentation</LienInterne> (si vous représentant d'une association)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F517" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé parental</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour se rendre en outre-mer ou à l'étranger en vue de l'adoption d'un ou plusieurs enfants</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous bénéficiez de décharges de service pour mandat syndical, la durée de ces décharges de service est prise en compte pour le calcul de l'alimentation de votre CPF.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez demander à un nouvel employeur public à utiliser vos droits à formation acquis auprès d'autres employeurs, publics ou privés. De même si vous partez travailler dans le secteur privé, vous pouvez demander à l'organisme paritaire collecteur agréé (OPCA) dont vous dépendez, à utiliser vos droits à formation acquis dans le secteur public.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez travaillé auparavant dans le secteur privé, les droits à formation que vous avez en euros peuvent être convertis en heures de formation dans la limite des 400 heures maximum.</Paragraphe><Paragraphe>Le total des droits ayant fait l'objet de conversions successives ne peut pas dépasser 400 heures sur une période continue de 8 ans.</Paragraphe><Paragraphe>La conversion en heures des droits acquis en euros s'effectue sur la base d'1 heure de formation pour <Valeur>15 €</Valeur>. Si nécessaire, le nombre d'heures de formation obtenu est arrondi au nombre entier le plus proche.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez acquis des droits à formation dans le cadre de votre <LienInterne LienPublication="F34030" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">compte d'engagement citoyen (CEC)</LienInterne>, vous pouvez les utiliser en complément des heures inscrites sur votre CPF pour mettre en œuvre votre projet d'évolution professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi utiliser les droits à formation de votre CEC pour acquérir les compétences nécessaires à l'exercice d'activités de dirigeant associatif bénévole ou de volontariat.</Paragraphe><Paragraphe>Les droits acquis en euros au titre du CEC peuvent alors être convertis en heures sur la base d'1 heure de formation pour <Valeur>12 €</Valeur>. Si nécessaire, le nombre d'heures de formation obtenu est arrondi au nombre entier le plus proche.</Paragraphe><Paragraphe>Votre CPF cesse d'être alimenté et les droits à formation ne peuvent plus être utilisés lorsque vous partez en retraite sauf en cas de licenciement pour invalidité.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Quelles formations peut-on suivre avec le CPF ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous pouvez utiliser votre CPF pour toute formation ayant pour but l'acquisition d'un diplôme ou l'acquisition de compétences nécessaires à la mise en œuvre d'un projet d'évolution professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Ce projet peut s'inscrire dans le cadre de la préparation d'une future mobilité, d'une promotion ou d'une reconversion professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne pouvez pas utiliser votre CPF pour suivre une formation en lien avec vos fonctions actuelles.</Paragraphe><Paragraphe>Les heures acquises sur le CPF peuvent être utilisées pour compléter une préparation aux concours et examens administratifs.</Paragraphe><Paragraphe>Le CPF peut être utilisé en combinaison avec le <LienInterne LienPublication="F3026" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé de formation professionnelle</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut être utilisé en complément des congés pour validation des acquis de l'expérience et pour <LienInterne LienPublication="F3027" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">bilan de compétences</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut aussi être utilisé pour préparer des examens et concours administratifs. Et, si vous êtes inscrit à un concours ou à un examen professionnel, vous pouvez aussi utiliser votre compte épargne temps ou votre CPF pour disposer d'un temps de préparation personnelle. Ce temps de préparation personnelle peut vous être accordé que vous bénéficiez ou non d'une préparation à concours par votre administration. Ce temps de préparation personnelle est limité 5  jours par an</Paragraphe><Paragraphe>Les formations suivies dans le cadre du CPF doivent avoir lieu, en priorité, pendant le temps de travail.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration examine les demandes d'utilisation du CPF en donnant une priorité aux demandes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Formation, accompagnement ou bilan de compétences permettant de prévenir une situation d'inaptitude à l'exercice des fonctions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Formation ou accompagnement à la <LienInterne LienPublication="F2401" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">validation des acquis de l'expérience (VAE)</LienInterne> par un diplôme, un titre ou une certification professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préparation aux concours et examens administratifs</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Comment faire la demande de formation ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez demander l'accord écrit de votre administration sur la nature, le calendrier et le financement de la formation que vous souhaitez.</Paragraphe><Paragraphe>Aucune ancienneté de service n'est exigée pour utiliser les droits à formation du CPF.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande doit préciser sur quel projet d'évolution professionnelle votre demande est basée.</Paragraphe><Paragraphe>Si plusieurs formations permettent de satisfaire votre demande dont une organisée par votre administration employeur, cette formation vous est accordée en priorité.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous le souhaitez, avant de formuler votre demande de formation, vous pouvez bénéficier d'un accompagnement personnalisé pour élaborer votre projet professionnel.</Paragraphe><Paragraphe>Si la durée de votre formation est supérieure au nombre d'heures inscrit à votre CPF, vous pouvez, avec l'accord de votre administration, utiliser par anticipation des heures non encore acquises. Mais le nombre d'heures non acquises utilisables est limité à 100 heures.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes mis à disposition l'alimentation, l'instruction et le financement de vos droits à formation sont assurés par votre administration d'origine, sauf si votre convention de mise à disposition prévoit autre chose.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus de votre demande de formation, votre administration doit vous faire connaître les motifs de sa décision. Vous pouvez contester cette décision de refus devant la <LienInterne LienPublication="R44305" type="Sigle">CCP</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration ne peut pas s'opposer à une demande de formation ayant pour but de vous permettre d'acquérir le baccalauréat. Mais elle peut éventuellement reporter la formation dans l'année qui suit votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Si une demande de formation vous est refusée pendant 2 années consécutives, votre administration ne peut vous la refuser une 3<Exposant>e</Exposant> fois qu'après avis de la CCP.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Comment les formations sont-elles financées ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Votre administration employeur prend en charge les frais pédagogiques liées à votre formation.</Paragraphe><Paragraphe>Cette prise en charge des frais pédagogiques peut être plafonnée par décision de votre chef d'établissement.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration employeur peut aussi prendre en charge vos frais de déplacement pour vous rendre à la formation.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous recevez des allocations chômage d'une ancienne administration employeur, c'est cette ancienne administration employeur qui prend en charge vos formations si vous demandez à utiliser votre CPF pendant qu'elle vous indemnise. Pour bénéficier de cette prise en charge, vous devez être sans emploi au moment où vous présente votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne suivez pas en tout ou partie la formation, vous devez rembourser les frais de formation pris en charge.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N186" audience="Particuliers"><Titre>Formation professionnelle dans la fonction publique</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Dossier></VoirAussi><OuSAdresser ID="R39366" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Aide aux utilisateurs du site Mon compte formation</Titre><Texte><Paragraphe>Une fois votre compte créé en ligne, vous pouvez obtenir des informations sur l'utilisation du site moncompteformation.gouv.fr.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Informations générales :<MiseEnEvidence> 09 70 82 35 50</MiseEnEvidence> (appel non surtaxé)</Paragraphe><Paragraphe>Problème technique sur le site ou l'application mobile : <MiseEnEvidence>09 70 82 35 51</MiseEnEvidence> (appel non surtaxé)</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Depuis votre espace sécurisé, vous pouvez accéder au <LienExterne URL="https://www.moncompteformation.gouv.fr/espace-prive/html/#/compte-utilisateur/connexion?redirectTo=%2Fcontact">formulaire de contact</LienExterne> pour poser une question à votre conseiller.</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044427923/" ID="R1754"><Titre>Code de la fonction publique : article L115-4</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044422326/" ID="R20261"><Titre>Code de la fonction publique : articles L422-8 à L422-19</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000019354799/" ID="R16286"><Titre>Décret n°2008-824 du 21 août 2008 relatif à la formation professionnelle tout au long de la vie des agents de la fonction publique hospitalière (FPH)</Titre><Complement>Articles 2, 5-1, 6, 20, 24</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000034640143/" ID="R48233"><Titre>Décret n°2017-928 du 6 mai 2017 relatif à la mise en œuvre du compte personnel d'activité dans la fonction publique et à la formation professionnelle tout au long de la vie</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2018/02/cir_43085.pdf" ID="R52568" format="application/pdf" poids="1.8 MB"><Titre>Note d'information du 16 février 2018 relative à la mise en œuvre du compte personnel de formation dans la fonction publique hospitalière</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R46472" URL="https://www.moncompteformation.gouv.fr/espace-prive/html/#/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Mon compte formation</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R40438" URL="https://www.francecompetences.fr/recherche_certificationprofessionnelle/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Consultation du répertoire national des certifications professionnelles (RNCP)</Titre><Source ID="R30794">Commission de la certification professionnelle de France compétences</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R48788"><Titre>Identification avec FranceConnect</Titre><Texte><Paragraphe>Connexion avec l'identifiant et le mot de passe de l'un des comptes suivants : Impots.gouv, Ameli, Iidentitenumerique (laposte), Yris, MSA ou Alicem</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R24436" type="Sigle"><Titre>CAP</Titre><Texte><Paragraphe>Commission administrative paritaire</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R41267" type="Sigle"><Titre>CAP</Titre><Texte><Paragraphe>Certificat d'aptitude professionnelle</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R41268" type="Sigle"><Titre>BEP</Titre><Texte><Paragraphe>Brevet d'études professionnelles</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R2454" type="Sigle"><Titre>CDD</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat à durée déterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24389" type="Sigle"><Titre>CDI</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat de travail à durée indéterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R44305" type="Sigle"><Titre>CCP</Titre><Texte><Paragraphe>Commission consultative paritaire</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F31038" audience="Particuliers"><Titre>Que deviennent les heures de formation inscrites au Dif dans la fonction publique ?</Titre></QuestionReponse></Publication>