<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31300" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2018-02-05T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F31300"><dc:title>Obligation du locataire : assurance habitation</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Le locataire d'un logement vide ou meublé avec un bail d'habitation (y compris un bail mobilité) doit prendre une assurance habitation. L'assurance doit au minimum couvrir les risques incendie, dégât des eaux, explosion. Si le locataire n'assure pas le logement, le propriétaire peut choisir de résilier le bail ou de prendre une assurance pour le compte du locataire (et se faire rembourser). Nous vous présentons les informations à retenir si vous êtes locataire ou propriétaire du logement loué.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-09-29</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F31300</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000038834730/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000032320582/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042120923/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042120921</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N19424</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><Cible>Propriétaire, Locataire</Cible><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N19424">Location immobilière : obligations du locataire</Niveau><Niveau ID="F31300" type="Fiche d'information conditionnée">Obligation du locataire : assurance habitation</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N289">Location immobilière</SousThemePere><DossierPere ID="N19424"><Titre>Location immobilière : obligations du locataire</Titre><SousDossier ID="N19424-1"><Titre>Dépenses locatives</Titre><Fiche ID="F1214">Loyer</Fiche><Fiche ID="F947">Charges</Fiche><Fiche ID="F31272">Impayés et expulsion</Fiche><Fiche ID="F31300">Assurance habitation</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N19424-2"><Titre>Usage du logement</Titre><Fiche ID="F1874">Travaux et jouissance des lieux</Fiche><Fiche ID="F31697">Entretien et réparations</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Dépenses locatives</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Le locataire d'un logement vide ou meublé avec un bail d'habitation (y compris un bail mobilité) doit prendre une assurance habitation. L'assurance doit au minimum couvrir les risques incendie, dégât des eaux, explosion. Si le locataire n'assure pas le logement, le propriétaire peut choisir de résilier le bail ou de prendre une assurance pour le compte du locataire (et se faire rembourser). Nous vous présentons les informations à retenir si vous êtes locataire ou propriétaire du logement loué.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>les règles sont différentes pour un <LienInterne LienPublication="F2721" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">meublé de tourisme ou un logement de fonction</LienInterne>.</Paragraphe></Attention></Texte><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Locataire</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Êtes-vous obligé de prendre une assurance habitation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes locataire d'un logement loué avec un bail d'habitation (y compris un bail mobilité), vous devez <LienInterne LienPublication="F2591" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">prendre une assurance habitation</LienInterne>. Cette obligation s'applique, quelle que soit votre nationalité et quelle que soit la durée de votre séjour en France.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Quelle est l'assurance à prendre ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'assurance doit <MiseEnEvidence>couvrir au minimum les risques locatifs</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'assurance "risques locatifs" couvre les dommages causés au logement par un <LienInterne LienPublication="F21532" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">incendie</LienInterne>, une explosion ou un <LienInterne LienPublication="F1352" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dégât des eaux</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Mais la couverture de cette assurance concerne uniquement le logement loué lui-même. Les dommages qui seraient causés aux voisins ne sont pas couverts par cette assurance. Ils doivent faire l'objet d'une autre garantie, appelée <Expression>recours des voisins et des tiers</Expression>, qui est facultative.</Paragraphe><Paragraphe>L'assurance des risques locatifs ne couvre pas non plus vos biens personnels, qui pourraient être endommagés lors d'un sinistre. L'assurance ne vous les remboursera donc pas. Pour garantir vos biens, vous devez souscrire une <LienInterne LienPublication="F1350" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">assurance complémentaire</LienInterne>, couramment nommée <Expression>multirisques habitation</Expression>.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Comment en apporter la preuve au propriétaire du logement ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez prouver au propriétaire du logement que vous avez pris une assurance pour les risques locatifs.</Paragraphe><Paragraphe>Pour cela, vous devez lui fournir une attestation d'assurance aux moments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lorsque le propriétaire vous remet les clefs du logement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une fois par an, à sa demande</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre ID="T15265"><Titre><Paragraphe>Quelles conséquences si vous n'avez pas d'assurance habitation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous ne fournissez pas au propriétaire une attestation d'assurance "risques locatifs", alors il peut choisir soit de résilier le bail, soit de prendre une assurance "risques locatifs" pour votre compte.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Résiliation du bail</Titre><Introduction><Paragraphe>Votre bail peut ou non contenir une <LienIntra LienID="R63405" type="Définition de glossaire">clause résolutoire</LienIntra> pour absence d'assurance couvrant les risques locatifs (dommages causés au logement par un <LienInterne LienPublication="F21532" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">incendie</LienInterne>, une explosion ou un <LienInterne LienPublication="F1352" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dégât des eaux</LienInterne>).</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Bail avec clause résolutoire</Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit charger un commissaire de justice (anciennement commandement d'huissier de justice) de vous remettre un commandement vous demandant de prendre une assurance "risques locatifs".</Paragraphe><Paragraphe>Après avoir reçu le commandement, vous avez 1 mois pour prendre une assurance "risques locatifs".</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'avez pas pris d'assurance dans ce délai, le propriétaire doit saisir le tribunal pour demander au <Expression>juge des contentieux de la protection</Expression> de constater que votre bail est résilié et d'ordonner votre expulsion du logement.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Autre bail</Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit charger un commissaire de justice (anciennement commandement d'huissier de justice) de vous <LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">assigner</LienIntra> devant le tribunal, pour demander au <Expression>juge des contentieux de la protection</Expression> de résilier votre bail et d'ordonner votre expulsion du logement.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Avant de vous assigner devant le tribunal, le propriétaire peut vous envoyer une <LienIntra LienID="R2705" type="Définition de glossaire">mise en demeure</LienIntra> de respecter votre obligation de prendre une assurance "risques locatifs", mais il n'y est pas obligé.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Souscription d'une assurance "risques locatifs" pour votre compte</Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit vous envoyer un courrier recommandé avec avis de réception vous indiquant son intention de prendre une assurance "risques locatifs", pour votre compte.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Lorsque le propriétaire envoie ce courrier, il ne peut plus demander la résiliation du bail pour absence d'assurance, même si votre bail contient une <LienIntra LienID="R62976" type="Définition de glossaire">clause résolutoire</LienIntra>.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Après avoir reçu ce courrier, vous avez 1 mois pour prendre une assurance "risques locatifs".</Paragraphe><Paragraphe>Après ce délai d'un mois, si vous n'avez pris d'assurance, le propriétaire peut en prendre une pour votre compte.</Paragraphe><Paragraphe>Le propriétaire doit alors vous remettre une copie du contrat d'assurance lors de sa souscription et à chaque renouvellement.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Le propriétaire paie la prime d'assurance</MiseEnEvidence> annuelle facturée par l'assureur. <MiseEnEvidence>Mais vous devez le rembourser</MiseEnEvidence> de cette somme, que le propriétaire peut augmenter d'au maximum <Valeur>10 %</Valeur>. Vous devez lui rembourser le total par 1/12<Exposant>e</Exposant>à chaque paiement du loyer mensuel.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Le propriétaire a payé une prime d'assurance annuelle de <Valeur>200 €</Valeur></Paragraphe><Paragraphe>Le propriétaire majore cette somme de <Valeur>10 %</Valeur></Paragraphe><Paragraphe>Vous lui devez au total : <Valeur>200 €</Valeur><MiseEnEvidence> x </MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>1,10</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence> = </MiseEnEvidence><Valeur>220 €</Valeur></Paragraphe><Paragraphe>Chaque mois, vous devez lui rembourser : <Valeur>220 €</Valeur><MiseEnEvidence>/</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>12</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence> =</MiseEnEvidence><Valeur> 18,33 €</Valeur></Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Le montant total à rembourser doit être inscrit sur l'avis d'échéance et sur la <LienIntra LienID="R59747" type="Définition de glossaire">quittance de loyer</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Vous pouvez mettre fin à l'assurance prise par le propriétaire</MiseEnEvidence> pour votre compte. Pour cela, vous devez <LienInterne LienPublication="F2591" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">prendre une assurance "risques locatifs"</LienInterne> et lui remettre l'attestation d'assurance. Le propriétaire doit résilier son assurance le plus rapidement possible. Vous devez lui rembourser la fraction de la prime exigée par l'assureur jusqu'à la résiliation.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lorsque vous quittez définitivement le logement avant la fin du contrat d'assurance</MiseEnEvidence>, le propriétaire doit le résilier le plus rapidement possible. Vous devez lui rembourser la fraction de la prime exigée par l'assureur jusqu'à la résiliation du contrat.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Propriétaire</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le locataire est-il obligé de prendre une assurance habitation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le locataire d'un logement loué avec un bail d'habitation (y compris un bail mobilité) doit prendre une assurance habitation couvrant au minimum les risques locatifs. Les risques locatifs sont les dommages causés au logement par un <LienInterne LienPublication="F21532" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">incendie</LienInterne>, une explosion ou un <LienInterne LienPublication="F1352" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dégât des eaux</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette obligation s'applique au locataire, quelle que soit sa nationalité et quelle que soit la durée de son séjour en France.</Paragraphe><Paragraphe>Le locataire doit vous prouver qu'il a pris une assurance "risques locatifs". Pour cela, il doit vous fournir une attestation d'assurance aux moments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lorsque vous lui remettez les clefs du logement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une fois par an, à votre demande</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que faire si le locataire n'a pas d'assurance ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le locataire ne vous transmet d'attestation d'assurance "risques locatifs", vous pouvez choisir :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit de résilier le bail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit de prendre une assurance "risques locatifs", pour le compte du locataire. Dans ce cas, <MiseEnEvidence>vous perdez la possibilité de résilier le bail pour absence d'assurance du locataire</MiseEnEvidence>, même si le bail contient une <LienIntra LienID="R63405" type="Définition de glossaire">clause résolutoire</LienIntra>.</Paragraphe></Item></Liste><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Résilier le bail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le bail peut contenir ou non une <LienIntra LienID="R63405" type="Définition de glossaire">clause résolutoire</LienIntra> pour absence d'assurance "risques locatifs" du locataire.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Bail avec clause résolutoire</Titre><Paragraphe>Vous devez charger un <LienInterne LienPublication="F2158" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">commissaire de justice (anciennement commandement d'huissier de justice)</LienInterne> de délivrer au locataire un <Expression>commandement</Expression> lui indiquant qu'il doit prendre une assurance "risques locatifs".</Paragraphe><Paragraphe>Un mois après la délivrance du commandement, si le locataire ne vous a pas remis une attestation d'assurance, vous devez <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisir le juge des contentieux de la protection</LienInterne> du tribunal dont dépend le logement loué. Vous pouvez lui demander de constater que le bail est résilié et ordonner l'expulsion du locataire.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>vous pouvez saisir le juge des contentieux de la protection en <LienInterne LienPublication="F1378" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">référé</LienInterne>.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Autre bail</Titre><Paragraphe>Vous pouvez demander au <Expression>juge des contentieux de la protection</Expression> la résiliation du bail et l'expulsion du locataire du logement.</Paragraphe><Paragraphe>Pour cela, vous devez charger un <LienInterne LienPublication="F2158" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">commissaire de justice (anciennement commandement d'huissier de justice)</LienInterne> de délivrer au locataire une <LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">assignation</LienIntra> devant le tribunal dont dépend le logement loué.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Vous pouvez préalablement envoyer au locataire une <LienIntra LienID="R2705" type="Définition de glossaire">mise en demeure</LienIntra> de respecter ses engagements, mais vous n'y êtes pas obligé.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Prendre l'assurance pour le compte du locataire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le locataire ne prend pas d'assurance "risques locatifs", vous pouvez le faire pour son compte.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez d'abord envoyer au locataire un courrier recommandé avec avis de réception. Dans ce courrier, vous devez indiquer votre intention de prendre pour son compte une assurance couvrant les risques locatifs. Les risques locatifs sont les dommages causés au logement par un incendie, un dégât des eaux ou une explosion.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>En envoyant ce courrier, <MiseEnEvidence>vous perdez la possibilité de résilier le bail pour absence d'assurance du locataire</MiseEnEvidence>, même si le bail contient une <LienIntra LienID="R62976" type="Définition de glossaire">clause résolutoire</LienIntra>.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Le locataire a 1 mois pour prendre une assurance "risques locatifs".</Paragraphe><Paragraphe>Si après ce délai, il ne vous a pas remis d'attestation d'assurance, vous pouvez prendre une assurance " risques locatifs" pour son compte.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Vous devez remettre au locataire une copie du contrat d'assurance lors de sa souscription et à chaque renouvellement.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Vous devez payer la prime d'assurance facturée par l'assureur, mais le locataire doit vous rembourser.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez majorer ce montant d'au maximum <Valeur>10 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le locataire doit vous rembourser le montant total par 1/12<Exposant>e</Exposant> à chaque paiement mensuel du loyer.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Vous avez payé une prime d'assurance annuelle de <Valeur>200 €</Valeur></Paragraphe><Paragraphe>Vous décidez de majorer cette somme de <Valeur>10 %</Valeur></Paragraphe><Paragraphe>Le locataire doit vous rembourser le montant total de : <Valeur>200 €</Valeur><MiseEnEvidence>x</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>1,10</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>=</MiseEnEvidence><Valeur>220 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Chaque mois, le locataire doit vous verser : <Valeur>220 €</Valeur><MiseEnEvidence>/</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>12</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>=</MiseEnEvidence><Valeur>18,33 €</Valeur></Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Le montant total que le locataire doit vous rembourser doit être inscrit sur l'avis d'échéance et sur la <LienIntra LienID="R59747" type="Définition de glossaire">quittance de loyer</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez <LienInterne LienPublication="F19083" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">résilier le plus rapidement possible</LienInterne> l'assurance que vous avez prise pour le compte du locataire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>lorsque le locataire vous remet une attestation d'assurance "risques locatifs"</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou lorsqu'il quitte définitivement le logement avant la fin contrat d'assurance que vous avez signé.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le locataire doit vous rembourser la fraction de la prime exigée par l'assureur jusqu'à la résiliation du contrat.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F2591" audience="Particuliers"><Titre>Assurance habitation : souscription du contrat</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F1349" audience="Particuliers"><Titre>Assurance habitation du locataire : risques locatifs</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F19083" audience="Particuliers"><Titre>Assurance habitation : résiliation du contrat</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R5" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Agence départementale pour l'information sur le logement (Adil)</Titre><PivotLocal>adil</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.anil.org/lanil-et-les-adil/votre-adil/"/><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000038834730/" ID="R32255"><Titre>Loi n°89-462 du 6 juillet 1989 sur les rapports locatifs : article 7</Titre><Complement>Bail d'habitation d'un logement vide</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000032320582/" ID="R43552"><Titre>Décret du 30 mars 2016 fixant le montant maximal de la majoration de la prime annuelle d'assurance pour compte du locataire</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042120923/" ID="R49647"><Titre>Loi n° 89-462 du 6 juillet 1989 sur les rapports locatifs : article 25-3</Titre><Complement>Bail d'habitation d'un logement meublé </Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042120921" ID="R52663"><Titre>Loi n° 89-462 du 6 juillet 1989 sur les rapports locatifs : article 25-12</Titre><Complement>Bail mobilité </Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R50035" URL="https://www.anil.org/documentation-experte/analyses-juridiques-jurisprudence/analyses-juridiques/analyses-juridiques-1999/rappel-de-quelques-principes-en-matiere-dassurance-habitation/" audience="Particuliers"><Titre>Assurance habitation : rappel de quelques principes</Titre><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R50036" URL="https://www.anil.org/votre-projet/vous-etes-proprietaire/assurances/intemperies-et-assurances/" audience="Particuliers"><Titre>Intempéries et assurances</Titre><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R63405"><Titre>Clause résolutoire (bail locataire)</Titre><Texte><Paragraphe>Clause prévoyant la résiliation du bail en cas de manquement du locataire à ses obligations (loyer ou charges impayés, dépôt de garantie non versé, absence d'assurance des risques locatifs, troubles de voisinage constatés par un juge). Le juge prononce la résiliation du bail après constat de la faute du locataire, sans pouvoir apprécier l'importance de cette faute.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12538"><Titre>Assignation</Titre><Texte><Paragraphe>Acte du commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice) informant une personne qu'un procès est engagé contre elle et la convoquant devant une juridiction</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R2705"><Titre>Mise en demeure</Titre><Texte><Paragraphe>Acte par lequel un créancier exige du débiteur le remboursement d'une dette sous peine de versement de dommages et intérêts. Adressé par lettre recommandée avec accusé de réception ou par acte d'huissier.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032042162" ID="R41071"><Titre>Code civil : article 1344</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R62976"><Titre>Commandement</Titre><Texte><Paragraphe>Dans un bail commercial, acte par lequel le bailleur fait connaître au locataire les infractions reprochées et l'informe de sa volonté d'utiliser la clause résolutoire si le locataire n'exécute pas ses obligations</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R59747"><Titre>Quittance de loyer</Titre><Texte><Paragraphe>Document qui atteste du paiement intégral du loyer et des charges par le locataire. Le locataire doit en faire la demande au propriétaire. Le propriétaire doit alors lui remettre gratuitement.</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F2721" audience="Particuliers"><Titre>Location saisonnière : comment assurer un meublé de tourisme ?</Titre></QuestionReponse></Publication>