<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31481" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F31481"><dc:title>Récupération de l'eau de pluie</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Vous souhaitez savoir si vous pouvez récupérer l'eau de pluie pour votre usage personnel ? Nous faisons le point sur la réglementation.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-05-24</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F31481</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006396211/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006390363/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000019386409/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000019992048/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31030</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N31030">Vie pratique en logement individuel (maison)</Niveau><Niveau ID="F31481" type="Fiche d'information conditionnée">Récupération de l'eau de pluie</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31029">Vie pratique dans un logement</SousThemePere><DossierPere ID="N31030"><Titre>Vie pratique en logement individuel (maison)</Titre><SousDossier ID="N31030-1"><Titre>Mitoyenneté (droits des voisins)</Titre><Fiche ID="F3037">Bornage de terrains</Fiche><Fiche ID="F2040">Droit de passage sur le terrain d'un autre propriétaire (servitude de passage)</Fiche><Fiche ID="F2415">Murs</Fiche><Fiche ID="F614">Plantations (haies, arbres, arbustes...)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N31030-2"><Titre>Aménagements extérieurs (loisirs et travaux)</Titre><Fiche ID="F31404">Piscine privative</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N31030-3"><Titre>Autres aménagements</Titre><Fiche ID="F31481">Récupération de l'eau de pluie</Fiche><Fiche ID="F31487">Toiture photovoltaïque</Fiche><Fiche ID="F31488">Chauffage solaire</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Autres aménagements</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous souhaitez savoir si vous pouvez récupérer l'eau de pluie pour votre usage personnel ? Nous faisons le point sur la réglementation.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'entend-on par « récupération de l'eau de pluie » ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il s'agit de l'eau collectée à l'aval des toitures inaccessibles (là où l'eau descend).</Paragraphe><Paragraphe>L'eau de pluie collectée n'est pas potable, car elle est contaminée chimiquement (pesticides dans la pluie, métaux ou amiante présents sur le toit). Pour cette raison, l'eau collectée peut être utilisée pour l'intérieur ou l'extérieur de votre logement, mais uniquement sous certaines conditions.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel type d'équipement pour récupérer l'eau de pluie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La récupération et le stockage de l'eau de pluie nécessitent l'installation d'une cuve hors-sol ou enterrée (la cuve enterrée présente, en général, une plus grande capacité de stockage).</Paragraphe><Paragraphe>Cet équipement s'achète notamment dans les magasins de bricolage.</Paragraphe><Paragraphe>L'équipement peut être installé par vous-même ou par une entreprise de votre choix.</Paragraphe><Paragraphe>Votre équipement doit être installé de préférence à proximité d'une toiture ou de gouttières.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'utilisation de l'eau de pluie à l'intérieur de votre logement, les robinets d'accès doivent être clairement identifiés.</Paragraphe><Paragraphe>Ces robinets doivent pouvoir être verrouillés (bloqués). Leur ouverture doit être prévue avec un outil spécifique, qui n'est pas attaché en permanence au robinet.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Il est interdit d'installer un robinet distribuant l'eau de pluie dans une pièce où se trouvent des robinets distribuant de l'eau potable (sauf caves, sous-sol et autres pièces annexes comme un garage par exemple).</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Par ailleurs, une plaque de signalisation comportant la mention <Expression>Eau non potable</Expression> avec un pictogramme explicite doit être affichée à côté de chaque point de soutirage d'eau de pluie et WC alimenté par l'eau de pluie.</Paragraphe><Paragraphe>Cette plaque de signalisation est disponible dans les magasins de bricolage.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Pouvez-vous obtenir une aide pour l'achat d'un équipement de récupération de l'eau de pluie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui, certaines communes proposent des subventions pour acheter le matériel nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>Pour savoir si une telle aide existe dans votre commune, il faut contacter la mairie.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les usages autorisés de l'eau de pluie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'eau de pluie peut être récupérée pour votre usage personnel, hors consommation alimentaire.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Usage intérieur</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>À l'intérieur de votre logement, vous pouvez utiliser l'eau de pluie uniquement pour les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Remplir la chasse d'eau des WC</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Laver les sols</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Laver du linge, à condition d'utiliser un dispositif de traitement de l'eau assurant notamment une désinfection</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>il est interdit d'utiliser à l'intérieur de votre logement l'eau de pluie qui a ruisselé sur un toit contenant de l'amiante-ciment ou du plomb.</Paragraphe></Attention><TitreFlottant><Paragraphe>Usage extérieur</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous pouvez utiliser l'eau de pluie librement à l'extérieur de votre logement, notamment pour arroser votre jardin ou nettoyer votre voiture.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Pouvez-vous boire ou cuisiner avec l'eau de pluie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Non, il est <MiseEnEvidence>strictement interdit</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>de consommer l'eau de pluie</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne devez donc pas la boire. Vous ne devez pas non plus l'utiliser pour cuisiner ou laver la vaisselle.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Vous pouvez consommer les produits cultivés dans votre jardin si vous les arrosez avec l'eau de pluie récupérée grâce à votre système de récupération.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Faut-il déclarer votre équipement de récupération d'eau de pluie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui, si votre équipement est raccordé au <LienInterne LienPublication="F447" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">réseau d'assainissement collectif</LienInterne> (c'est-à-dire au tout-à-l'égout). C'est le cas si vous utilisez l'eau de pluie récupérée à l’intérieur de votre logement.</Paragraphe><Paragraphe>Votre déclaration doit être faite sur papier libre.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit comporter les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Identification du bâtiment concerné</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Évaluation des volumes d'eau utilisés à l’intérieur de votre logement</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Votre déclaration doit être déposée ou envoyée à la mairie au service en charge de l'assainissement.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions d'entretien de votre équipement de récupération d'eau de pluie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous utilisez l'eau de pluie à l'intérieur de votre logement, vous devez entretenir votre équipement en respectant les échéances suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous devez vérifier <MiseEnEvidence>tous les 6 mois</MiseEnEvidence> la propreté de votre équipement et la présence de la plaque signalétique <Expression>eau non potable</Expression>. Vous devez également vérifier l'absence de connexion entre le réseau destiné à la consommation humaine et le réseau de distribution d'eau de pluie.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous devez faire <MiseEnEvidence>tous les ans</MiseEnEvidence> (vous-même ou une entreprise de votre choix) le nettoyage des filtres et la vidange, le nettoyage et la désinfection de la cuve de stockage. Il faut également vérifier (ou faire vérifier) les vannes et les robinets de soutirage.</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Vous ne devez pas appliquer d'anti-gel dans la cuve de stockage.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Vous avez également l'obligation de tenir à jour un carnet d'entretien sanitaire de votre équipement. Ce document doit contenir les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom et adresse de l'entreprise chargée de l'entretien si vous n'effectuez pas vous-même cet entretien</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Plan détaillé de votre équipement de récupération d'eau de pluie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fiche de mise en service</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dates des vérifications et opérations d'entretiens réalisées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Relevé mensuel des index des systèmes d'évaluation des volumes d'eau de pluie utilisés à l'intérieur de votre logement raccordé au réseau de collecte des eaux usées</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si votre logement est loué, vous devez informer votre locataire du fonctionnement de votre équipement de récupération d'eau de pluie.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous vendez votre logement, vous devez informer l'acheteur, par tous moyens, de l'existence de cet équipement.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Votre équipement de récupération d'eau de pluie peut-il faire l'objet d'un contrôle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un agent technique du réseau d'eau potable de votre mairie peut faire un contrôle de votre équipement.</Paragraphe><Paragraphe>Si l’agent détecte une anomalie présentant un risque de contamination du réseau public de distribution d'eau potable, il vous demandera de faire des améliorations de votre installation. Si vous refusez de réaliser ces mesures, le maire pourra demander la fermeture de votre équipement, éventuellement avec le recours de la force publique.</Paragraphe><Paragraphe>En outre, en cas de contamination du réseau public de distribution d’eau potable, vous risquez 3 ans d’emprisonnement et <Valeur>45 000 €</Valeur> d’amende.</Paragraphe></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R43" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Direction régionale de l'Agence de l'environnement et de la maîtrise de l'énergie (Ademe)</Titre><PivotLocal>ademe</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ademe.fr/les-territoires-en-transition/lademe-en-region/"/><Source ID="R30674">Agence de la transition écologique (Ademe)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006396211/" ID="R32293"><Titre>Code général des collectivités territoriales : article R2224-19-4</Titre><Complement>Déclaration d'usage</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006390363/" ID="R32558"><Titre>Code général des collectivités territoriales : article L2224-12</Titre><Complement>Contrôle</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000019386409/" ID="R32290"><Titre>Arrêté du 21 août 2008 relatif à la récupération des eaux de pluie et à leur usage à l'intérieur et à l'extérieur des bâtiments</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000019992048/" ID="R32292"><Titre>Arrêté du 17 décembre 2008 relatif au contrôle des ouvrages de récupération des eaux de pluie</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R49485" URL="https://sante.gouv.fr/sante-et-environnement/eaux/article/usage-domestique-d-eau-de-pluie" audience="Particuliers"><Titre>Utilisation de l'eau de pluie dans les bâtiments</Titre><Source ID="R30662">Ministère chargé de la santé</Source></PourEnSavoirPlus></Publication>