<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31512" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F31512"><dc:title>Parties privatives réservées à l'usage exclusif de son copropriétaire</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Vous souhaitez savoir si vous pouvez librement utiliser les parties privatives de votre lot de copropriété ? Nous faisons le point sur la règlementation.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-08-04</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F31512</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000041587248, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000020448383, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039313535/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31064</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N31064">Droits des copropriétaires</Niveau><Niveau ID="F31512" type="Fiche d'information conditionnée">Parties privatives réservées à l'usage exclusif de son copropriétaire</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31337">Copropriété</SousThemePere><DossierPere ID="N31064"><Titre>Droits des copropriétaires</Titre><Fiche ID="F31512">Parties privatives réservées à l'usage exclusif de son copropriétaire</Fiche><Fiche ID="F31518">Partie commune réservée à l'usage exclusif d'un copropriétaire (droit de jouissance privative)</Fiche><Fiche ID="F31513">Travaux et aménagements par le propriétaire occupant d'un appartement</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous souhaitez savoir si vous pouvez librement utiliser les parties privatives de votre <LienIntra LienID="R38693" type="Définition de glossaire">lot de copropriété</LienIntra> ? Nous faisons le point sur la règlementation.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est ce qu'un lot de copropriété ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le lot de copropriété comporte obligatoirement une partie privative et une <LienIntra LienID="R1690" type="Définition de glossaire">quote-part de parties communes</LienIntra>, lesquelles sont indissociables.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont vos droits sur les parties privatives de votre lot de copropriété ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les parties privatives sont la propriété exclusive de chaque copropriétaire. Elles correspondent à votre logement dont vous êtes propriétaire dans la copropriété et ses annexes (place de parking, cave...).</Paragraphe><Paragraphe>En général, sont considérées comme des parties privatives : les fenêtres, les portes, les volets, les revêtements de sol, sauf dispositions contraires du règlement de copropriété.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, certaines parties de votre logement ne sont pas privatives (par exemple, le sol, le gros oeuvre, les canalisations).</Paragraphe><Paragraphe>Les parties privatives sont réservées à votre usage exclusif. Vous disposez donc librement des parties privatives de votre logement (vous pouvez les louer, les <LienInterne LienPublication="F2604" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">vendre</LienInterne>, y <LienInterne LienPublication="F31513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">faire des travaux</LienInterne>,...) à la conditions de respecter le règlement de copropriété.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>dans <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000020448383">certains cas</LienExterne>, la vente d'une place de parking doit être proposée prioritairement aux copropriétaires de l'immeuble.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont vos obligations sur les parties privatives de votre lot de copropriété ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le règlement de copropriété détermine la destination des parties privatives et des parties communes et les conditions de leur jouissance.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez principalement respecter la <LienIntra LienID="R53142" type="Définition de glossaire">destination de l'immeuble</LienIntra> et ne pas nuire aux autres copropriétaires. Par ailleurs, vous ne pouvez pas refuser l'accès aux parties privatives de votre logement en cas de travaux d'intérêt collectif.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Respect de la destination de l'immeuble</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'usage des parties privatives de votre logement doit être conforme à la destination de l'immeuble telle qu'elle est fixée par le <LienInterne LienPublication="F2589" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">règlement de copropriété</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le règlement de copropriété peut, par exemple, interdire toute activité professionnelle quelle qu'elle soit (y compris l'exercice d'une profession libérale). Dans ce cas, le règlement doit contenir une clause d'habitation bourgeoise exclusive.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de litige, c'est le juge du <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tribunal</LienInterne> du lieu de situation de l'immeuble qui apprécie la compatibilité de l'activité avec la destination de l'immeuble, notamment au regard de son standing (confort, situation géographique...).</Paragraphe><Paragraphe>Dans tous les cas, votre activité professionnelle, même autorisée, ne doit pas être source de nuisances pour le voisinage (par exemple, <LienInterne LienPublication="F612" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">nuisances sonores</LienInterne>).</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Respect des autres copropriétaires</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'usage exclusif des parties privatives s'effectue librement à la condition de ne pas porter atteinte au voisinage.</Paragraphe><Paragraphe>Pour prévenir les atteintes au voisinage, le règlement de copropriété <LienInterne LienPublication="F2589" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/>peut, par exemple, interdire certaines actions :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Faire sécher son linge à l'extérieur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Installer une parabole</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F1176" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Faire des barbecues</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Installer des caches-vue (canisses, bambou...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Installer des pots de fleur ou jardinières sur les rebords extérieurs des balcons ou des fenêtres</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Secouer les nappes, tapis depuis votre fenêtre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Faire un <LienInterne LienPublication="F32437" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">feu de cheminée</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Dans tous les cas, même en l'absence d'interdiction prévue par le règlement de copropriété, l'usage que vous faites des parties privatives de votre logement ne doit pas être source de nuisances pour le voisinage (par exemple, <LienInterne LienPublication="F612" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">nuisances sonores)</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Obligation de laisser l'accès à vos parties privatives en cas de travaux d'intérêt collectif</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous ne pouvez pas refuser l'exécution sur les parties privatives de votre logement de travaux d'intérêt collectif régulièrement décidés par l'assemblée générale des copropriétaires, dès lors que l'affectation, la consistance ou la jouissance de vos parties privatives n'en sont pas altérées de manière durable.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, la réalisation de tels travaux ne peut vous être imposée que si les circonstances le justifient.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si vous subissez un préjudice du fait de l'exécution des travaux, en raison soit d'une diminution définitive de la valeur de votre lot, soit d'un trouble de jouissance grave, même s'il est temporaire, soit de dégradations, vous avez droit à une indemnité.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F31513" audience="Particuliers"><Titre>Copropriété : travaux et aménagements dans l'appartement du propriétaire occupant</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F1874" audience="Particuliers"><Titre>Utilisation du logement et travaux par le locataire</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R5" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Agence départementale pour l'information sur le logement (Adil)</Titre><PivotLocal>adil</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.anil.org/lanil-et-les-adil/votre-adil/"/><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000041587248" ID="R33845"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 : article 8</Titre><Complement>Le règlement de copropriété</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000020448383" ID="R43082"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 sur le statut de la copropriété des immeubles bâtis : article 8-1</Titre><Complement>Vente d'une place de parking</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000039313535/" ID="R33846"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 : article 9</Titre><Complement>Jouissance d'une partie privative</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/" ID="R15198"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre><Complement>Article 2 : Définition des parties privatives</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R50874" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000020448383" audience="Particuliers"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété : article 8-1</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R38693"><Titre>Lot de copropriété</Titre><Texte><Paragraphe>Partie de bâtiment comportant obligatoirement une partie privative et une quote-part de parties communes</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/" ID="R15198"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R1690"><Titre>Quote-part (droit immobilier)</Titre><Texte><Paragraphe>Fraction de la part des parties communes rattachée à un lot (appartement, local commercial, parking, cave...) selon, entre autres, la situation et la superficie de ce lot</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R53142"><Titre>Destination d'un immeuble</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à ce pour quoi un immeuble a été construit. Par exemple : usage d'habitation, usage professionnel ou usage mixte (immeuble d'habitation abritant également des locaux professionnels).</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F31527" audience="Particuliers"><Titre>Peut-on accrocher librement des objets à ses fenêtres ou balcon ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F32437" audience="Particuliers"><Titre>À quelle condition peut-on faire un feu de cheminée chez soi ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F3107" audience="Particuliers"><Titre>Peut-on changer l'affectation d'un lot de copropriété ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31522" audience="Particuliers"><Titre>Le propriétaire est-il responsable des nuisances causées par son locataire ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F15837" audience="Particuliers"><Titre>Peut-on forcer un propriétaire à insonoriser son logement ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1176" audience="Particuliers"><Titre>Que faire en cas d'utilisation abusive d'un barbecue par un voisin ?</Titre></QuestionReponse></Publication>