<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31531" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F31531"><dc:title>Qui est prioritaire pour acheter un bien dans un immeuble en copropriété ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Tout dépend si la vente concerne un logement ou une place de parking.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-07-27</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F31531</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042193498/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000020448383, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000041587293/2022-08-02/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31340</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N31340">Budget et charges de copropriété</Niveau><Niveau ID="F31531" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Qui est prioritaire pour acheter un bien dans un immeuble en copropriété ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31337">Copropriété</SousThemePere><DossierPere ID="N31340"><Titre>Budget et charges de copropriété</Titre><Fiche ID="F20586">Budget prévisionnel (planification des dépenses)</Fiche><Fiche ID="F2590">Charges de copropriété</Fiche><Fiche ID="F2603">Recouvrement des charges impayées</Fiche><Fiche ID="F31418">Emprunt collectif</Fiche><Fiche ID="F14745">Individualisation des frais de chauffage</Fiche><Fiche ID="F34026">Fonds de travaux mis en place dans les copropriétés</Fiche></DossierPere><Texte><Paragraphe>Les règles varient selon qu'il s'agit de la vente d'un logement ou d'une place de parking.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous vendez votre logement</Titre><Introduction><Paragraphe>La situation varie selon que le logement est loué ou non.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Votre logement est loué</Titre><Paragraphe>Vous pouvez vendre votre logement vide ou occupé par votre locataire.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous voulez vendre votre logement vide</MiseEnEvidence>, vous devez donner <LienInterne LienPublication="F929" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé pour vendre</LienInterne> à votre locataire. Ce congé lui donne droit à une priorité dit "droit de préemption" sur l'achat par rapport à d'autres acquéreurs potentiels. Le congé doit préciser le prix et les conditions de la vente. L'offre faite à votre locataire est valable les 2 premiers mois du délai de préavis. Passé ce délai, vous êtes libre de proposer votre logement à une autre personne.</Paragraphe><Paragraphe>Par contre, si vous décidez de baisser le prix de vente de votre logement, vous devez en informer le locataire par courrier (simple ou recommandé). Votre locataire redevient alors prioritaire pour acheter le logement pendant 1 mois.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>le locataire ne peut pas bénéficier du droit de préemption en cas de congé pour vendre dans 2 cas :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La vente a lieu au profit d'un <LienIntra LienID="R59287" type="Définition de glossaire">parent jusqu'au 3e degrés inclus</LienIntra>, et à la condition que l'acquéreur occupe le logement pendant une durée minimum de 2 ans à partir de l'expiration du délai de préavis</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La vente porte sur un immeuble faisant l'objet d'un <LienInterne LienPublication="F16104" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">arrêté de péril</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste></ANoter><Paragraphe>En revanche, <MiseEnEvidence>si vous voulez vendre votre logement occupé par le locataire</MiseEnEvidence>, vous n'avez aucune obligation de lui proposer puisque son bail sera transmis au nouveau propriétaire. Le locataire ne dispose donc pas d'un droit de préemption, sauf si le logement vient d'être mis en copropriété et qu'il s'agit d'une 1<Exposant>re</Exposant> vente.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Votre logement n'est pas loué</Titre><Paragraphe>Vous pouvez vendre votre logement librement à condition que le règlement de copropriété ne prévoit pas de clauses restrictives justifiées par la <LienIntra LienID="R51499" type="Définition de glossaire">destination de l'immeuble</LienIntra>. Par exemple, il peut être interdit de vendre certains <LienIntra LienID="R38693" type="Définition de glossaire">lots de copropriété</LienIntra> séparément (vente d'une chambre de services indépendamment du lot principal).</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Vous vendez une place de parking</Titre><Paragraphe>Vous pouvez vendre votre place de parking à qui vous le souhaitez.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, dans certains immeubles récents, les copropriétaires peuvent être prioritaires pour l'acheter. C'est ce que l'on appelle le "droit de priorité" des copropriétés. Cela concerne les immeubles dont les aires de stationnement ont été imposées par un plan local d'urbanisme. Cela concerne aussi les immeubles dont le <LienInterne LienPublication="F2589" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">règlement de copropriété</LienInterne> attribue un droit de priorité aux copropriétaires en cas de vente d'une place de parking.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez prévenir le <LienInterne LienPublication="F2608" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">syndic de copropriété</LienInterne> de votre intention de vendre votre place de parking. Pour cela, vous devez lui envoyer une lettre recommandée avec avis de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Votre lettre doit indiquer le prix de vente et les conditions de la vente.</Paragraphe><Paragraphe>Le syndic doit transmettre sans délai l'information à chaque copropriétaire par lettre recommandée avec avis de réception, à vos frais.</Paragraphe><Paragraphe>Les copropriétaires ont 2 mois à partir de la réception du courrier pour donner leur réponse.</Paragraphe><Paragraphe>Si aucun copropriétaire ne souhaite acheter votre place de parking, vous pouvez la vendre à qui vous le souhaitez.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F2604" audience="Particuliers"><Titre>Vente d'un logement en copropriété</Titre><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042193498/" ID="R32654"><Titre>Loi n°89-462 du 6 juillet 1989 sur les rapports locatifs : article 15</Titre><Complement>Logement</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000020448383" ID="R51781"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis : article 8-1</Titre><Complement>Place de parking</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000041587293/2022-08-02/" ID="R63038"><Titre>Loi n°75-1351 du 31 décembre 1975 relative à la protection des occupants de locaux à usage d'habitation : article 10-1</Titre></Reference><Definition ID="R59287"><Titre>Proche parent jusqu'au 3e degré inclus</Titre><Texte><Paragraphe>Neveu ou nièce, oncle ou tante, enfant, petits-enfants, grand-parent, arrière-grand-parent</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51499"><Titre>Changement de destination</Titre><Texte><Paragraphe>Il existe 5 types de destinations : exploitation agricole et forestière, habitation, commerce et activités de service, équipements d'intérêt collectif et services publics, autres activités des secteurs secondaire ou tertiaire. Il y a changement de destination lorsque l'on passe d'une catégorie à une autre.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000031720595/" ID="R51500"><Titre>Code de l'urbanisme : articles R151-27 à R151-29</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R38693"><Titre>Lot de copropriété</Titre><Texte><Paragraphe>Partie de bâtiment comportant obligatoirement une partie privative et une quote-part de parties communes</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068256/" ID="R15198"><Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre></Reference></Definition><QuestionReponse ID="F32061" audience="Particuliers"><Titre>Vente immobilière : que doit indiquer l'annonce de l'agent immobilier ?</Titre></QuestionReponse><CommentFaireSi ID="F15913" audience="Particuliers" pictogramme="icone-achat-logement"><Titre>J'achète un logement</Titre></CommentFaireSi></Publication>