<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31979" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2020-08-24T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F31979"><dc:title>Comment signaler le contenu illégal d'un site internet ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>Tout le monde peut signaler aux services de police et de gendarmerie un contenu illégal (site, vidéo...) qui se trouve sur internet.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2020-08-24</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F31979</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000044067469</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31126</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N31126">Injure - Diffamation - Incitation à la haine</Niveau><Niveau ID="F31979" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Comment signaler le contenu illégal d'un site internet ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20326">Infractions</SousThemePere><DossierPere ID="N31126"><Titre>Injure - Diffamation - Incitation à la haine</Titre><Fiche ID="F32077">Injure</Fiche><Fiche ID="F32079">Diffamation</Fiche><Fiche ID="F32512">Apologie ou provocation au terrorisme</Fiche><Fiche ID="F32575">Incitation à la haine, à la violence ou à la discrimination</Fiche><Fiche ID="F34550">Outrage sexiste ou sexuel</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Tout le monde peut signaler aux services de police et de gendarmerie un contenu illégal (site, vidéo...) qui se trouve sur internet.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Le site <LienInterne LienPublication="R36029" type="Acronyme">PHAROS</LienInterne>, géré par des policiers et gendarmes spécialisés, permet de signaler les contenus illicites se trouvant sur internet.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R17674" URL="https://www.internet-signalement.gouv.fr" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Signaler un contenu internet illégal (internet-signalement : Pharos)</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Vous pouvez faire un signalement même si vous êtes mineur.</Paragraphe><Paragraphe>Les réseaux sociaux ont souvent leurs propres dispositifs de signalement. Ils évoluent en fonction des conditions générales de vente de la société-mère et non en fonction des lois françaises.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez néanmoins <LienInterne LienPublication="F32075" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">demander le retrait des contenus illégaux</LienInterne> à leur auteur ou à l'hébergeur du site.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>il est inutile d'inciter vos proches et contacts sur les réseaux sociaux à signaler au site PHAROS le contenu que vous avez déjà signalé. Les policiers et gendarmes traitent un contenu dès les premiers signalements.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Vous pouvez signaler tout contenu accessible sur internet : un site, une vidéo, des photos, un blog ou un message diffusé sur un réseau social s'il est contraire à la loi.</Paragraphe><Paragraphe>Cela peut concerner un contenu lié à la pédophilie, à <LienInterne LienPublication="F32575" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'incitation à la haine raciale</LienInterne>, à l'homophobie, à l'apologie de crimes contre l'humanité, aux violences contre les personnes ou les animaux, apologie du terrorisme...</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>en cas de contenu à caractère terroriste, le signalement peut donner à l'application de <LienInterne LienPublication="F32512" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">règles spécifiques</LienInterne>.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Le contenu peut être français ou étranger.</Paragraphe><Paragraphe>Tout contenu est concerné à partir du moment où n'importe quel internaute aurait pu y avoir accès, ce qui exclut les mails vous étant personnellement destinés par exemple.</Paragraphe><Paragraphe>Le contenu signalé n'est pas forcément un lien vers une page web. Vous pouvez par exemple signaler une personne agissant sur une plate forme de dialogue en direct (chat) grâce à son pseudonyme. Dans ce cas, donnez un maximum de référence (thème, date, heure du message...) pour que l'on puisse retrouver le contenu signalé.</Paragraphe><Paragraphe>Lors du signalement, vous pouvez ajouter des commentaires permettant aux policiers et gendarmes de mieux identifier le contenu en cause.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, vous ne pouvez pas signaler un contenu <LienInterne LienPublication="F32077" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">injurieux</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F32079" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">diffamatoire</LienInterne> à l'égard d'une personne déterminée, que ce soit vous ou une autre personne. En effet, la personne visée par ce type de contenu doit <LienInterne LienPublication="F1435" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">porter plainte</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>PHAROS ne traite pas les cas urgents.</MiseEnEvidence> En cas d'urgence (infraction en cours, personne qui menace de se suicider...), vous devez appeler selon les cas la <LienInterne LienPublication="F33953" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">police ou la gendarmerie au 17 (agression en cours...)</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F33954" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">le Samu au 15 ou les pompiers au 18</LienInterne> (tentative de suicide...).</Paragraphe><Paragraphe>Les spams doivent être signalés via le site <LienInterne LienPublication="R36030" type="Téléservice" audience="Particuliers">Signal spam</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois le contenu signalé, il sera examiné. S'il constitue bien une infraction, les policiers et gendarmes peuvent ouvrir une procédure ou transmettre le cas à un service d'enquête compétent</Paragraphe><Paragraphe>Si le contenu est étranger, il est transmis à Interpol ou aux autorités judiciaires du pays concerné.</Paragraphe><Paragraphe>Vous n'êtes pas obligé de laisser vos coordonnées lorsque vous signalez un contenu.</Paragraphe><Paragraphe>Le seul élément collecté par le site est <LienIntra LienID="R57094" type="Définition de glossaire">l'adresse IP</LienIntra> d'où a été fait le signalement. Avec l'accord du procureur de la République, les policiers et gendarmes ont la possibilité, par la suite, de rechercher une personne ayant fait un signalement.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000044067469" ID="R35997"><Titre>Loi n°2004-575 du 21 juin 2004 pour la confiance dans l'économie numérique : article 6</Titre><Complement>Obligations des hébergeurs et fournisseurs d'accès à Internet</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R17674" URL="https://www.internet-signalement.gouv.fr" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Signaler un contenu internet illégal (internet-signalement : Pharos)</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R36030" URL="https://www.signal-spam.fr" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Signal Spam</Titre><Source ID="R36001">Association Signal spam</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41483" URL="http://www.pointdecontact.net" audience="Particuliers"><Titre>Prévention de la pédopornographie et de la violence sur internet</Titre><Source ID="R35999">Association française des prestataires de l'internet (AFPI)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R57094"><Titre>Adresse IP</Titre><Texte><Paragraphe>Adresse d'identification d'un matériel informatique connecté à internet</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R36029" type="Acronyme"><Titre>PHAROS</Titre><Texte><Paragraphe>Plateforme d'Harmonisation, d'Analyse, de Recoupement et d'Orientation des Signalements</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>