<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32326" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F32326"><dc:title>Perquisition</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>La perquisition permet à la police, à la gendarmerie ou à un juge de rechercher des preuves au domicile d'une personne ou au siège d'une société.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-08-22</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F32326</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006151876/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000039279525/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006182886/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042919859/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006151934/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000035932811/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038311907/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006419550/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038267892/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N263</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N263">Affaire pénale</Niveau><Niveau ID="F32326" type="Fiche d'information conditionnée">Perquisition</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N271">Procédures judiciaires</SousThemePere><DossierPere ID="N263"><Titre>Affaire pénale</Titre><SousDossier ID="N263-1"><Titre>Procédures alternatives</Titre><Fiche ID="F1824">Médiation pénale</Fiche><Fiche ID="F1461">Composition pénale</Fiche><Fiche ID="F36141">Ordonnance pénale</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-2"><Titre>Lancement des poursuites</Titre><Fiche ID="F1435">Plainte simple</Fiche><Fiche ID="F20798">Plainte avec constitution de partie civile</Fiche><Fiche ID="F1455">Citation directe</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-3"><Titre>Procédures rapides</Titre><Fiche ID="F10409">Comparution sur reconnaissance préalable de culpabilité (CRPC)</Fiche><Fiche ID="F32129">Comparution immédiate</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-4"><Titre>Enquête</Titre><Fiche ID="F14837">Garde à vue</Fiche><Fiche ID="F32326">Perquisition</Fiche><Fiche ID="F1456">Information judiciaire</Fiche><Fiche ID="F1470">Mise en examen</Fiche><Fiche ID="F1807">Témoin assisté</Fiche><Fiche ID="F1489">Audition des témoins</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-5"><Titre>Mesures de sureté</Titre><Fiche ID="F2902">Contrôle judiciaire</Fiche><Fiche ID="F2007">Assignation à résidence avec surveillance électronique</Fiche><Fiche ID="F1042">Détention provisoire</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-6"><Titre>Déroulement d'un procès</Titre><Fiche ID="F1457">Devant le tribunal de police</Fiche><Fiche ID="F1485">Devant le tribunal correctionnel</Fiche><Fiche ID="F1487">Devant la cour d'assises</Fiche><Fiche ID="F34165">Audition des témoins</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Enquête</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La perquisition est une mesure d'enquête visant à rechercher les preuves lors de la commission d'une<LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire"> infraction</LienIntra> en tout lieu. La procédure est encadrée et se déroule sous le contrôle d'un <LienIntra LienID="R51707" type="Définition de glossaire">officier de police judiciaire</LienIntra> ou d'un juge. Nous vous expliquons son déroulement.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que la perquisition ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La perquisition est la fouille d'un lieu par un <LienIntra LienID="R51707" type="Définition de glossaire">officier de police judiciaire</LienIntra> ou sous son contrôle, dans le but d'y trouver des éléments de preuves d'une <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> (documents, objets, fichiers informatiques..).</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>La perquisition n'est pas une remise volontaire </MiseEnEvidence>de pièces aux policiers et gendarmes, c'est un acte contraignant.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quel lieu se déroule la perquisition ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La perquisition peut se dérouler dans les lieux suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Locaux d'habitation (<MiseEnEvidence>domicile</MiseEnEvidence> du suspect, d'un complice présumé ou d'un témoin)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Annexes de locaux d'habitation (garage, box, etc.)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Locaux d'une entreprise ou d'un service public (bureaux, entrepôts, etc.)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Locaux professionnels d'un avocat, d'un médecin, d'un notaire ou d'un commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire)</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>la fouille d'une voiture (hors véhicules d'habitation comme un camping-car) n'est pas considérée comme une perquisition et relève <LienInterne LienPublication="F32041" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">d'autres règles</LienInterne>.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule la perquisition ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La procédure à suivre pour déclencher la perquisition dépend de la nature des locaux à visiter et du juge qui dirige l'enquête principale.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Locaux ordinaires</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Enquête dirigée par le procureur de la République</Titre><Paragraphe>Le <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra> dirige <LienIntra LienID="R54382" type="Définition de glossaire">l'enquête de flagrance</LienIntra> et <LienIntra LienID="R51715" type="Définition de glossaire">l'enquête préliminaire</LienIntra>. Lors de ces enquêtes, la police ou la gendarmerie n'a pas besoin d'une autorisation écrite du procureur pour engager une perquisition. Elle doit se faire sous le contrôle d'un <LienIntra LienID="R51707" type="Définition de glossaire">officier de police judiciaire</LienIntra> (<LienInterne LienPublication="R51917" type="Sigle">OPJ</LienInterne>) présent sur les lieux. Il doit rendre compte du résultat au procureur.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Enquête dirigée par le juge d'instruction</Titre><Paragraphe>Le <LienIntra LienID="R65185" type="Définition de glossaire">juge d'instruction</LienIntra> dirige <LienInterne LienPublication="F1456" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'information judiciaire</LienInterne>. Lors de cette enquête, la police ou la gendarmerie doit avoir son <MiseEnEvidence>autorisation écrite</MiseEnEvidence> pour pouvoir mener toute perquisition. On parle d'une <Expression><LienIntra LienID="R51716" type="Définition de glossaire">commission rogatoire</LienIntra></Expression>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Cabinet et domicile d'un avocat</Titre><Paragraphe>Il est possible d'effectuer une perquisition<MiseEnEvidence> du cabinet</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence> ou du domicile </MiseEnEvidence>d'un avocat.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit être réalisée <MiseEnEvidence>directement par un juge</MiseEnEvidence> et non par la police ou la gendarmerie. Le <LienInterne LienPublication="R65618" type="Sigle">JLD</LienInterne> doit rendre une <LienIntra LienID="R58200" type="Définition de glossaire">décision motivée</LienIntra> permettant au juge de faire la perquisition. <MiseEnEvidence>Le <LienIntra LienID="R19324" type="Définition de glossaire">bâtonnier</LienIntra> </MiseEnEvidence>ou son délégué doit également être présent.</Paragraphe><Paragraphe>Cette procédure s'applique aux perquisitions des locaux de l'ordre des avocats ou des <LienInterne LienPublication="R48266" type="Sigle">CARPA</LienInterne>. Elle concerne aussi le cabinet ou le domicile du bâtonnier.</Paragraphe><Paragraphe>Les saisies ne peuvent pas concerner des faits sans rapport avec l'enquête en cours. La perquisition ne doit pas porter atteinte au libre exercice de la profession d'avocat (assistance, représentation...). Les documents saisis ne doivent pas être couverts par le secret professionnel.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le secret professionnel n'est pas opposable en cas de fraude fiscale, de corruption ou de blanchiment de ces délits et de financement du terrorisme.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Locaux d'un organe de presse</Titre><Paragraphe>La perquisition des <MiseEnEvidence>locaux d'un média ou le domicile privé</MiseEnEvidence> d'un journaliste ou son véhicule professionnel doit être réalisée <MiseEnEvidence>directement par un juge</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La perquisition doit respecter le libre exercice de la profession de journaliste. Elle ne peut pas avoir pour but l'identification d'une source, ni retarder de manière injustifiée ou empêcher la diffusion de l'information. La personne présente sur le lieu de la perquisition peut s'opposer à la saisie d'un document ou de tout objet.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Cabinet d'un médecin, étude d'un notaire et d'un commissaire de justice (ex huissier)</Titre><Paragraphe>La perquisition du cabinet d'un médecin, de l'étude d'un notaire ou d'un commissaire de justice doit être réalisée <MiseEnEvidence>directement par un juge</MiseEnEvidence>.<MiseEnEvidence> Le responsable de l'ordre ou de l'organisation professionnelle</MiseEnEvidence> concerné doit être présent.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Lieux abritant des éléments couverts par le secret de la défense nationale</Titre><Paragraphe>La perquisition des locaux abritant des éléments couverts par le secret de la défense nationale doit être réalisée <MiseEnEvidence>directement par un juge</MiseEnEvidence>. Elle se fait<MiseEnEvidence> en présence du président de la Commission du secret de la défense nationale</MiseEnEvidence> ou de son représentant.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Locaux d'une juridiction ou domicile d'un juge</Titre><Paragraphe>La perquisition des locaux d'un tribunal ou du domicile d'un juge doit être réalisée <MiseEnEvidence>directement par un juge</MiseEnEvidence> sur <LienIntra LienID="R58200" type="Définition de glossaire">décision motivée</LienIntra>. Elle doit se dérouler en présence du <MiseEnEvidence>premier président de la cour d'appel</MiseEnEvidence> ou du <MiseEnEvidence>premier président de la Cour de cassation </MiseEnEvidence>ou de son délégué.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les horaires d'une perquisition ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les heures où peuvent avoir lieu une perquisition peuvent être différentes selon les types d'infractions ou les locaux perquisitionnés.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Une perquisition doit commencer <MiseEnEvidence>entre 6h et 21h</MiseEnEvidence>. Une perquisition commencée avant 21h peut se finir après cette heure.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Criminalité organisée, terrorisme et stupéfiants</Titre><Paragraphe>En cas d'infraction liée à la criminalité organisée, au <LienIntra LienID="R56295" type="Définition de glossaire">terrorisme</LienIntra>, ou au trafic de stupéfiants, une perquisition peut débuter <MiseEnEvidence>avant 6h et après 21h</MiseEnEvidence>. Cet acte d'enquête s'appelle <Expression>perquisition de nuit</Expression>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Proxénétisme et prostitution des mineurs</Titre><Paragraphe>En cas d'infraction liée au <LienIntra LienID="R56382" type="Définition de glossaire">proxénétisme</LienIntra> ou à la <LienIntra LienID="R65164" type="Définition de glossaire">prostitution des mineurs</LienIntra>, une perquisition peut être opérée à <MiseEnEvidence>toute heure du jour et de la nuit</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>L'occupant doit-il être présent et doit-il donner son accord ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'occupant est <MiseEnEvidence>celui qui habite ou travaille dans le lieu concerné </MiseEnEvidence>(le locataire et non le propriétaire bailleur par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>Pour les locaux d'une entreprise, l'occupant est le dirigeant.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si la perquisition vise un enfant mineur qui vit au domicile de ses parents, ce sont ces derniers qui doivent donner leur accord et sont présents. En l'absence des parents, l'<LienInterne LienPublication="R51917" type="Sigle">OPJ</LienInterne> doit désigner 2 témoins majeurs.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Les règles diffèrent selon le type d'enquête.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Flagrant délit</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'accord et la présence</MiseEnEvidence> de l'occupant ne sont pas obligatoires. L'<LienInterne LienPublication="R51917" type="Sigle">OPJ</LienInterne> peut employer la force pour entrer.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'absence de l'occupant, si l'<LienInterne LienPublication="R51917" type="Sigle">OPJ</LienInterne> arrive à le contacter, il l'invite à désigner un représentant de son choix servant de témoin.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'<LienInterne LienPublication="R51917" type="Sigle">OPJ</LienInterne> ne peut pas joindre l'occupant absent, il choisit lui-même 2 témoins majeurs en dehors des policiers ou gendarmes relevant de son autorité administrative.</Paragraphe><Paragraphe>Ces témoins peuvent être, par exemple, des voisins ou des passants. Ils doivent accepter sous peine d'une amende de <Valeur>150 €</Valeur>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Enquête préliminaire</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'accord doit obligatoirement être donné par écrit par l'occupant</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il existe une exception pour les infractions punies de <MiseEnEvidence>plus de 3 ans de prison</MiseEnEvidence>. Si les nécessités de l'enquête l'exigent, le <LienInterne LienPublication="R65618" type="Sigle">JLD</LienInterne> peut autoriser une perquisition sans l'accord de l'occupant.</Paragraphe><Paragraphe>La perquisition se déroule en présence de l'occupant mais ce dernier peut être absent.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'<LienInterne LienPublication="R51917" type="Sigle">OPJ</LienInterne> arrive à contacter l'occupant absent, il l'invite à désigner un représentant de son choix servant de témoin.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'<LienInterne LienPublication="R51917" type="Sigle">OPJ</LienInterne> ne peut pas joindre l'occupant absent, il choisit lui-même 2 témoins majeurs en dehors des policiers ou gendarmes relevant de son autorité administrative.</Paragraphe><Paragraphe>Ces témoins peuvent être par exemple des voisins ou des passants. Ils doivent accepter sous peine d'une amende de <Valeur>150 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu'une personne faisant l'objet de la perquisition se trouve <MiseEnEvidence>gardée à vue</MiseEnEvidence> ou détenue pour une infraction liée à la criminalité organisée, sa présence lors des opérations peut poser problème. Si son transport sur place paraît devoir être évité, le <LienInterne LienPublication="R65618" type="Sigle">JLD</LienInterne> sur demande du procureur de la République doit donner son accord pour que la perquisition se déroule en son absence. La perquisition se réalise alors en présence de 2 témoins ou d'un représentant de la personne.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>lorsque les perquisitions ont pour but de prévenir une atteinte grave à la sécurité des personnes et des biens, la fouille des véhicules et l'inspection visuelle des bagages sont autorisées. Cela concerne les infractions liées au terrorisme, aux stupéfiants, aux armes, aux explosifs et les vols aggravés ou le recel.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Information judiciaire</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'accord de l'occupant n'est pas exigé</MiseEnEvidence>. L<LienInterne LienPublication="R51917" type="Sigle">OPJ</LienInterne> peut employer la force pour rentrer.</Paragraphe><Paragraphe>Si la perquisition a lieu au domicile de la personne <LienInterne LienPublication="F1470" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">mise en examen</LienInterne> par le juge d'instruction, elle doit être présente ou désigner un représentant. Sinon, l'<LienInterne LienPublication="R51917" type="Sigle">OPJ</LienInterne> désigne 2 témoins.</Paragraphe><Paragraphe>Si la perquisition a lieu dans un domicile autre que celui de la personne mise en examen, la personne chez laquelle elle s'effectue est invitée à y assister.</Paragraphe><Paragraphe>Si elle est absente ou refuse, la perquisition se déroule en présence de 2 de ses parents ou <LienIntra LienID="R12901" type="Définition de glossaire">alliés</LienIntra> présents sur les lieux ou en présence de 2 témoins.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule la saisie des preuves ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Saisie des preuves</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les preuves saisies sont rassemblées, listées et placées sous <LienIntra LienID="R48790" type="Définition de glossaire">scellés</LienIntra> pour être utilisées dans le cadre de la procédure pénale.</Paragraphe><Paragraphe>Les données informatiques peuvent être saisies directement à la source (saisie d'un disque dur) ou copiées sur un support physique (clé USB par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>Il est également possible d'accéder à distance à des données se situant en dehors du lieu de la perquisition à l'aide d'un ordinateur se trouvant sur place. Par exemple, pour consulter des courriers électroniques, un compte client sur un site internet ou des fichiers sur un serveur.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Demande d'annulation des preuves</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si la personne visée par la perquisition n'a pas fait l'objet de poursuites dans les <MiseEnEvidence>6 mois </MiseEnEvidence>qui ont suivis, elle peut demander son annulation au <LienInterne LienPublication="R65618" type="Sigle">JLD</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La demande doit se faire par déclaration au <LienIntra LienID="R12700" type="Définition de glossaire">greffe</LienIntra> de la juridiction où la perquisition a été réalisée ou devant celle où la procédure a été ouverte. La demande peut être présentée dans un <MiseEnEvidence>délai d'un an</MiseEnEvidence> à compter de la date à laquelle elle en a eu connaissance.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>L'avocat est-il présent pendant la perquisition ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les personnes présentes peuvent être obligées de rester sur place le temps de la perquisition si elles sont en mesure de fournir des renseignements sur les preuves saisies. <MiseEnEvidence>Elles n'ont pas le droit à l'assistance d'un avocat.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Si une personne est placée en <LienInterne LienPublication="F14837" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">garde à vue</LienInterne>, la perquisition se déroule sans son avocat.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on demander réparation d'un dommage à la suite d'une perquisition ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La personne qui a subi un préjudice matériel peut faire une demande d'indemnisation au ministère de la Justice pour obtenir réparation.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R54455" sve="non" type="National"><Titre>Ministère de la justice</Titre><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/gouvernement/administration-centrale-ou-ministere_172234"/></OuSAdresser><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>La personne qui demande l'indemnisation doit être <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R12890" type="Définition de glossaire">tiers</LienIntra> à la procédure</MiseEnEvidence> justifiant la perquisition, c'est-à-dire qu'elle ne doit pas être le mis en cause ni la <LienIntra LienID="R53960" type="Définition de glossaire">partie civile</LienIntra>. </Paragraphe></Attention><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>le propriétaire d'un logement qu'il loue dont la porte a été forcée dans le cadre d'une perquisition peut obtenir, sous certaines conditions, une indemnisation pour les dégradations subies.</Paragraphe></Exemple></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F32041" audience="Particuliers"><Titre>Contrôle de sécurité : fouille corporelle, vérification d'un sac, du véhicule...</Titre><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006151876/" ID="R38475"><Titre>Code de procédure pénale : articles 53 à 74-2</Titre><Complement>Règles générales</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000039279525/" ID="R38476"><Titre>Code de procédure pénale : article 76</Titre><Complement>Accord de l'occupant lors d'une enquête préliminaire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006182886/" ID="R56627"><Titre>Code de procédure pénale : article 92 à 99-5</Titre><Complement>Présence de l'occupant lors d'une information judiciaire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042919859/" ID="R49537"><Titre>Code de procédure pénale : article 706-16</Titre><Complement>Infractions terroristes et connexes</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006151934/" ID="R39397"><Titre>Code de procédure pénale : article 706-23 à 706-25-2</Titre><Complement>Transmission des éléments du dossier pénal en matière de terrorisme</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000035932811/" ID="R49564"><Titre>Loi du 30 octobre 2017 renforçant la sécurité intérieure et la lutte contre le terrorisme</Titre><Complement>Prévention du terrorisme</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038311907/" ID="R56628"><Titre>Code de procédure pénale : article 78-2-2</Titre><Complement>Fouille des véhicules et inspection des bagages</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006419550/" ID="R56629"><Titre>Code pénal : article R 642-1</Titre><Complement>Sanction du refus de prêter son concours à une perquisition suite à une réquisition d'un OPJ</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038267892/" ID="R56630"><Titre>Code de procédure pénale : article 802-2</Titre><Complement>Nullité de la perquisition</Complement></Reference><Definition ID="R10272"><Titre>Infraction</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et passible de sanctions pénales</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51707"><Titre>Officier de police judiciaire (OPJ)</Titre><Texte><Paragraphe>Fonctionnaire de police ou militaire de la gendarmerie habilité à mettre en œuvre des moyens d’enquête (placement en garde à vue) sous la direction du procureur de la République, la surveillance du procureur général et le contrôle de la chambre de l’instruction.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006167412" ID="R51710"><Titre>Code de procédure pénale : articles 16 à 19-1</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R1123"><Titre>Procureur de la République</Titre><Texte><Paragraphe>Magistrat à la tête du parquet (ou ministère public). Il est destinataire des plaintes et signalements. Il dirige les enquêtes, décide des poursuites et veille à l'application de la loi.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54382"><Titre>Enquête de flagrance</Titre><Texte><Paragraphe>Enquête ouverte par l'officier de police judiciaire qui constate qu'une infraction a été commise ou est en train de se commettre.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51715"><Titre>Enquête préliminaire</Titre><Texte><Paragraphe>Enquête mise en œuvre par la police judiciaire, à son initiative ou à la demande du procureur de la République, avant l'ouverture d'une éventuelle instruction.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006151877/" ID="R36503"><Titre>Code de procédure pénale : articles 75 à 78</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R65185"><Titre>Juge d'instruction</Titre><Texte><Paragraphe>Un juge d'instruction est un magistrat désigné dans le cas d'affaires pénales complexes. Il est chargé de l'instruction des affaires et peut déléguer la réalisation de certains actes (perquisitions, auditions, etc.) à un officier de police judiciaire ou à un autre juge (on parle de «  commission rogatoire »). </Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51716"><Titre>Commission rogatoire</Titre><Texte><Paragraphe>Acte par lequel un juge charge un autre juge ou un officier de police judiciaire d'exécuter à sa place un acte d'instruction. Par exemple, procéder à une audition, effectuer une perquisition, des écoutes téléphoniques, etc.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006167428/" ID="R34923"><Titre>Code de procédure pénale : articles 151 à 155</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R58200"><Titre>Décision motivée (justice)</Titre><Texte><Paragraphe>Obligation pour le juge d'expliquer les raisons pour lesquelles il a pris cette décision</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R19324"><Titre>Bâtonnier</Titre><Texte><Paragraphe>Avocat élu par ses confrères dans chaque barreau pour les représenter et garantir la déontologie et la discipline de la profession. Il désigne les avocats commis d'office, règle les différends entre eux ou avec leurs clients.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R56295"><Titre>Acte de terrorisme</Titre><Texte><Paragraphe>Infraction commise, préparée ou financée dans le but de troubler gravement l'ordre public par l'intimidation ou la terreur. L'infraction comprend l'acte lui-même et les moyens pour le mettre en place. Par exemple, atteinte volontaire à la vie, séquestration, enlèvement, détournement d'un moyen de transport, détention d'armes.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006149845" ID="R56296"><Titre>Code pénal : articles 421-1 à 421-8</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R56382"><Titre>Proxénétisme</Titre><Texte><Paragraphe>Acte délictuel qui consiste à favoriser la prostitution d'une autre personne ou à tirer un profit de la prostitution d'une autre personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R65164"><Titre>Prostitution</Titre><Texte><Paragraphe>Le fait de proposer des relations de nature sexuelle à un tiers, en échange d'une rémunération, d'une promesse de rémunération, de la fourniture d'un avantage en nature ou de la promesse d'un avantage en nature.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12901"><Titre>Alliés</Titre><Texte><Paragraphe>Personnes liées par des liens résultant du mariage et non du sang (par exemple, beau-frère belle-mère)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R48790"><Titre>Scellés judiciaires</Titre><Texte><Paragraphe>Dispositifs permettant à un juge de s'assurer qu'un objet ou un document est bien celui qui a été saisi par un officier de police judiciaire ou un juge d'instruction</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12700"><Titre>Greffe</Titre><Texte><Paragraphe>Service d'un tribunal composé de fonctionnaires qui assistent les magistrats dans leur mission</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12890"><Titre>Tiers (procédure judiciaire)</Titre><Texte><Paragraphe>Personne étrangère à une affaire judiciaire</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R53960"><Titre>Partie civile</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui demande au juge chargé de la répression d'une infraction la réparation du préjudice que cette infraction lui a causée</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R51917" type="Sigle"><Titre>OPJ</Titre><Texte><Paragraphe>Officier de police judiciaire</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R65618" type="Sigle"><Titre>JLD</Titre><Texte><Paragraphe>Juge des libertés et de la détention</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R48266" type="Sigle"><Titre>CARPA</Titre><Texte><Paragraphe>Caisse Autonome des Règlements Pécuniaires des Avocats</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F32124" audience="Particuliers"><Titre>Qu'est-ce qu'une audition libre lors d'une enquête ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2807" audience="Particuliers"><Titre>Peut-on refuser une convocation par la police ou la gendarmerie ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F35248" audience="Particuliers"><Titre>L'avocat est-il obligatoire dans un procès pénal ?</Titre></QuestionReponse></Publication>