<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F34329" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-01-24T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F34329"><dc:title>Un particulier peut-il donner ou vendre des chiens et des chats ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Loisirs - Sports - Culture</dc:subject><dc:description>En tant que particulier, vous pouvez donner un chat ou un chien. Et vous ne pouvez vendre qu'occasionnellement un chat ou un chien et uniquement un animal adulte.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-01-24</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F34329</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033035507/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000031281488</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N18944</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19809">Loisirs - Sports - Culture</Niveau><Niveau ID="N18944">Animal de compagnie</Niveau><Niveau ID="F34329" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Un particulier peut-il donner ou vendre des chiens et des chats ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19809"><Titre>Loisirs - Sports - Culture</Titre></Theme><SousThemePere ID="N150">Temps libre</SousThemePere><DossierPere ID="N18944"><Titre>Animal de compagnie</Titre><Fiche ID="F34877">Avoir un chien ou un chat : quelles sont les règles ?</Fiche><Fiche ID="F1839">Avoir un chien susceptible d'être dangereux : quelles sont les règles ?</Fiche><Fiche ID="F34922">Avoir un nouvel animal de compagnie (NAC) : quelles sont les règles ?</Fiche><Fiche ID="F34986">Avoir un équidé : quelles sont les règles ?</Fiche><Fiche ID="F33452">Élevage de chiens et de chats</Fiche><Fiche ID="F21374">Voyager à l'étranger avec son animal de compagnie</Fiche><Fiche ID="F35788">Ramener un chien ou un chat de l'étranger : quelles sont les règles ?</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>En tant que particulier, vous pouvez donner un chat ou un chien. Et vous ne pouvez vendre qu'occasionnellement un chat ou un chien et uniquement un animal adulte.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Vous donnez un chat ou un chien</Titre><Texte><Paragraphe>Oui, vous pouvez donner un chat ou un chien sans aucune contrepartie financière.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Un mineur ne peut acquérir (moyennant paiement ou gratuitement) un chat ou un chien qu'avec le consentement de ses parents ou des personnes exerçant <LienIntra LienID="R12506" type="Définition de glossaire">l'autorité parentale</LienIntra>.</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>Quelles informations doit comporter votre offre de don ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Votre offre de don d'un chien ou d'un chat doit comporter les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Noms scientifique et vernaculaire de l’espèce, de la race et de la variété auxquelles appartient l'animal</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sexe de l'animal</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de naissance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Numéro d’identification de l'animal</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Âge de l'animal</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Inscription ou absence d’inscription de l’animal à un livre généalogique (LOOF ou LOF), et éventuellement : numéro d’identification de la femelle ayant donné naissance à l'animal proposé et nombre d’animaux dans la portée</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'offre doit préciser qu'il s'agit <MiseEnEvidence>d'un don gratuit sans aucun contrepartie financière.</MiseEnEvidence></Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Votre offre de don gratuit peut être faite sur internet sur un site disposant d'une<MiseEnEvidence> rubrique spécifique aux animaux de compagnie</MiseEnEvidence>. En revanche, en tant que particulier, vous ne pouvez pas proposer <MiseEnEvidence>à la vente sur internet </MiseEnEvidence>un animal de compagnie. Seuls les <LienInterne LienPublication="F33452" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">éleveurs</LienInterne> et les vendeurs professionnels ont le droit de proposer des animaux de compagnie à la vente sur internet.</Paragraphe></ANoter><TitreFlottant><Paragraphe>Âge minimum de l'animal</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si l'animal proposé est un chiot ou un chaton, il doit obligatoirement <MiseEnEvidence>être âgé d'au moins 8 semaines</MiseEnEvidence> (2 mois).</Paragraphe><Paragraphe>Un animal plus jeune est séparé trop tôt de sa mère.</Paragraphe><Paragraphe>Il risque de présenter des problèmes de santé et/ou des troubles du comportement en raison d’un sevrage trop précoce.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Identification de l'animal</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le chat ou le chien, qu'il s'agisse d'un chiot ou d'un chaton ou d'un animal adulte, doit <MiseEnEvidence>obligatoirement être identifié</MiseEnEvidence> par puce électronique ou tatouage au fichier national d'identification des carnivores domestiques (Icad).</Paragraphe><Paragraphe>Un chien ou un chat ne peut pas être cédé (gratuitement ou moyennant paiement) sans être identifié.</Paragraphe><Paragraphe>L'identification doit être faite à vos frais avant la cession de l'animal.</Paragraphe><Paragraphe>L'identification est effectuée par un vétérinaire.</Paragraphe><Paragraphe>L'identification permet d'attribuer à l'animal un numéro unique et d’enregistrer au fichier national d'identification des carnivores domestiques (Icad) les nom et adresse de son propriétaire.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'identification de l'animal permet d'identifier et de contacter son propriétaire si l'animal est retrouvé après avoir été perdu ou volé. C’est aussi un moyen de lutter contre les trafics.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Le vétérinaire qui procède à l'identification vous délivre immédiatement une attestation provisoire d'identification.</Paragraphe><Paragraphe>Il informe également le fichier national d'identification des carnivores domestiques (Icad) de cette identification dans les 8 jours.</Paragraphe><Paragraphe>Le fichier national d'identification des carnivores domestiques (Icad) établit et vous transmet la carte d'identification définitive de votre animal.</Paragraphe><Paragraphe>Au moment de la cession, vous devez remettre au nouveau propriétaire de l'animal un document attestant l'identification.</Paragraphe><Paragraphe>Et vous devez adresser dans les 8 jours au fichier national d'identification des carnivores domestiques (Icad) le document attestant le changement de propriétaire.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Certificat d'engagement et de connaissance</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez faire signer à l'adoptant puis conserver un <MiseEnEvidence><LienExterne URL="https://agriculture.gouv.fr/telecharger/133676" format="Pdf" poids="522,16Ko">certificat d'engagement et de connaissance des besoins spécifiques de l'espèce</LienExterne></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez attendre <MiseEnEvidence>au moins 7 jours</MiseEnEvidence> après la signature du certificat d'engagement par le potentiel adoptant pour céder le chat ou le chien.</Paragraphe><Paragraphe>Ce certificat d'engagement précise les besoins physiologiques, comportementaux et médicaux de l'animal.</Paragraphe><Paragraphe>Il rappelle les obligations relatives à l'identification de l'animal.</Paragraphe><Paragraphe>Il précise quelles sont les implications financières et logistiques liées à la satisfaction des besoins physiologiques, comportementaux et médicaux de l'animal tout au long de sa vie.</Paragraphe><Paragraphe>Le certificat d'engagement et de connaissance doit comporter une mention manuscrite de l'acheteur par laquelle il s'engage expressément à respecter les besoins de l'animal.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Certificat vétérinaire</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez remettre à l'adoptant un certificat vétérinaire délivré par un vétérinaire au vu des informations portées à sa connaissance et d'un examen du chien ou du chat.</Paragraphe><Paragraphe>Le certificat vétérinaire doit avoir été établi <MiseEnEvidence>au maximum 3 mois avant la cession de l'animal</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit comporter les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vos nom et adresse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Document justifiant de l'identification de l'animal au fichier national d'identification des carnivores domestiques (Icad)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si l’animal dispose d'un passeport européen pour animal de compagnie, numéro du passeport</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si l'animal est stérilisé, certificat vétérinaire de stérilisation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si l'animal est vacciné, vaccinations réalisées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il s'agit d'un chien ou d'un chat de race, copie de la déclaration de naissance inscrite au livre généalogique (<LienExterne URL="https://www.centrale-canine.fr/articles/le-lof">LOF - Livre des Origines Français</LienExterne> - ou <LienExterne URL="https://www.loof.asso.fr/">LOOF- Livre Officiel des Origines Félines</LienExterne>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il s'agit d'un chien, date et résultat de la dernière évaluation comportementale si elle a été réalisée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il s'agit d'un <LienInterne LienPublication="F1839" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">chien de 2e catégorie</LienInterne>, catégorie à laquelle le chien appartient</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour établir ce certificat, le vétérinaire procède à un examen de l'état de santé apparent du chien ou du chat.</Paragraphe><Paragraphe>Il vérifie la cohérence entre la morphologie et la race indiquée dans le document d'identification de l'animal.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne disposez pas de la copie de la déclaration de naissance inscrite au livre généalogique, le vétérinaire indique sur le certificat que le chien ou le chat n'appartient pas à une race.</Paragraphe><Paragraphe>La mention <Expression>d'apparence</Expression> suivie d'un nom de race peut être inscrite sur la base de vos informations.</Paragraphe><Paragraphe>Le vétérinaire reporte sur le certificat vétérinaire ces informations.</Paragraphe><Paragraphe>Il précise éventuellement la race du chien ou du chat sur la base de la copie de la déclaration de naissance inscrite au livre généalogique.</Paragraphe><Paragraphe>Il mentionne la date de l'examen et y appose son cachet et sa signature.</Paragraphe><Paragraphe>Si la race n'est pas cohérente avec celle précisée sur le document d'identification, le vétérinaire l'indique sur le certificat.</Paragraphe></Texte></Situation><Situation><Titre>Vous vendez un chat ou un chien</Titre><Texte><Paragraphe>En tant que particulier, vous ne pouvez vendre <MiseEnEvidence>qu'occasionnellement</MiseEnEvidence> un chien ou un chat et uniquement un <MiseEnEvidence>animal</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>adulte.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence/>Si vous vendez un chiot ou un chaton dont vous détenez la mère, vous êtes automatiquement considéré comme <LienInterne LienPublication="F33452" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">éleveur</LienInterne> et soumis en conséquence à un ensemble d'obligations déclaratives, sanitaires et de formation.</Paragraphe><Paragraphe>Un éleveur est une personne qui <MiseEnEvidence/>détient au moins 1 femelle reproductrice et qui vend au moins 1 chiot ou 1 chaton né de cette femelle.</Paragraphe><Paragraphe>La vente d'un chiot ou d'un chaton dont vous ne détenez pas la mère vous est interdit.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez seulement le donner gratuitement.</Paragraphe><Paragraphe>La vente d'un chien ou d'un chat par une personne qui ne détient pas la mère est réservée aux vendeurs professionnels déclarés au répertoire <LienInterne LienPublication="R53090" type="Acronyme">Sirene</LienInterne> et disposant en conséquence d'un numéro Siren et d'un numéro Siret.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>À partir du 1er janvier 2024, la vente de chats et de chiens en animalerie sera interdite.</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>Quelles informations doit comporter votre offre de vente ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>En tant que particulier, il vous est <MiseEnEvidence>interdit</MiseEnEvidence> de formuler une offre de vente <MiseEnEvidence>en ligne</MiseEnEvidence> d'un animal de compagnie.</Paragraphe><Paragraphe>Votre offre de vente d'un chien ou d'un chat doit comporter les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Noms scientifique et vernaculaire de l’espèce, de la race et de la variété auxquelles appartient l'animal</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sexe de l'animal</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de naissance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Numéro d’identification de l'animal</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Âge de l'animal</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Inscription ou absence d’inscription de l’animal à un livre généalogique (LOOF ou LOF), et éventuellement : numéro d’identification de la femelle ayant donné naissance à l'animal proposé et nombre d’animaux dans la portée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prix de l'animal</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Un mineur ne peut acquérir (moyennant paiement ou gratuitement) un chat ou chien qu'avec le consentement de ses parents ou des personnes exerçant l<LienIntra LienID="R12506" type="Définition de glossaire">'autorité parentale</LienIntra>.</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>Identification de l'animal</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le chat ou le chien doit <MiseEnEvidence>obligatoirement être identifié</MiseEnEvidence> par puce électronique (ou tatouage) au fichier national d'identification des carnivores domestiques (Icad).</Paragraphe><Paragraphe>Un chien ou un chat ne peut pas être cédé (gratuitement ou moyennant paiement) sans être identifié.</Paragraphe><Paragraphe>L'identification doit être faite à vos frais.</Paragraphe><Paragraphe>L'identification permet d'attribuer à l'animal un numéro unique et d'enregistrer au fichier national d'identification des carnivores domestiques (Icad) les nom et adresse de son propriétaire.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence/>L'identification de l'animal permet d'identifier et de contacter son propriétaire si l'animal est retrouvé après avoir été perdu ou volé. C’est aussi un moyen de lutter contre les trafics.<MiseEnEvidence/></Paragraphe><Paragraphe>Vous devez délivrer immédiatement au nouveau propriétaire de l'animal un document attestant l'identification.</Paragraphe><Paragraphe>Et vous devez adresser dans les 8 jours au fichier national d'identification des carnivores domestiques (Icad) le document attestant le changement de détenteur.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Certificat d'engagement et de connaissance</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez faire signer à l'acheteur et conserver un <LienExterne URL="https://agriculture.gouv.fr/telecharger/133676" format="Pdf" poids="522,16Ko">certificat d'engagement et de connaissance des besoins spécifiques de l'espèce.</LienExterne></Paragraphe><Paragraphe>Vous devez attendre <MiseEnEvidence>au moins 7 jours</MiseEnEvidence> après la signature du certificat d'engagement par le potentiel adoptant pour céder le chat ou le chien.</Paragraphe><Paragraphe>Ce certificat d'engagement précise les besoins physiologiques, comportementaux et médicaux de l'animal.</Paragraphe><Paragraphe>Il rappelle les obligations relatives à l'identification de l'animal.</Paragraphe><Paragraphe>Il précise quelles sont les implications financières et logistiques liées à la satisfaction des besoins physiologiques, comportementaux et médicaux de l'animal tout au long de sa vie.</Paragraphe><Paragraphe>Le certificat d'engagement et de connaissance doit comporter une mention manuscrite de l'acheteur par laquelle il s'engage expressément à respecter les besoins de l'animal.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Quels documents devez-vous remettre à l'acheteur ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez remettre à l'acheteur les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Attestation de cession</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Certificat vétérinaire de moins de 3 mois délivré par un vétérinaire au vu des informations portées à sa connaissance et d'un examen du chien ou du chat</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le certificat vétérinaire doit comporter les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vos nom et adresse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Document justifiant de l'identification de l'animal au fichier national d'identification des carnivores domestiques (Icad)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si l’animal dispose d'un passeport européen pour animal de compagnie, numéro du passeport</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si l'animal est stérilisé, certificat vétérinaire de stérilisation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si l'animal est vacciné, vaccinations réalisées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il s'agit d'un chien ou d'un chat de race, copie de la déclaration de naissance inscrite au livre généalogique (<LienExterne URL="https://www.centrale-canine.fr/articles/le-lof">LOF - Livre des Origines Français</LienExterne> - ou <LienExterne URL="https://www.loof.asso.fr/">LOOF- Livre Officiel des Origines Félines</LienExterne>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il s'agit d'un chien, date et résultat de la dernière évaluation comportementale si elle a été réalisée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il s'agit d'un <LienInterne LienPublication="F1839" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">chien de 2e catégorie</LienInterne>, catégorie à laquelle le chien appartient</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour établir ce certificat, le vétérinaire procède à un examen de l'état de santé apparent du chien ou du chat.</Paragraphe><Paragraphe>Il vérifie la cohérence entre la morphologie et la race indiquée dans le document d'identification de l'animal.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne disposez pas de la copie de la déclaration de naissance inscrite au livre généalogique, le vétérinaire indique sur le certificat que le chien ou le chat n'appartient pas à une race.</Paragraphe><Paragraphe>La mention <Expression>d'apparence</Expression> suivie d'un nom de race peut être inscrite sur la base de vos informations.</Paragraphe><Paragraphe>Le vétérinaire reporte sur le certificat vétérinaire ces informations.</Paragraphe><Paragraphe>Il précise éventuellement la race du chien ou du chat sur la base de la copie de la déclaration de naissance inscrite au livre généalogique.</Paragraphe><Paragraphe>Il mentionne la date de l'examen et y appose son cachet et sa signature.</Paragraphe><Paragraphe>Si la race n'est pas cohérente avec celle précisée sur le document d'identification, le vétérinaire l'indique sur le certificat.</Paragraphe></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F33452" audience="Particuliers"><Titre>Élevage de chiens et de chats</Titre><Theme ID="N19809"><Titre>Loisirs - Sports - Culture</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033035507/" ID="R42869"><Titre>Code rural et de la pêche maritime : article L212-10</Titre><Complement>Identification des chiens et des chats</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000031281488" ID="R34285"><Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles L214-6 à L214-8-2</Titre><Complement>Vente des chiens et des chats</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R48159" URL="https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/Publications/Vie-pratique/Fiches-pratiques/Animal-de-compagnie" audience="Particuliers"><Titre>Animal de compagnie</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R54782" URL="https://agriculture.gouv.fr/le-bien-etre-et-la-protection-des-animaux-de-compagnie" audience="Particuliers"><Titre>Bien-être et protection des animaux de compagnie</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R53514" URL="https://www.i-cad.fr/articles/identification-chats-enjeu" audience="Particuliers"><Titre>L'identification du chat, un enjeu crucial en France</Titre><Source ID="R31830">Société d'identification des carnivores domestiques (I-CAD)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R63924" URL="https://agriculture.gouv.fr/telecharger/133676" audience="Particuliers" format="Pdf" poids="522,16Ko"><Titre>Instruction du 14 novembre 2022 relative au certificat d'engagement et de connaissance</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R57372" URL="https://www.i-cad.fr/uploads/21.05.11.DossierPresentation.Identification.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="1.2 MB"><Titre>L'identification des chiens et des chats, un enjeu sociétal</Titre><Source ID="R31830">Société d'identification des carnivores domestiques (I-CAD)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R54838" URL="https://www.ecologie.gouv.fr/faune-sauvage-captive" audience="Particuliers"><Titre>Faune sauvage captive</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R54839" URL="https://agriculture.gouv.fr/la-sterilisation-des-chats-un-acte-de-protection" audience="Particuliers"><Titre>La stérilisation des chats, un acte de protection</Titre><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R12506"><Titre>Autorité parentale</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble de droits et de devoirs ayant pour finalité l'intérêt de l'enfant. Elle appartient aux parents ou à une tierce personne sur décision du juge, jusqu'à la majorité ou l'émancipation de l'enfant. Elle sert à protéger l'enfant dans sa sécurité, sa santé et sa moralité, pour assurer son éducation et permettre son développement, dans le respect dû à sa personne.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R53090" type="Acronyme"><Titre>Sirene</Titre><Texte><Paragraphe>Système informatique pour le répertoire des entreprises et des établissements</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F31859" audience="Particuliers"><Titre>Comment signaler une maltraitance animale et quelles sont les sanctions ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F24029" audience="Particuliers"><Titre>Que faire si vous avez perdu votre animal de compagnie ?</Titre></QuestionReponse></Publication>