<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F34982" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F34982" statut="miseAJourAVenir"><dc:title>Plan d'épargne retraite (PER)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation</dc:subject><dc:description>Le plan d'épargne retraite (PER) est un produit créé par la loi Pacte. Il sert à économiser pour obtenir à la retraite un capital ou une rente.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé des finances</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F34982</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038507575, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038507582, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038507607, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038507650, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818243, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818293, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818314, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818328, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818334, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818381, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818387, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818510, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818516, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818622, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818630, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818633, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818777, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818789, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818819, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038836248/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N517</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19803">Argent - Impôts - Consommation</Niveau><Niveau ID="N517">Épargne salariale, participation et intéressement</Niveau><Niveau ID="F34982" type="Fiche d'information conditionnée">Plan d'épargne retraite (PER)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20375">Épargne</SousThemePere><DossierPere ID="N517"><Titre>Épargne salariale, participation et intéressement</Titre><SousDossier ID="N517-1"><Titre>Intéressement et participation</Titre><Fiche ID="F2140">Intéressement</Fiche><Fiche ID="F2141">Participation</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N517-2"><Titre>Plans d'épargne salariale</Titre><Fiche ID="F2142">Plan d'épargne entreprise (PEE)</Fiche><Fiche ID="F10260">Plan d'épargne pour la retraite collectif (Perco)</Fiche><Fiche ID="F34982">Plan d'épargne retraite (PER)</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Plans d'épargne salariale</SousDossierPere><RechercheGuideePere ID="F36526" audience="Particuliers"><Titre>[RG - Plan d'épargne retraite]</Titre></RechercheGuideePere><Avertissement ID="R66202" date="2023-10-24"><Titre>Fin prochaine de l'ouverture du PER aux enfants mineurs</Titre><Texte><Paragraphe>Un nouveau <MiseEnEvidence>produit d'épargne à long terme</MiseEnEvidence> sera disponible sur le marché au cours du <MiseEnEvidence>1<Exposant>er</Exposant> trimestre 2024</MiseEnEvidence>. Il s'agit du <MiseEnEvidence>plan épargne avenir climat</MiseEnEvidence>, qui cible le public des <MiseEnEvidence>enfants et des jeunes de moins de 21 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Les fonds investis dans ce plan seront orientés vers des projets liés à <MiseEnEvidence>la transition écologique</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le nouveau plan va remplacer le PER individuel pour les enfants mineurs au moment de sa commercialisation.</Paragraphe><Paragraphe>Le dispositif est prévu par la <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000048242288">loi du 23 octobre 2023 relative à l'industrie verte</LienExterne><MiseEnEvidence/>.</Paragraphe></Texte></Avertissement><Introduction><Texte><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R54537" type="Acronyme">PER</LienInterne> est un nouveau produit d'épargne retraite. Il est disponible depuis le 1<Exposant>er</Exposant> octobre 2019 et remplace progressivement les autres plans d'épargne retraite. Le PER se décline sous 3 formes : un PER individuel, et deux PER d'entreprise. Le PER individuel succède au <LienInterne LienPublication="R54543" type="Acronyme">Perp</LienInterne> et au <LienIntra LienID="R54540" type="Définition de glossaire">contrat Madelin</LienIntra>. Le PER d'entreprise collectif succède au <LienInterne LienPublication="R42167" type="Acronyme">Perco</LienInterne>. Le PER d'entreprise obligatoire succède au <LienIntra LienID="R54541" type="Définition de glossaire">contrat article 83</LienIntra>. Vous pouvez transférer l'épargne des anciens plans déjà ouverts sur votre nouveau PER.</Paragraphe></Texte></Introduction><RechercheGuidee ID="F36526" audience="Particuliers"><Titre><Paragraphe>[RG - Plan d'épargne retraite]</Paragraphe></Titre></RechercheGuidee><Texte><Paragraphe>Depuis le 1<Exposant>er</Exposant> juin 2022, les banques, compagnies d'assurance et institutions financières qui commercialisent des contrats d'assurance-vie doivent afficher les frais de gestion sur leur site internet. La présentation doit se faire sous la forme d'un tableau standard qui regroupe les frais par catégorie.</Paragraphe></Texte><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>PER individuel </Titre><Condition><estVrai var="T12852"/></Condition><Introduction><Texte><Paragraphe>Le PER individuel est ouvert à tous. Vous pouvez le souscrire auprès d'un établissement financier ou d'un organisme d'assurance. Ce nouveau plan succède au PERP et au contrat Madelin, qui ne sont plus proposés depuis le 1<Exposant>er</Exposant> octobre 2020. Votre épargne accumulée sur le Perp et le Madelin peut être à votre demande transférée sur le PER individuel. Ce contrat donne droit à des avantages fiscaux et vos droits sont transférables vers les autres PER. Il y a des cas de déblocage anticipé.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le PER individuel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le PER individuel est un produit d'épargne à long terme.</Paragraphe><Paragraphe>Il vous permet d'économiser pendant votre vie active pour obtenir, à partir de l'âge de la retraite, un <LienIntra LienID="R54632" type="Définition de glossaire">capital</LienIntra> ou une <LienIntra LienID="R52069" type="Définition de glossaire">rente</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le plan donne lieu à l'ouverture d'un compte titres ou à l'adhésion à un contrat d'assurance de groupe.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut souscrire le PER individuel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le PER individuel est ouvert à tous. Il n'y a pas de condition liée à la situation professionnelle (demandeur d'emploi, salarié, travailleur non salarié) ou à l'âge.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Il ne sera plus possible d'ouvrir un PER individuel pour un enfant mineur</MiseEnEvidence> après la mise sur le marché du <MiseEnEvidence>Plan épargne avenir climat</MiseEnEvidence>, prévue pour le <MiseEnEvidence>premier trimestre 2024</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>En effet, ce nouveau produit d'épargne à long terme est réservé aux <MiseEnEvidence>enfants et aux jeunes de moins de 21 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Les fonds investis dans ce plan serviront à financer des projets dans le domaine de la <MiseEnEvidence>transition écologique</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment souscrire le PER individuel ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>PER individuel d'investissement</Titre><Paragraphe>Le PER donnant lieu à l'ouverture d'un <LienIntra LienID="R50673" type="Définition de glossaire">compte titres</LienIntra> doit être souscrit par l'intermédiaire d'une société spécialisée. Il s'agit d'une société qui est un prestataire agréé pour exercer l'activité de conseil en investissement (établissement de crédit, entreprise d'investissement, conseiller en investissement financier).</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>PER individuel d'assurance</Titre><Paragraphe>Le PER individuel donnant lieu à l'adhésion à un <LienIntra LienID="R54633" type="Définition de glossaire">contrat d'assurance de groupe</LienIntra> doit être souscrit par l'intermédiaire d'une société spécialisée. Il s'agit d'une association souscriptrice de contrats d'assurance groupe sur la vie (entreprises d'assurance, mutuelles et institutions de prévoyance).</Paragraphe><Paragraphe>Le PER individuel peut également être ouvert auprès d'un <LienIntra LienID="R54634" type="Définition de glossaire">fonds de retraite professionnel supplémentaire</LienIntra>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le contrat peut être commercialisé par un intermédiaire pour le compte d'une association souscriptrice de contrats d'assurance de groupe ou d'un fonds de retraite professionnel supplémentaire (banque ou conseiller financier).</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment fonctionne le PER individuel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Sauf mention contraire de votre part, la gestion des sommes versées sur le PER se fait suivant le principe de la gestion pilotée. Cela signifie que lorsque le départ en retraite est lointain, l'épargne peut être investie sur des actifs plus risqués et plus rémunérateurs. À l'approche de l'âge de la retraite, l'épargne est progressivement orientée vers des supports moins risqués.</Paragraphe><Paragraphe>L'organisme gestionnaire doit vous donner au moment de l'ouverture du PER une information sur les caractéristiques du plan, son mode de gestion et sa fiscalité.</Paragraphe><Paragraphe>Par la suite, chaque année, il doit vous donner les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Évolution du compte</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Performance financière des investissements</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant des frais prélevés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de transfert du plan</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>À partir de la 5<Exposant>è</Exposant> année précédant l'année de votre départ à la retraite, vous pouvez interroger le gestionnaire du PER sur les possibilités de sortie adaptées à votre situation.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les versements possibles sur le PER individuel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le PER individuel est d'abord alimenté par les versements volontaires que vous effectuez.</Paragraphe><Paragraphe>De plus, si vous transférez un PER d'entreprise vers un PER individuel, vous pourrez aussi y verser à cette occasion les sommes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Sommes issues de <LienInterne LienPublication="F2140" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'intéressement</LienInterne>, de <LienInterne LienPublication="F2141" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">la participation</LienInterne> et de <LienIntra LienID="R54637" type="Définition de glossaire">l'abondement</LienIntra> de votre employeur à un PER d'entreprise ou à un PERCO</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sommes issues d'un <LienInterne LienPublication="F1907" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">compte épargne temps (CET)</LienInterne> et affectées à votre PER d'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Versements obligatoires effectués sur un PER d'entreprise obligatoire</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>il n'y a pas de plafond pour les versements volontaires en numéraire sur le PER individuel, mais le montant pour lequel vous pouvez bénéficier d'un avantage fiscal est plafonné.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment débloquer le PER individuel ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Lorsque vous avez atteint l'âge de la retraite et que vous n'avez pas opté au préalable pour la <LienIntra LienID="R2773" type="Définition de glossaire">rente viagère</LienIntra>, vous pouvez demander que l'épargne accumulée dans votre PER individuel soit versée :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>soit en capital,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit en rente,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit partiellement en capital et en rente.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il en va de même pour l'épargne salariale (intéressement, participation, abondements, jours de CET) éventuellement transférée dans votre PER individuel.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le capital peut être versé en plusieurs fois.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Avant l'âge de la retraite</Titre><Paragraphe>Vous pouvez récupérer votre épargne en capital de façon anticipée dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Invalidité (vous, vos enfants, votre époux ou épouse ou votre partenaire de Pacs)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Décès de votre époux ou épouse ou de votre partenaire de Pacs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Expiration de vos droits aux allocations chômage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Surendettement (dans ce cas, c'est la commission de surendettement qui doit faire la demande)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Cessation d'activité non salariée à la suite d'un jugement de liquidation judiciaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Acquisition de la résidence principale (sauf pour les droits issus de versements obligatoires).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour demander le déblocage anticipé du PER, vous devez envoyer une lettre, de préférence recommandée, à l'organisme gestionnaire, avec les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Justificatif d'identité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Relevé d'identité bancaire du compte sur lequel vous souhaitez obtenir le versement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justificatif de la situation exceptionnelle de déblocage anticipé que vous invoquez</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le mode d'imposition du capital issu du déblocage anticipé dépend du motif du déblocage.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si le déblocage est fondé sur un motif autre</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>que celui de l'achat de la résidence principale</MiseEnEvidence>, la part du capital débloqué correspondant aux versements est exonérée d’impôt sur le revenu et de prélèvements sociaux.</Paragraphe><Paragraphe>La part du capital débloqué correspondant aux gains est soumise aux prélèvements sociaux.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si le déblocage est motivé par l’achat de la résidence principale</MiseEnEvidence>, la situation varie selon que vous avez déduit fiscalement les versements effectués sur le PER.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous avez déduit fiscalement les versements</MiseEnEvidence>, la part du capital débloqué correspondant aux versements est imposée à l’impôt sur le revenu sans abattement de <Valeur>10 %</Valeur>, mais exonérée de prélèvements sociaux.</Paragraphe><Paragraphe>La part du capital débloqué correspondant aux gains est imposée au prélèvement forfaitaire unique (PFU) de <Valeur>30 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous n'avez pas déduit fiscalement les versements,</MiseEnEvidence> la part du capital débloqué correspondant aux versements est exonérée d'impôt sur le revenu et de prélèvements sociaux.</Paragraphe><Paragraphe>La part du capital débloqué correspondant aux gains est imposée au prélèvement forfaitaire unique (PFU) de <Valeur>30 %</Valeur>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en cas de décès du titulaire du PER individuel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous décédez, le plan sera clôturé.</Paragraphe><Paragraphe>Les sommes épargnées doivent être reversées à vos héritiers ou aux <LienIntra LienID="R44019" type="Définition de glossaire">bénéficiaires</LienIntra> que vous avez désignés dans le contrat, sous forme de capital ou de <LienIntra LienID="R52069" type="Définition de glossaire">rente</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>S'il s'agit d'un plan ouvert sous la forme d'un compte titres, l'épargne est intégrée dans la succession.</Paragraphe><Paragraphe>S'il s'agit d'un plan qui a donné lieu à l'adhésion un contrat d' assurance de groupe, les sommes épargnées doivent être reversées à vos bénéficiaires désignés dans le contrat, selon les <LienInterne LienPublication="F15274" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">règles de l'assurance vie</LienInterne>. La situation varie suivant que le décès est intervenu avant ou après 70 ans.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Décès avant 70 ans</Titre><Paragraphe>Un abattement de <Valeur>152 500 €</Valeur> est appliqué sur les sommes versées sur le contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Le solde est soumis à un prélèvement de <Valeur>20 %</Valeur> par quote-part taxable de chaque héritier inférieure ou égale à <Valeur>700 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>La quote-part taxable de chaque héritier supérieure à <Valeur>700 000 €</Valeur> est soumise à un prélèvement de <Valeur>31,25 %</Valeur>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Décès après 70 ans</Titre><Paragraphe>La part du capital du contrat (épargne et gains) e contrat d'assurance qui dépasse <Valeur>30 500 €</Valeur> est soumise aux <LienInterne LienPublication="F14198" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">droits de succession</LienInterne>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la fiscalité du PER individuel ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Avantage fiscal sur les versements volontaires</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les sommes versées sur un PER individuel au cours d'une année sont déductibles des revenus imposables de cette année, dans la limite d'un plafond global fixé pour chaque membre du <LienIntra LienID="R1046" type="Définition de glossaire">foyer fiscal</LienIntra>.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous êtes salarié</Titre><Paragraphe>Le plafond de déduction des cotisations retraite est égal à <Valeur>10 %</Valeur> des salaires et traitements déclarés sur votre déclaration de revenus 2023.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant du plafond est <MiseEnEvidence>au minimum</MiseEnEvidence> de <Valeur>4 399 €</Valeur> et <MiseEnEvidence>au maximum</MiseEnEvidence> de <Valeur>37 094 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant du plafond est <MiseEnEvidence>réduit</MiseEnEvidence> des éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Cotisations aux régimes de retraite supplémentaire rendus obligatoires dans l’entreprise pour les salariés (part patronale pour son montant non imposable et part salariale pour son montant déductible du salaire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Abondement de l’employeur au plan d’épargne pour la retraite collectif (Perco), au plan d’épargne retraite d’entreprise collectif (Pereco) ou au plan d’épargne retraite obligatoire (Pero) dans la limite du montant exonéré d’impôt sur le revenu</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Droits inscrits sur le CET (compte épargne temps) ou, en l’absence de CET, des jours de congé monétisés, exonérés (dans la limite de 10 jours) affectés par le salarié à un Perco, à un régime de retraite supplémentaire d’entreprise ou à un Pereco.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le plafond est <MiseEnEvidence>majoré</MiseEnEvidence> du plafond de déduction (ou de la fraction du plafond) non utilisé au cours des 3 années précédentes.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, si vous n'avez pas utilisé tout votre plafond de déduction en 2023, vous pouvez utiliser la part restante pour augmenter votre plafond de déduction en 2024.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne déduisez pas ces versements de votre revenu imposable, vous aurez un avantage fiscal au moment de la sortie du PER individuel.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous êtes indépendant</Titre><Paragraphe>Le plafond est égal à <Valeur>10 %</Valeur> des revenus professionnels (<LienInterne LienPublication="R24381" type="Sigle">BIC</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="R24380" type="Sigle">BNC</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="R60580" type="Sigle">BA</LienInterne>) déclarés sur la déclaration de revenus 2023.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant du plafond est au <MiseEnEvidence>minimum</MiseEnEvidence> de <Valeur>4 399 €</Valeur> et au <MiseEnEvidence>maximum</MiseEnEvidence> de <Valeur>37 094 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant du plafond est <MiseEnEvidence>réduit des cotisations</MiseEnEvidence> aux régimes facultatifs des non-salariés et des gérants, pour leur montant déductible du résultat professionnel, compte non tenu de leur fraction correspondant à <Valeur>15 %</Valeur> de la quote-part du bénéfice imposable comprise entre une fois et 8 fois le montant annuel du plafond de la sécurité sociale.</Paragraphe><Paragraphe>Le plafond est <MiseEnEvidence>majoré</MiseEnEvidence> du plafond de déduction (ou de la fraction du plafond) non utilisé au cours des 3 années précédentes.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, si vous n'avez pas utilisé tout votre plafond de déduction en 2023, vous pouvez utiliser la part restante pour augmenter votre plafond de déduction en 2024.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous êtes sans profession ou retraité sans revenus professionnels</Titre><Paragraphe>Le plafond est de <Valeur>4 399 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le plafond est <MiseEnEvidence>majoré</MiseEnEvidence> du plafond de déduction (ou de la fraction du plafond) non utilisé au cours des 3 années précédentes.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, si vous n'avez pas utilisé tout votre plafond de déduction en 2023, vous pouvez utiliser la part restante pour augmenter votre plafond de déduction en 2024.</Paragraphe></Cas></BlocCas><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>l'avantage fiscal lié au transfert d'un contrat d'assurance-vie de plus de 8 ans vers un PER (doublement des <LienIntra LienID="R3018" type="Définition de glossaire">abattements</LienIntra> liés à la détention) a cessé le 31 décembre 2022, le transfert n'étant plus possible.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Imposition de la rente ou du capital</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le régime fiscal de la rente ou du capital est différent suivant que vous ayez déduit ou non les versements volontaires de vos revenus imposables.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous avez déduit les versements PER de votre revenu imposable</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Sortie en rente</Titre><Paragraphe>La rente versée au moment du déblocage du PER est imposable à <MiseEnEvidence>l'impôt sur le revenu</MiseEnEvidence>, selon le régime applicable aux pensions de retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Un abattement de <Valeur>10 %</Valeur> est déduit du montant de la rente. Le solde est ajouté à l'ensemble de vos revenus imposables avant l'application du barème progressif de l'impôt sur le revenu.<LienInterne LienPublication="F415" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/></Paragraphe><Paragraphe>Des <MiseEnEvidence>prélèvements sociaux</MiseEnEvidence> s'appliquent également sur la quote-part de la rente correspondant aux versements volontaires.</Paragraphe><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>quote-part de la rente correspondant aux versements volontaires est imposable aux</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>prélèvements sociaux</MiseEnEvidence> après déduction d'un abattement fixé en fonction de votre âge :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>30 %</Valeur> si vous avez moins de 50 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur> si vous avez entre 50 et 59 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>60 %</Valeur> si vous avez entre 60 et 69 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>70 %</Valeur> si vous avez plus de 69 ans</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>taux des prélèvements sociaux</MiseEnEvidence> est de <Valeur>17,2 %</Valeur>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Sortie en capital</Titre><Paragraphe>La part de capital correspondant à des versements volontaires est imposée au <LienInterne LienPublication="F34328" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">barème progressif de l'impôt sur le revenu</LienInterne>, mais pas aux prélèvements sociaux.</Paragraphe><Paragraphe>La part de capital correspondant aux produits générés par le contrat subit un prélèvement forfaitaire de <Valeur>30 %</Valeur>, correspondant à <Valeur>12,8 %</Valeur> pour l'impôt sur le revenu et <Valeur>17,2 %</Valeur> pour les prélèvements sociaux.</Paragraphe><Paragraphe>La banque effectue le prélèvement de <Valeur>30 %</Valeur> avant de vous verser le capital.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez demander à être dispensé du prélèvement forfaitaire si votre revenu fiscal de référence de l'avant-dernière année est inférieur à <Valeur>25 000 €</Valeur> (<Valeur>50 000 €</Valeur> pour un couple).</Paragraphe><Paragraphe>Pour les revenus perçus en 2023, il s'agit du revenu fiscal de référence de 2021.</Paragraphe><Paragraphe>La demande est à adresser à l'établissement financier qui vous verse les revenus au plus tard le 30 novembre de l'année précédant celle du paiement (le 30 novembre 2023 pour une dispense en 2024).</Paragraphe><Paragraphe>En général, l'établissement vous envoie un formulaire d'attestation sur l'honneur à lui retourner complété si vous remplissez les conditions.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Vous n'avez pas déduit les versements PER de votre revenu imposable</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Sortie en rente</Titre><Paragraphe>La rente est imposable à <MiseEnEvidence>l'<MiseEnEvidence>impôt sur le revenu,</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/> </MiseEnEvidence>selon les règles applicables <LienInterne LienPublication="F3173" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">aux rentes viagères à titre onéreux</LienInterne>. Il s'agit d'un régime d'imposition qui tient compte de votre âge.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la <MiseEnEvidence>partie de la rente imposable à l'impôt sur le revenu</MiseEnEvidence> correspond au montant de la rente réduit d'un abattement de :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>30 %</Valeur> si vous avez moins de 50 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur> si vous avez entre 50 et 59 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>60 %</Valeur> si vous avez entre 60 et 69 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>70 %</Valeur> si vous avez plus de 69 ans</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Des <MiseEnEvidence>prélèvements sociaux s'appliquent également sur la partie de la rente correspondants aux gains générés par les versements volontaires. Le taux des prélèvements sociaux est de <Valeur>17,2 %</Valeur>.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Sortie en capital</Titre><Paragraphe>La part de capital correspondant à vos versements volontaires non déduits fiscalement est exonérée d'impôt sur le revenu et de prélèvements sociaux.</Paragraphe><Paragraphe>La part de capital correspondant aux intérêts générés par le contrat subit un prélèvement forfaitaire de <Valeur>30 %</Valeur>. Ce prélèvement correspond à l'impôt sur le revenu à hauteur de <Valeur>12,8 %</Valeur> et aux prélèvements sociaux à hauteur de <Valeur>17,2 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez demander à être dispensé du prélèvement forfaitaire si votre revenu fiscal de référence de l'avant-dernière année est inférieur à <Valeur>25 000 €</Valeur> (<Valeur>50 000 €</Valeur> pour un couple).</Paragraphe><Paragraphe>Pour les revenus perçus en 2023, il s'agit du revenu fiscal de référence de 2021.</Paragraphe><Paragraphe>La demande est à adresser à l'établissement financier qui vous verse les revenus au plus tard le 30 novembre de l'année précédant celle du paiement (le 30 novembre 2023 pour une dispense en 2024).</Paragraphe><Paragraphe>En général, l'établissement vous envoie un formulaire d'attestation sur l'honneur à lui retourner complété si vous remplissez les conditions.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se fait le transfert entre le PER individuel et d'autres plans d'épargne ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Transfert d'anciens produits d'épargne vers le PER individuel</Titre><Paragraphe>Vous pouvez transférer les produits d'épargne retraite qui existaient avant le 1<Exposant>er</Exposant> octobre 2019 sur le PER individuel :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Plan d'épargne retraite populaire - Perp</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contrat Madelin</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préfon</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Plan d'épargne pour la retraite collectif - Perco</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Complément de retraite mutualiste - Corem</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Complément retraite des hospitaliers - CRH</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contrat article 83</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous avez détenu le produit moins de 10 ans, les frais de transfert peuvent être facturés dans la limite de 5% de l'épargne accumulée.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>l'avantage fiscal lié au transfert d'un contrat d'assurance de plus de 8 ans vers un PER (doublement des <LienIntra LienID="R3018" type="Définition de glossaire">abattements</LienIntra> liés à la détention) a cessé le 31 décembre 2022.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Transfert du PER individuel vers un autre PER</Titre><Paragraphe>Vous pouvez transférer l'épargne accumulée sur le PER individuel sur tous les autres PER.</Paragraphe><Paragraphe>Le transfert est gratuit si vous avez détenu le produit pendant au moins 5 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez détenu le produit moins de 5 ans, les frais de transfert peuvent être facturés, dans la limite de 1% de l'épargne accumulée.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>PER d'entreprise collectif</Titre><Condition><estVrai var="T12853"/></Condition><Introduction><Texte><Paragraphe>Le PER d'entreprise collectif est un plan ouvert à tous les salariés d'une entreprise, sans obligation de souscription. Ce nouveau produit succède au Perco, qui ne peut plus être mis en place depuis le 1<Exposant>er</Exposant> octobre 2020. Votre entreprise peut transformer le Perco en PER d'entreprise collectif. Le nouveau plan donne droit à des avantages fiscaux et vos droits sont transférables vers les autres PER. L'échéance du plan est l'âge de la retraite, mais avec des cas de déblocage anticipé.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le PER d'entreprise collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le PER d'entreprise collectif est un produit d'épargne à long terme. Il vous permet d'économiser pendant votre période d'activité pour obtenir, avec l'aide de votre entreprise, un <LienIntra LienID="R54632" type="Définition de glossaire">capital</LienIntra> ou une <LienIntra LienID="R52069" type="Définition de glossaire">rente</LienIntra> à l'âge de la retraite.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut souscrire le PER d'entreprise collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Toutes les entreprises peuvent proposer un PER d'entreprise collectif à leurs salariés, même si elles n'ont pas mis en place un plan d'épargne entreprise (<LienInterne LienPublication="F2142" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">PEE</LienInterne>).</Paragraphe><Paragraphe>Le plan doit être est ouvert à tous les salariés. Toutefois, une condition d'ancienneté peut être exigée (3 mois maximum).</Paragraphe><Paragraphe>L'adhésion est facultative, mais le règlement peut prévoir l'adhésion automatique de tous les salariés. Dans ce cas, vous devez être informé de votre adhésion, dans les conditions prévues par le règlement. Vous avez alors 15 jours pour faire savoir que vous refusez d'adhérer au plan.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous changez d'entreprise, vous pouvez transférer votre PER d'entreprise collectif</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>dans le PER de votre nouvelle société</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou dans un PER individuel.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>dans une entreprise de moins de 250 salariés, l'époux ou l'épouse ou le partenaire de Pacs du chef d'entreprise qui a le statut de collaborateur peut également bénéficier du PER d'entreprise collectif.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment est mis en place le PER d'entreprise collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le PER d'entreprise collectif doit être mis en place dans une entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Le plan peut être créé à l'initiative des dirigeants de l'entreprise ou par un accord avec les représentants des salariés. Lorsqu'il y a au moins un délégué syndical ou un comité social et économique dans l'entreprise (<LienInterne LienPublication="F34474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">CSE</LienInterne>), l'employeur est obligé de mener une négociation préalable avec eux avant de créer le plan.</Paragraphe><Paragraphe>Le PER d'entreprise collectif peut être mis en place au niveau de l'entreprise, ou dans un cadre interentreprises.</Paragraphe><Paragraphe>L'entreprise peut choisir de regrouper le plan d'épargne collectif facultatif et le plan d'épargne collectif obligatoire dans un plan unique. Les anciens plans d'épargne, comme le Perco et l'article 83, peuvent être transférés dans un plan unique.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment fonctionne le PER d'entreprise collectif ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Gestion pilotée</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Sauf mention contraire de votre part, la gestion des sommes versées sur le PER se fait suivant le principe de la gestion pilotée. Cela signifie que lorsque le départ en retraite est lointain, l'épargne peut être investie sur des actifs plus risqués et plus rémunérateurs. À l'approche de l'âge de la retraite, l'épargne est progressivement orientée vers des supports moins risqués.</Paragraphe><Paragraphe>Le PER d'entreprise collectif doit vous proposer au moins un support d'investissement alternatif, qui permet notamment d'investir dans un fonds solidaire.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Information du salarié</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lors de votre embauche, l'employeur doit vous donner un livret d'épargne salariale indiquant les dispositifs mis en place dans l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'entreprise a mis en place un PER d'entreprise collectif, elle doit vous remettre un règlement qui vous informe de l'existence du plan et de son contenu.</Paragraphe><Paragraphe>Chaque année, le gestionnaire doit vous donner les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Évolution de l'épargne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Performance financière des investissements</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant des frais prélevés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de transfert du plan</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>À partir de de la 5<Exposant>e</Exposant> année précédant l'âge de votre départ à la retraite, vous pouvez interroger le gestionnaire du PER sur les possibilités de sortie adaptées à votre situation.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les versements possibles sur un PER d'entreprise collectif ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Versements par le salarié</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez alimenter votre PER d'entreprise collectif avec les sommes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Versements volontaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sommes issues de <LienInterne LienPublication="F2140" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'intéressement</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sommes issues de la <LienInterne LienPublication="F2141" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">participation</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Droits inscrits sur un <LienInterne LienPublication="F1907" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">compte épargne temps</LienInterne> (CET)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>En l'absence de CET, sommes correspondant à des jours de repos non pris, dans la limite de 10 par an.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pouvez également transférer sur votre PER d'entreprise collectif des sommes issues d'un autre PER d'entreprise, d'un PER individuel ou d'un autre produit d'épargne retraite (PERP, Madelin, Perco, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>Tant que vous travaillez dans l'entreprise, les frais liés à la gestion du PER collectif sont pris en charge par votre employeur.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Versements par l'employeur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le PER d'entreprise collectif peut être alimenté par des versements complémentaires de l'entreprise, appelés <Expression>abondements</Expression>. L'abondement ne peut pas dépasser 3 fois le montant que vous avez vous-même versé, ni être supérieur à <Valeur>7 419 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>De plus, si le règlement du plan le prévoit, l'entreprise peut effectuer un abondement initial et des abondements périodiques.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se fait le déblocage anticipé du PER d'entreprise collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les sommes versées sur le PER d'entreprise collectif sont bloquées jusqu'à votre départ à la retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, vous pouvez récupérer votre épargne de façon anticipée notamment dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Invalidité (vous, vos enfants, votre époux ou épouse ou votre partenaire de Pacs)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Décès de votre époux ou épouse ou de votre partenaire de Pacs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Expiration de vos droits à l'assurance chômage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Surendettement (dans ce cas, c'est la commission de surendettement qui doit écrire à l'organisme gestionnaire du PER)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Cessation d'activité non salariée à la suite d'un jugement de liquidation judiciaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Achat de votre résidence principale (sauf les droits issus de versements obligatoires transférés sur le plan)</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se fait le déblocage du PER d'entreprise collectif à la retraite ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque vous avez atteint l'âge de la retraite, vous pouvez demander que l'épargne accumulée dans votre PER d'entreprise collectif soit versée </Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>soit en capital,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit en rente,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit partiellement en capital et en rente.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en cas de décès du titulaire du PER d'entreprise collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous décédez, le plan ne sera pas automatiquement clôturé..</Paragraphe><Paragraphe>Les sommes que vous avez épargnées seront reversées à vos héritiers ou aux <LienIntra LienID="R44019" type="Définition de glossaire">bénéficiaires</LienIntra> que vous avez désignés dans le contrat, sous forme de capital ou de <LienIntra LienID="R52069" type="Définition de glossaire">rente</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>S'il s'agit d'un plan ouvert sous la forme d'un compte titres, l'épargne est intégrée dans la succession.</Paragraphe><Paragraphe>S'il s'agit d'un plan qui a donné lieu à l'adhésion un contrat d'assurance de groupe, les sommes épargnées seront reversées à un ou plusieurs des bénéficiaires que vous avez désignés dans le contrat, selon les <LienInterne LienPublication="F15274" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">règles de l'assurance vie</LienInterne>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>en cas de décès après 70 ans, la part des sommes versées sur le contrat d'assurance qui dépasse <Valeur>30 500 €</Valeur> est soumise aux <LienInterne LienPublication="F14198" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">droits de succession</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la fiscalité du PER d'entreprise collectif ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fiscalité à l'entrée</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les versements volontaires et obligatoires que vous effectuez dans un PER d'entreprise au cours d'une année sont déductibles de vos revenus imposables de cette année. Cette déduction ne doit pas dépasser un montant de plafond global fixé pour chaque membre du <LienIntra LienID="R1046" type="Définition de glossaire">foyer fiscal</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce plafond est égal au plus élevé des 2 montants suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>10 % des revenus professionnels de 2022, nets de cotisations sociale et de frais professionnels, avec une déduction maximale de <Valeur>37 094 €</Valeur>,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou <Valeur>4 399 €</Valeur>si ce montant est plus élevé.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous ne déduisez pas les versements volontaires de votre revenu imposable, vous serez imposé uniquement sur les plus-values au moment de la <LienIntra LienID="R42089" type="Définition de glossaire">liquidation</LienIntra> de l'épargne.</Paragraphe><Paragraphe>Les versements dans un PER de sommes et droits issus de l'épargne salariale en entreprise (intéressement, participation, abondements employeurs) sont exonérés d'impôt sur le revenu.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fiscalité à la sortie</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La fiscalité en sortie dépend de la nature des versements qui ont alimenté le PER, et du mode de <LienIntra LienID="R42089" type="Définition de glossaire">liquidation</LienIntra> de l'épargne (rente ou capital).</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Versements volontaires fiscalement déduits</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Sortie en rente</Titre><Paragraphe>La rente versée au moment du déblocage du PER est imposable à <MiseEnEvidence>l'impôt sur le revenu</MiseEnEvidence>, selon le régime applicable aux pensions de retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Un abattement de <Valeur>10 %</Valeur> est déduit du montant de la rente. Le solde est ajouté à l'ensemble de vos revenus imposables avant l'application du barème progressif de l'impôt sur le revenu.<LienInterne LienPublication="F415" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/></Paragraphe><Paragraphe>Des <MiseEnEvidence>prélèvements sociaux</MiseEnEvidence> s'appliquent également sur la quote-part de la rente correspondant aux versements volontaires.</Paragraphe><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>quote-part de la rente correspondant aux versements volontaires est imposable aux</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>prélèvements sociaux</MiseEnEvidence> après déduction d'un abattement fixé en fonction de votre âge :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>30 %</Valeur> si vous avez moins de 50 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur> si vous avez entre 50 et 59 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>60 %</Valeur> si vous avez entre 60 et 69 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>70 %</Valeur> si vous avez plus de 69 ans</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>taux des prélèvements sociaux</MiseEnEvidence> est de <Valeur>17,2 %</Valeur>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Sortie en capital</Titre><Paragraphe>En cas de sortie en capital, la part de capital correspondant aux versements volontaires est imposée suivant le <LienInterne LienPublication="F1419" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">barème progressif de l'impôt sur le revenu</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La part de capital correspondant aux plus-values est imposée suivant les <LienInterne LienPublication="F2613" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">règles applicables aux produits en capital</LienInterne>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Versements volontaires non déduits fiscalement</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Sortie en rente</Titre><Paragraphe>La rente est imposable à <MiseEnEvidence>l'<MiseEnEvidence>impôt sur le revenu,</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/> </MiseEnEvidence>selon les règles applicables <LienInterne LienPublication="F3173" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">aux rentes viagères à titre onéreux</LienInterne>. Il s'agit d'un régime d'imposition qui tient compte de votre âge.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la <MiseEnEvidence>partie de la rente imposable à l'impôt sur le revenu</MiseEnEvidence> correspond au montant de la rente réduit d'un abattement de :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>30 %</Valeur> si vous avez moins de 50 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur> si vous avez entre 50 et 59 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>60 %</Valeur> si vous avez entre 60 et 69 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>70 %</Valeur> si vous avez plus de 69 ans</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Des <MiseEnEvidence>prélèvements sociaux s'appliquent également sur la partie de la rente correspondants aux gains générés par les versements volontaires. Le taux des prélèvements sociaux est de <Valeur>17,2 %</Valeur>.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Sortie en capital</Titre><Paragraphe>La part de capital correspondant aux versements volontaires non déduits fiscalement est exonérée d'impôt sur le revenu et de prélèvements sociaux.</Paragraphe><Paragraphe>La part de capital correspondant aux intérêts générés par le contrat subit un prélèvement forfaitaire de <Valeur>30 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce prélèvement correspond à l'impôt sur le revenu à hauteur de <Valeur>12,8 %</Valeur> et aux prélèvements sociaux à hauteur de <Valeur>17,2 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez demander à être dispensé du prélèvement forfaitaire si votre revenu fiscal de référence de l'avant-dernière année est inférieur à <Valeur>25 000 €</Valeur> (<Valeur>50 000 €</Valeur> pour un couple).</Paragraphe><Paragraphe>Pour les revenus perçus en 2023, il s'agit du revenu fiscal de référence de 2021.</Paragraphe><Paragraphe>La demande est à adresser à l'établissement financier qui vous verse les revenus au plus tard le 30 novembre de l'année précédant celle du paiement (le 30 novembre 2023 pour une dispense en 2024).</Paragraphe><Paragraphe>En général, l'établissement vous envoie un formulaire d'attestation sur l'honneur à lui retourner complété si vous remplissez les conditions.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Versements issus de l'épargne salariale en entreprise</Titre><Introduction><Paragraphe>Les versements issus de l'épargne salariale en entreprise (intéressement, participation, abondements des employeurs), peuvent être liquidés en rente ou en capital.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Sortie en rente</Titre><Paragraphe>En cas de sortie en rente, l'impôt sur le revenu est calculé suivant les <LienInterne LienPublication="F3173" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">règles applicables aux rentes viagères à titre onéreux</LienInterne>, afin de fiscaliser uniquement la part représentative des produits.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Sortie en capital</Titre><Paragraphe>En cas de sortie en capital, il n'y a pas d'impôt sur le revenu.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Versements obligatoires</Titre><Paragraphe>L'épargne issue des versements obligatoires dans un PER d'entreprise est versée uniquement sous forme de rente.</Paragraphe><Paragraphe>La rente est imposée à l'impôt sur le revenu, suivant les <LienInterne LienPublication="F415" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">règles applicables aux pensions de retraite</LienInterne>, et aux prélèvements sociaux.</Paragraphe><Paragraphe>Mais si le montant mensuel de la rente ne dépasse pas <Valeur>100 €</Valeur>, la rente peut être convertie en capital.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, la part de capital correspondant aux versements obligatoires de l'entreprise est soumise à l'impôt sur le revenu, dans la catégorie des pensions et retraites, mais sans application de l'abattement de <Valeur>10 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>La part de capital correspondant aux gains est quant à elle soumise au PFU (prélèvement forfaitaire unique) de <Valeur>30 %</Valeur>, mais avec possibilité d'option pour l'application du barème progressif de l'impôt sur le revenu.</Paragraphe><Paragraphe>Le PFU correspond à l'impôt sur le revenu à hauteur de <Valeur>12,8 %</Valeur> et aux prélèvements sociaux à hauteur de <Valeur>17,2 %</Valeur>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se fait le transfert entre le le PER d'entreprise collectif et d'autres plans d'épargne ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Transfert d'anciens produits d'épargne vers le Pereco</Titre><Paragraphe>Vous pouvez transférer les produits d'épargne retraite qui existaient avant le 1<Exposant>er</Exposant> octobre 2019 sur le PER d'entreprise collectif :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Plan d'épargne retraite populaire - Perp</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contrat Madelin</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préfon</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Plan d'épargne pour la retraite collectif - Perco</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Complément de retraite mutualiste - Corem</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Complément retraite des hospitaliers - CRH</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contrat article 83</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En cas de transfert des sommées épargnées sur un Perco vers un plan d'épargne d'entreprise collectif, les taux des prélèvements sociaux en vigueur au moment des dépôts sont conservés.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>l'avantage fiscal lié au transfert d'un contrat d'assurance de plus de 8 ans vers un PER (doublement des <LienIntra LienID="R3018" type="Définition de glossaire">abattements</LienIntra> liés à la détention) a cessé le 31 décembre 2022.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Transfert du PER d'entreprise collectif vers un autre PER</Titre><Paragraphe>Vous pouvez transférer l'épargne accumulée sur le PER d'entreprise collectif sur tous les autres PER. Le transfert est possible à tout moment lorsque vous avez quitté l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes encore dans l'entreprise, le transfert est également possible, mais dans la limite d'un transfert tous les 3 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Le transfert est gratuit si vous avez détenu e produit pendant au moins 5 ans. Si vous avez détenu le produit moins de 5 ans, les frais de transfert peuvent vous être facturés, dans la limite de 1% de <LienIntra LienID="R54638" type="Définition de glossaire">l'encours</LienIntra>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>PER d'entreprise obligatoire</Titre><Condition><estVrai var="T14247"/></Condition><Introduction><Texte><Paragraphe>Le PER d'entreprise obligatoire est un plan ouvert à tous les salariés d'une entreprise ou réservé à certaines catégories de salariés. Les salariés concernés ont l'obligation de souscrire. Ce plan succède aux contrats article 83. Le PER d'entreprise obligatoire donne droit à des avantages fiscaux et vos droits sont transférables vers les autres PER. L'échéance du plan est l'âge de la retraite, mais avec des cas de déblocage anticipé.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le PER d'entreprise obligatoire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le PER d'entreprise obligatoire est un plan d'épargne retraite collectif qui peut être souscrit par l'entreprise pour certaines catégories de salariés ou pour la totalité d'entre eux.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui est concerné par le PER d'entreprise obligatoire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour pouvoir souscrire le Per d'entreprise obligatoire, vous devez faire partie de la catégorie des salariés auxquels l'employeur a réservé ce droit.</Paragraphe><Paragraphe>La catégorie de salariés bénéficiaires du droit de souscrire le Per d'entreprise obligatoire doit être définie à partir de critères objectifs.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous faites partie de ces salariés, vous devez obligatoirement souscrire le plan.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment est mis en place le PER d'entreprise obligatoire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le PER d'entreprise obligatoire est mis en place dans une entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut être créé par</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>décision du chef d'entreprise,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou ratification d'un accord par la majorité des salariés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou un accord collectif.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'entreprise peut choisir de regrouper le plan d'épargne collectif facultatif et le plan d'épargne collectif obligatoire dans un plan unique. Les anciens plans d'épargne, comme le Perco et l'article 83, peuvent être transférés dans un plan unique.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment fonctionne le PER d'entreprise obligatoire ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Gestion pilotée</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Sauf mention contraire de votre part, la gestion des sommes versées sur le PER se fait suivant le principe de la gestion pilotée. Cela signifie que lorsque le départ en retraite est lointain, l'épargne peut être investie sur des actifs plus risqués et plus rémunérateurs. À l'approche de l'âge de la retraite, l'épargne est progressivement orientée vers des supports moins risqués.</Paragraphe><Paragraphe>Le PER d'entreprise collectif doit vous proposer au moins un support d'investissement alternatif, qui permet notamment d'investir dans un fonds solidaire.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Information du salarié</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous faites partie des salariés éligibles au PER d'entreprise obligatoire, l'entreprise doit vous informer du caractère obligatoire de votre adhésion au plan.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit aussi vous remettre un règlement qui vous informe de l'existence du plan et de son contenu.</Paragraphe><Paragraphe>Chaque année, le gestionnaire doit vous donner les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Évolution de l'épargne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Performance financière des investissements</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant des frais prélevés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de transfert du plan</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>À partir de la 5e année précédant l'âge de votre départ à la retraite, vous pouvez interroger le gestionnaire du PER sur les possibilités de sortie adaptées à votre situation.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les versements possibles sur le PER d'entreprise obligatoire ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Versements par le salarié</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez alimenter votre PER d'entreprise obligatoire avec les sommes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Versements volontaires de votre part</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Versements obligatoires de votre part</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sommes issues de la <LienInterne LienPublication="F2141" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">participation</LienInterne> et de <LienInterne LienPublication="F2140" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'intéressement</LienInterne>, si l'entreprise a mis en place un plan bénéficiant à tous les salariés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sommes issues du transfert d'autres plans d'épargne retraite</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Droits inscrits sur un <LienInterne LienPublication="F1907" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">compte épargne temps (CET)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>En l'absence de CET, sommes correspondant à des jours de repos non pris, dans la limite de 10 par an</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Versements par l'employeur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le PER d'entreprise obligatoire peut être alimenté par des versements obligatoires de l'entreprise.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se passe le déblocage anticipé du PER d'entreprise obligatoire ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Cas de déblocage anticipé</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les sommes que vous versez sur le PER d'entreprise obligatoire sont bloquées jusqu'au moment de votre départ à la retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, vous pouvez récupérer votre épargne de façon anticipée notamment dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Invalidité (vous, vos enfants, votre époux ou épouse ou votre partenaire de Pacs)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Décès de votre époux ou épouse ou de votre partenaire de Pacs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Expiration de vos droits aux allocations de chômage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Surendettement (dans ce cas, c'est la commission de surendettement qui doit écrire à l'organisme gestionnaire du PER)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Cessation d'activité non salariée à la suite d'un jugement de liquidation judiciaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Achat de votre résidence principale (sauf les sommes issues des versements obligatoires)</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fiscalité applicable au capital issu du déblocage anticipé</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La situation varie suivant le motif du déblocage anticipé.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>La part de capital correspondant aux versements effectués sur le PER est exonérée d'impôt sur le revenu et de prélèvements sociaux.</Paragraphe><Paragraphe>La part de capital correspondant aux gains est soumise aux prélèvements sociaux au taux de <Valeur>17,2 %</Valeur>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Déblocage en vue de l'acquisition de la résidence principale</Titre><Paragraphe>La part de capital correspondant aux <MiseEnEvidence>versements volontaires déduits</MiseEnEvidence> du revenu imposable est soumise à l’impôt sur le revenu, sans application de l'abattement de <Valeur>10 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>La part de capital correspondant aux <MiseEnEvidence>versements volontaires non déduits</MiseEnEvidence> du revenu imposable est exonérée d’impôt sur le revenu. Il en va de même pour les<MiseEnEvidence> primes d’épargne salariale</MiseEnEvidence>, les <MiseEnEvidence>droits détenus sur</MiseEnEvidence> un <LienInterne LienPublication="F1907" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">compte épargne temps (CET)</LienInterne> et les <MiseEnEvidence>jours de congé non pris</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La part de capital correspondant aux <MiseEnEvidence>gains</MiseEnEvidence> est soumise au Prélèvement Forfaitaire Unique (PFU), au taux de <Valeur>30 %</Valeur>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Sortie à l'échéance</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les droits issus des versements obligatoires sont nécessairement liquidés sous forme de <LienIntra LienID="R2773" type="Définition de glossaire">rente viagère</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Les droits issus des autres versements (versements volontaires, participation, intéressement, jours de CET, etc.) peuvent être liquidés en rente, en capital, pour partie en rente et en capital. Les retraits en capital peuvent être fractionnés.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la fiscalité du PER d'entreprise obligatoire ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fiscalité à l'entrée</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les versements volontaires et obligatoires dans un PER d'entreprise au cours d'une année sont déductibles des revenus imposables de cette année. Cette déduction ne doit pas dépasser un montant de plafond global fixé pour chaque membre du <LienIntra LienID="R1046" type="Définition de glossaire">foyer fiscal</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce plafond est égal au plus élevé des 2 montants suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>10 % des revenus professionnels de 2022, nets de cotisations sociale et de frais professionnels, avec une déduction maximale de <Valeur>37 094 €</Valeur>,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou <Valeur>4 399 €</Valeur>si ce montant est plus élevé</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous ne déduisez pas les versements volontaires de votre revenu imposable, vous serez imposé uniquement sur les plus-values au moment de la <LienIntra LienID="R42089" type="Définition de glossaire">liquidation</LienIntra> de l'épargne.</Paragraphe><Paragraphe>Les versements dans un PER de sommes et droits issus de l'épargne salariale en entreprise (intéressement, participation, <LienIntra LienID="R54637" type="Définition de glossaire">abondements</LienIntra> employeurs) sont exonérés d'impôt sur le revenu.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fiscalité à la sortie</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La fiscalité en sortie dépend de la nature des versements qui ont alimenté le PER, et du mode de liquidation de l'épargne (rente ou capital).</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Versements volontaires fiscalement déduits</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Sortie en rente</Titre><Paragraphe>La rente versée au moment du déblocage du PER est imposable à <MiseEnEvidence>l'impôt sur le revenu</MiseEnEvidence>, selon le régime applicable aux pensions de retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Un abattement de <Valeur>10 %</Valeur> est déduit du montant de la rente. Le solde est ajouté à l'ensemble de vos revenus imposables avant l'application du barème progressif de l'impôt sur le revenu.<LienInterne LienPublication="F415" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/></Paragraphe><Paragraphe>Des <MiseEnEvidence>prélèvements sociaux</MiseEnEvidence> s'appliquent également sur la quote-part de la rente correspondant aux versements volontaires.</Paragraphe><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>quote-part de la rente correspondant aux versements volontaires est imposable aux</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>prélèvements sociaux</MiseEnEvidence> après déduction d'un abattement fixé en fonction de votre âge :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>30 %</Valeur> si vous avez moins de 50 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur> si vous avez entre 50 et 59 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>60 %</Valeur> si vous avez entre 60 et 69 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>70 %</Valeur> si vous avez plus de 69 ans</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>taux des prélèvements sociaux</MiseEnEvidence> est de <Valeur>17,2 %</Valeur>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Sortie en capital</Titre><Paragraphe>La part de capital correspondant aux versements volontaires déduits fiscalement est imposée suivant le <LienInterne LienPublication="F1419" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">barème progressif de l'impôt sur le revenu</LienInterne> et exonérée de prélèvements sociaux.</Paragraphe><Paragraphe>La part de capital correspondant aux plus-values est imposée à l'impôt sur le revenu et aux prélèvements sociaux suivant les <LienInterne LienPublication="F2613" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">règles applicables aux produits en capital</LienInterne>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Versements volontaires non déduits fiscalement</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Sortie en rente</Titre><Paragraphe>La rente est imposable à <MiseEnEvidence>l'<MiseEnEvidence>impôt sur le revenu,</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/> </MiseEnEvidence>selon les règles applicables <LienInterne LienPublication="F3173" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">aux rentes viagères à titre onéreux</LienInterne>. Il s'agit d'un régime d'imposition qui tient compte de votre âge.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la <MiseEnEvidence>partie de la rente imposable à l'impôt sur le revenu</MiseEnEvidence> correspond au montant de la rente réduit d'un abattement de :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>30 %</Valeur> si vous avez moins de 50 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur> si vous avez entre 50 et 59 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>60 %</Valeur> si vous avez entre 60 et 69 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>70 %</Valeur> si vous avez plus de 69 ans</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Des <MiseEnEvidence>prélèvements sociaux s'appliquent également sur la partie de la rente correspondants aux gains générés par les versements volontaires. Le taux des prélèvements sociaux est de <Valeur>17,2 %</Valeur>.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Sortie en capital</Titre><Paragraphe>La part de capital correspondant aux versements volontaires non déduits fiscalement est exonérée d'impôt sur le revenu et de prélèvements sociaux.</Paragraphe><Paragraphe>La part de capital correspondant aux intérêts générés par le contrat subit un prélèvement forfaitaire de <Valeur>30 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce prélèvement correspond à l'impôt sur le revenu à hauteur de <Valeur>12,8 %</Valeur> et aux prélèvements sociaux à hauteur de <Valeur>17,2 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez demander à être dispensé du prélèvement forfaitaire si votre revenu fiscal de référence de l'avant-dernière année est inférieur à <Valeur>25 000 €</Valeur> (<Valeur>50 000 €</Valeur> pour un couple).</Paragraphe><Paragraphe>Pour les revenus perçus en 2023, il s'agit du revenu fiscal de référence de 2021.</Paragraphe><Paragraphe>La demande est à adresser à l'établissement financier qui vous verse les revenus au plus tard le 30 novembre de l'année précédant celle du paiement (le 30 novembre 2023 pour une dispense en 2024).</Paragraphe><Paragraphe>En général, l'établissement vous envoie un formulaire d'attestation sur l'honneur à lui retourner complété si vous remplissez les conditions.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Versements issus de l'épargne salariale en entreprise</Titre><Introduction><Paragraphe>Les versements issus de l'épargne salariale en entreprise (intéressement, participation, abondements des employeurs), peuvent être liquidés en rente ou en capital.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Sortie en rente</Titre><Paragraphe>En cas de sortie en rente, l'impôt sur le revenu est calculé suivant les <LienInterne LienPublication="F3173" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">règles applicables aux rentes viagères à titre onéreux</LienInterne>, afin d'imposer uniquement la part représentative des produits.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Sortie en capital</Titre><Paragraphe>En cas de sortie en capital, il n'y a pas d'impôt sur le revenu.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Versements obligatoires</Titre><Paragraphe>L'épargne issue des versements obligatoires dans un PER d'entreprise est versée uniquement sous forme de rente.</Paragraphe><Paragraphe>La rente est imposée à l'impôt sur le revenu, suivant les <LienInterne LienPublication="F415" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">règles applicables aux pensions de retraite</LienInterne>, et aux prélèvements sociaux.</Paragraphe><Paragraphe>Mais si le montant mensuel de la rente ne dépasse pas <Valeur>100 €</Valeur>, la rente peut être convertie en capital.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, la part de capital correspondant aux versements obligatoires de l'entreprise est soumise à l'impôt sur le revenu, dans la catégorie des pensions et retraites, mais sans application de l'abattement de <Valeur>10 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>La part de capital correspondant aux gains est quant à elle soumise au PFU (prélèvement forfaitaire unique) de <Valeur>30 %</Valeur>, mais avec possibilité d'option pour l'application du barème progressif de l'impôt sur le revenu.</Paragraphe><Paragraphe>Le PFU correspond à l'impôt sur le revenu à hauteur de <Valeur>12,8 %</Valeur> et aux prélèvements sociaux à hauteur de <Valeur>17,2 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Mais si le montant mensuel de la rente ne dépasse pas <Valeur>100 €</Valeur>, la rente peut être convertie en capital.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, la part de capital correspondant aux versements obligatoires de l'entreprise est soumise à l'impôt sur le revenu, dans la catégorie des pensions et retraites, mais sans application de l'abattement de <Valeur>10 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>La part de capital correspondant aux gains est quant à elle soumise au PFU (prélèvement forfaitaire unique) de <Valeur>30 %</Valeur>, mais avec possibilité d'option pour l'application du barème progressif de l'impôt sur le revenu.</Paragraphe><Paragraphe>Le PFU correspond à l'impôt sur le revenu à hauteur de <Valeur>12,8 %</Valeur> et aux prélèvements sociaux à hauteur de <Valeur>17,2 %</Valeur>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se fait le transfert entre le PER d'entreprise obligatoire et d'autres plans d'épargne ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Transfert d'anciens produits d'épargne vers le PER d'entreprise obligatoire</Titre><Paragraphe>Les produits d'épargne retraite existant avant le 1<Exposant>er</Exposant> octobre 2019 peuvent être transférés sur le PER d'entreprise obligatoire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Plan d'épargne retraite populaire - Perp</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contrat Madelin</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préfon</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Plan d'épargne pour la retraite collectif - Perco</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Complément de retraite mutualiste - Corem</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Complément retraite des hospitaliers - CRH</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contrat article 83</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>l'avantage fiscal lié au transfert d'un contrat d'assurance de plus de 8 ans vers un PER (doublement des <LienIntra LienID="R3018" type="Définition de glossaire">abattements</LienIntra> liés à la détention) a cessé le 31 décembre 2022.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Transfert du PER d'entreprise obligatoire vers un autre PER</Titre><Paragraphe>Vous pouvez transférer l'épargne accumulée sur le PER d'entreprise obligatoire sur tous les autres PER.</Paragraphe><Paragraphe>Le transfert est possible lorsque vous n'avez plus l'obligation d'adhérer au plan (départ de l'entreprise par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>Le transfert est gratuit si vous avez détenu le produit pendant au moins 5 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez détenu le produit moins de 5 ans, les frais de transfert peuvent vous être facturés, dans la limite de 1% de l'épargne accumulée.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en cas de décès du titulaire du PER d'entreprise obligatoire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous décédez, le plan sera clôturé.</Paragraphe><Paragraphe>Les sommes que vous avez épargnées seront reversées à vos héritiers ou aux <LienIntra LienID="R44019" type="Définition de glossaire">bénéficiaires</LienIntra> que vous avez désignés dans le contrat, sous forme de capital ou de <LienIntra LienID="R52069" type="Définition de glossaire">rente</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>S'il s'agit d'un plan ouvert sous la forme d'un compte titres, l'épargne est intégrée dans la succession.</Paragraphe><Paragraphe>S'il s'agit d'un plan qui a donné lieu à l'adhésion un contrat d' assurance de groupe, les sommes épargnées doivent être reversées aux bénéficiaires que vous avez désignés dans le contrat, selon les <LienInterne LienPublication="F15274" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">règles de l'assurance-vie</LienInterne>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>en cas de décès après 70 ans, la part des sommes versées sur le contrat d'assurance qui dépasse <Valeur>30 500 €</Valeur> est soumise aux <LienInterne LienPublication="F14198" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">droits de succession</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F415" audience="Particuliers"><Titre>Impôt sur le revenu - Déclarer les pensions de retraite</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038507575" ID="R54556"><Titre>Code monétaire et financier : article L224-1</Titre><Complement>Définition du plan d'épargne retraite</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038507582" ID="R54557"><Titre>Code monétaire et financier : articles L224-2 à L224-3</Titre><Complement>Composition et gestion du plan d'épargne retraite</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038507607" ID="R54558"><Titre>Code monétaire et financier : articles L224-4 à L224-6</Titre><Complement>Disponibilité de l'épargne</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038507650" ID="R54559"><Titre>Code monétaire et financier : article L224-7</Titre><Complement>Obligation d'information des titulaires</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818243" ID="R54560"><Titre>Code monétaire et financier : articles L224-9 à L224-12</Titre><Complement>Plans d'épargne retraite d'entreprise</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818293" ID="R54561"><Titre>Code monétaire et financier : articles L224-13 à L224-16</Titre><Complement>Mise en place du plan d'épargne retraite d'entreprise collectif</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818314" ID="R54562"><Titre>Code monétaire et financier : articles L224-17 à L224-19</Titre><Complement>Titulaires du plan d'épargne retraite d'entreprise collectif</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818328" ID="R54563"><Titre>Code monétaire et financier : article L224-20</Titre><Complement>Règles particulières de versement sur le plan d'épargne retraite d'entreprise collectif</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818334" ID="R54564"><Titre>Code monétaire et financier : articles L224-21 à L224-22</Titre><Complement>Gouvernance du plan d'épargne retraite d'entreprise d'entreprise collectif</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818381" ID="R54565"><Titre>Code monétaire et financier : article L224-23</Titre><Complement>Mise en place du plan d'épargne retraite d'entreprise obligatoire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818387" ID="R54566"><Titre>Code monétaire et financier : article L224-24</Titre><Complement>Titulaires du plan d'épargne retraite d'entreprise obligatoire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818510" ID="R54567"><Titre>Code monétaire et financier : article L224-25</Titre><Complement>Règles particulières de versement sur le plan d'épargne retraite d'entreprise obligatoire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818516" ID="R54568"><Titre>Code monétaire et financier : article L224-26</Titre><Complement>Gouvernance du plan d'épargne retraite d'entreprise obligatoire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818622" ID="R54569"><Titre>Code monétaire et financier : articles L224-13 à L224-16</Titre><Complement>Possibilités de regroupement des plans d'épargne retraite d'entreprise</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818630" ID="R54570"><Titre>Code monétaire et financier : articles L224-28 à L224-30</Titre><Complement>Dispositions communes aux plans d'épargne retraite individuels</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818633" ID="R54571"><Titre>Code monétaire et financier : articles L224-31 à L224-32</Titre><Complement>Le plan d'épargne retraite individuel donnant lieu à l'ouverture d'un compte-titres</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818777" ID="R54572"><Titre>Code monétaire et financier : articles L224-13 à L224-16</Titre><Complement>Mise en place du plan d'épargne retraite individuel donnant lieu à l'adhésion à un contrat d'assurance groupe</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818789" ID="R54573"><Titre>Code monétaire et financier : articles L224-35 à L224-39</Titre><Complement>Règles particulière de gouvernance du PER individuel donnant lieu à l'adhésion à un contrat d'assurance groupe</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038818819" ID="R54574"><Titre>Code monétaire et financier : article L 224-40</Titre><Complement>Transfert de plans d'épargne retraite</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038836248/" ID="R18603"><Titre>Code général des impôts : article 163 quatervicies</Titre><Complement>Montant maximum de déduction des primes versées aux plans d'épargne retraite populaire</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R52283" URL="https://www.inc-conso.fr/content/epargner-dans-un-plan-depargne-retraite-populaire-perp" audience="Particuliers"><Titre>Épargner dans un PERP</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R55435" URL="https://www.abe-infoservice.fr/page-sommaire/assurance-et-contrats-de-retraite-supplementaire" audience="Particuliers"><Titre>PER assurance et contrats de retraite supplémentaire</Titre><Source ID="R34551">Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R17502" URL="https://www.impots.gouv.fr/www2/fichiers/documentation/brochure/ir_2023/accueil.htm" audience="Particuliers"><Titre>Brochure pratique 2023 - Déclaration des revenus de 2022</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R54540"><Titre>Contrat Madelin</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat d'épargne retraite pour les travailleurs non salariés</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54541"><Titre>Contrat article 83</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat d'assurance vie collectif souscrit par une entreprise au bénéfice de certains de ses salariés</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54632"><Titre>Capital</Titre><Texte><Paragraphe>Somme d'argent</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52069"><Titre>Rente</Titre><Texte><Paragraphe>Versement périodique d'une personne à une autre pendant une période de temps fixée par un contrat ou jusqu'au décès</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R50673"><Titre>Compte titres</Titre><Texte><Paragraphe>Compte sur lequel le titulaire peut déposer des titres financiers (par exemple : actions, obligations, Sicav)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54633"><Titre>Contrat d'assurance de groupe</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat souscrit par une société en vue de l'adhésion d'un groupe de personnes qui remplissent des critères définis dans le contrat</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54634"><Titre>Fonds de retraite professionnel supplémentaire</Titre><Texte><Paragraphe>Régime de retraite complémentaire par capitalisation</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54637"><Titre>Abondement</Titre><Texte><Paragraphe>Versement de l'entreprise qui s'ajoute à celui que le salarié a effectué sur son plan d'épargne salariale</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R2773"><Titre>Rente viagère</Titre><Texte><Paragraphe>Somme versée périodiquement jusqu'au décès du bénéficiaire</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R44019"><Titre>Bénéficiaire d'un contrat d'assurance vie</Titre><Texte><Paragraphe>Personne(s) désignée(s) par le souscripteur du contrat, qui, selon le cas, percevront le capital ou la rente en cas de décès de l'assuré. En général le souscripteur est également l'assuré.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006174038" ID="R32370"><Titre>Code des assurances : articles L132-1 à L132-27-2</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R1046"><Titre>Foyer fiscal</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble de personnes remplissant une seule déclaration de revenus (exemple : époux, épouse et enfants à charge)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006179569/" ID="R32026"><Titre>Code général des impôts : articles 4A à 8 quinquies</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R3018"><Titre>Abattement</Titre><Texte><Paragraphe>Réduction forfaitaire ou proportionnelle appliquée sur la base de calcul d'un impôt (revenus, valeur d'un bien, etc.)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R42089"><Titre>Liquidation (retraite)</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble des opérations qui permet de déterminer le droit d'un assuré à une pension de vieillesse et à la calculer</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54638"><Titre>Encours</Titre><Texte><Paragraphe>Valeur en argent de l'économie accumulée sur un compte d'épargne</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R54537" type="Acronyme"><Titre>PER</Titre><Texte><Paragraphe>Plan d'épargne retraite</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R54543" type="Acronyme"><Titre>Perp</Titre><Texte><Paragraphe>Plan d'épargne retraite populaire</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R42167" type="Acronyme"><Titre>Perco</Titre><Texte><Paragraphe>Plan d'épargne pour la retraite collectif</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24381" type="Sigle"><Titre>BIC</Titre><Texte><Paragraphe>Bénéfices industriels et commerciaux</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24380" type="Sigle"><Titre>BNC</Titre><Texte><Paragraphe>Bénéfices non commerciaux</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R60580" type="Sigle"><Titre>BA</Titre><Texte><Paragraphe>Bénéfice agricole</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>