<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F35140" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-02-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F35140"><dc:title>Abus de faiblesse</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>L'abus de faiblesse est le fait d'abuser d'une personne en profitant de son ignorance ou de sa faiblesse physique ou mentale. C'est par exemple la signature d'un document inadapté aux besoins de la personne ou la remise d'une somme importante ayant des conséquences graves sur son patrimoine. Si vous êtes victime, vous pouvez porter plainte pour faire condamner l'auteur des faits et recevoir des dommages-intérêts. Nous vous expliquons quels sont les faits réprimés et vous indiquons les démarches.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé de la justice</dc:contributor><dc:date>modified 2023-02-07</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F35140</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165293/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038311441/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000034099781, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000037289466/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006427977/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006427773/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136540/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000019016471, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032008380, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032227280/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069565/LEGISCTA000032221101/#LEGISCTA000032227124, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032227097, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032227085, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032227875/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032227073/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N283</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N283">Vol - Vandalisme - Escroquerie</Niveau><Niveau ID="F35140" type="Fiche d'information conditionnée">Abus de faiblesse</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20326">Infractions</SousThemePere><DossierPere ID="N283"><Titre>Vol - Vandalisme - Escroquerie</Titre><Fiche ID="F1523">Vol</Fiche><Fiche ID="F1520">Escroquerie</Fiche><Fiche ID="F1515">Abus de confiance</Fiche><Fiche ID="F35140">Abus de faiblesse</Fiche><Fiche ID="F1514">Vandalisme</Fiche><Fiche ID="F34031">Destruction, dégradation ou détérioration involontaire d'un bien (par incendie ou explosion)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>L'abus de faiblesse est le fait d'abuser d'une personne en profitant de son<MiseEnEvidence> ignorance</MiseEnEvidence> ou de sa <MiseEnEvidence>faiblesse physique ou mentale</MiseEnEvidence>. C'est par exemple la signature d'un document inadapté aux besoins de la personne ou la remise d'une somme importante ayant des conséquences graves sur son patrimoine. Si vous êtes victime, vous pouvez <MiseEnEvidence>porter plainte</MiseEnEvidence> pour faire condamner l'auteur des faits et recevoir des <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages-intérêts</LienIntra>. Nous vous expliquons quels sont les faits réprimés et vous indiquons les démarches.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que l'abus de faiblesse ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il y a abus de faiblesse quand une personne profite de la<MiseEnEvidence> vulnérabilité</MiseEnEvidence> d'une autre pour la conduire à faire un acte contraire à son intérêt.<MiseEnEvidence/></Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'auteur de l'infraction a <MiseEnEvidence>connaissance</MiseEnEvidence> </MiseEnEvidence>de<MiseEnEvidence> l'état de faiblesse</MiseEnEvidence> et de <MiseEnEvidence>l'ignorance</MiseEnEvidence> de sa victime.</Paragraphe><Paragraphe>La vulnérabilité peut être due à son âge, à sa maladie, à son handicap physique ou mental.</Paragraphe><Paragraphe>La victime peut être par exemple un mineur, une personne âgée ou handicapée, une femme enceinte.</Paragraphe><Paragraphe>L'auteur des faits peut aussi exercer des pressions graves et répétées pour manipuler la victime de manière à fausser son jugement.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Exemples d'abus de faiblesse</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'abus de faiblesse peut prendre des formes variées :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Démarchage commercial à domicile ou par téléphone quand le démarcheur profite de la vulnérabilité de la personne. Il en est de même pour les transactions effectuées dans des lieux non appropriés à la vente (parking, hôtel ...).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vente à prix trop bas ou inutile, comme par exemple la souscription d'un abonnement internet par une personne qui n'a pas d'ordinateur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Transactions conclues dans l'urgence lorsque la victime n'a pas eu le temps d'avoir un devis (par exemple, serrure bloquée, voiture ou chauffage en panne)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pressions psychologiques exercées sur une personne sous l'emprise d'une secte, de mouvements sectaires ou encore d'un tiers (un voisin, un ami, un membre de la famille,...). Ces pressions doivent la conduire à faire un acte contraire à son intérêt.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Remises de sommes d'argent importantes et inhabituelles (virements, chèques, paiement par carte bancaire, retraits bancaires) faites par des personnes particulièrement vulnérables. Il en va de même des procurations injustifiées (le plus souvent les procurations bancaires).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ne pas faire un acte (par exemple, être incité à ne pas refuser une succession déficitaire).</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Différence avec l'abus de confiance</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'abus de faiblesse ne doit pas être assimilé à un <LienInterne LienPublication="F1515" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">abus de confiance</LienInterne>.</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dans l'abus de confiance, l'auteur des faits détourne les biens ou les fonds de la victime qui lui a accordé sa confiance.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans l'abus de faiblesse, l'auteur des faits profite de la vulnérabilité de la personne pour la conduire à faire ou s'abstenir de faire un acte qui peut lui être préjudiciable.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions concernant la victime d'abus de faiblesse ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>La victime ne mesure pas la portée de son engagement</MiseEnEvidence> et<MiseEnEvidence> ignore les conséquences de ses actes</MiseEnEvidence>. Elle est dans l'incapacité de faire face à la pression en raison de sa fragilité.</Paragraphe><Paragraphe>Cette faiblesse peut être due à l'un des éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Âge. Par exemple, la personne âgée qui ne mesure pas les conséquences financières de son engagement ou le mineur qui souscrit un contrat sans avoir la <LienIntra LienID="R355" type="Définition de glossaire">capacité juridique</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Déficience physique ou intellectuelle (handicap physique ou mental, maladie)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>État dépressif durable ou momentané, situation économique, état psychologique, isolement, séparation,...</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Méconnaissance de la langue qui peut par exemple conduire à une absence de connaissance de la valeur de la monnaie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Faible niveau d'instruction</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les actions dont dispose la victime d'abus de faiblesse ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes victime, vous disposez de plusieurs recours :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit obtenir la résolution à l'amiable du contrat.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit, si la démarche à l'amiable n'aboutit pas, obtenir du juge la résolution judiciaire du contrat et d'éventuels <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages et intérêts</LienIntra>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit porter plainte au pénal. Cette démarche peut aboutir à la condamnation pénale de l'auteur des faits et la réparation de votre préjudice.</Paragraphe></Item></Liste><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Résolution à l'amiable du contrat</Titre><Paragraphe>Le contrat peut être annulé pour <MiseEnEvidence>vice de consentement</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez demander l'annulation d'une vente à domicile pour abus de faiblesse.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande d'annulation peut être faite sur papier libre en suivant un modèle :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R33638" URL="https://www.inc-conso.fr/content/un-demarcheur-domicile-vendu-une-grande-quantite-de-linge-de-maison-votre-grand-mere-vous" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Demander l'annulation d'une vente à domicile pour abus de faiblesse</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Vous adressez votre demande au professionnel concerné.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous demandez l'annulation de l'acte, vous devez <MiseEnEvidence>rapporter la preuve </MiseEnEvidence>de l'abus de faiblesse par tout moyen. Il peut s'agir par exemple de la production d'un certificat médical indiquant votre vulnérabilité et votre absence de discernement au moment de l'engagement.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez demander l'annulation du contrat frauduleux et la restitution des sommes d'argent qui vous ont été soustraites. Vous pouvez aussi demander des dommages-intérêts <LienInterne LienPublication="F1422" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">en réparation de votre préjudice</LienInterne>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si un document frauduleux a été signé par la victime dans un <MiseEnEvidence>délai de 2 ans</MiseEnEvidence> précédant un jugement de mise sous protection judiciaire (curatelle, tutelle...), cet acte peut être réduit ou annulé.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Si vous êtes victime, vous avez <MiseEnEvidence>5 ans</MiseEnEvidence> pour demander la <LienIntra LienID="R64354" type="Définition de glossaire">nullité</LienIntra> de l'acte contesté.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de décès de la victime, l'action peut être engagée par ses héritiers, sous certaines conditions.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes une <MiseEnEvidence>victime mineure</MiseEnEvidence>, le <MiseEnEvidence>délai de 5 ans court à compter de votre majorité</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes un <LienIntra LienID="R50230" type="Définition de glossaire">majeur protégé</LienIntra>, la <LienIntra LienID="R16087" type="Définition de glossaire">prescription</LienIntra> de <MiseEnEvidence>5 ans court à compter du jugement</MiseEnEvidence> qui prononce la mesure de <LienIntra LienID="R60517" type="Définition de glossaire">tutelle</LienIntra> ou de curatelle.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Résolution judiciaire du contrat</Titre><Paragraphe>Vous pouvez <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisir le tribunal judiciaire</LienInterne> pour demander la résolution judiciaire du contrat (éventuellement signé).</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez également demander des <LienInterne LienPublication="F1422" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dommages et intérêts</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez prouver que l'abus commis par l'auteur ainsi que ses conséquences sont <MiseEnEvidence>intentionnels </MiseEnEvidence>et qu'il connait votre <MiseEnEvidence>vulnérabilité</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F1791" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Devant le tribunal judiciaire</LienInterne>, <MiseEnEvidence>vous devez être représenté par un avocat</MiseEnEvidence> <LienInterne LienPublication="F35132" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">sauf dans certains cas</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez saisir le tribunal par <LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">assignation</LienIntra> ou par <LienIntra LienID="R12542" type="Définition de glossaire">requête</LienIntra>.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>les règles de procédure doivent être respectées pour que le tribunal soit valablement saisi. L'affaire peut ne pas être jugée si le tribunal n'a pas été saisi correctement.</Paragraphe></Attention></Cas><Cas><Titre>Porter plainte</Titre><Paragraphe>Si vous êtes victime, vous pouvez <LienInterne LienPublication="F1435" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">déposer plainte</LienInterne> pour abus de faiblesse.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes mineur, la plainte sera déposée par votre <LienIntra LienID="R10398" type="Définition de glossaire">représentant légal</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes sous tutelle, c'est le <LienIntra LienID="R38682" type="Définition de glossaire">tuteu</LienIntra>r qui porte plainte en votre nom. Si vous êtes sous curatelle, votre curateur vous assiste.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Sur place</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Vous devez vous rendre </MiseEnEvidence>dans un <MiseEnEvidence>commissariat de police</MiseEnEvidence> ou à la <MiseEnEvidence>gendarmerie</MiseEnEvidence> de votre choix.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R13" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Commissariat</Titre><PivotLocal>commissariat_police</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Contact/Contacter-une-brigade-de-gendarmerie-ou-un-commissariat-de-police"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R59967" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Gendarmerie</Titre><PivotLocal>gendarmerie</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Contact/Contacter-une-brigade-de-gendarmerie-ou-un-commissariat-de-police"/></OuSAdresser><Paragraphe>Les services de police ou de gendarmerie <MiseEnEvidence>sont obligés d'enregistrer votre plainte</MiseEnEvidence> si vous êtes victime d'une infraction.</Paragraphe><Paragraphe>La plainte est ensuite transmise au procureur de la République pour qu'il décide de la suite (enquête, classement sans suite...).</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne connaissez pas l'auteur des faits, vous pouvez d'abord remplir une <MiseEnEvidence>pré-plainte en ligne</MiseEnEvidence> avant de vous déplacer.</Paragraphe><Paragraphe>La pré-plainte peut être effectuée en ligne :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R19620" URL="https://www.pre-plainte-en-ligne.gouv.fr/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Pré-plainte en ligne</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Vous devez ensuite <MiseEnEvidence>signer</MiseEnEvidence> votre plainte<MiseEnEvidence> sur place</MiseEnEvidence> dans un <MiseEnEvidence>commissariat de police</MiseEnEvidence> ou une <MiseEnEvidence>brigade de gendarmerie</MiseEnEvidence> que vous choisissez.</Paragraphe><Paragraphe>Les policiers ou gendarmes ont déjà les éléments de votre plainte à votre arrivée.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Par courrier</Titre><Paragraphe>Vous pouvez porter plainte auprès du procureur de la République.</Paragraphe><Paragraphe>Pour cela, vous devez envoyer un courrier au <MiseEnEvidence>tribunal judiciaire du lieu de l'infraction ou du domicile de l'auteur de l'infraction</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Votre courrier doit préciser les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Votre état civil et vos coordonnées complètes (adresse et numéro de téléphone)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Récit détaillé des faits, date et lieu de l'infraction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom de l'auteur supposé si vous le connaissez (sinon, la plainte sera déposée contre X)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom et adresse des éventuels témoins de l'infraction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Description et estimation provisoire ou définitive du préjudice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos documents de preuve : certificats médicaux, arrêts de travail, factures diverses, constats...</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre éventuelle volonté de vous constituer partie civile</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pouvez utiliser le modèle de courrier suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R11469" URL="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/Porter_plainte" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Porter plainte auprès du procureur de la République</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Vous pouvez envoyer votre plainte en lettre recommandée avec accusé de réception, par lettre simple ou par lettre suivie.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi déposer votre plainte directement à l'accueil du tribunal.</Paragraphe><Paragraphe>Dans tous les cas, un récépissé vous est remis dès que les services du procureur de la République ont enregistré votre plainte.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Votre plainte doit être déposée dans un<MiseEnEvidence> délai de 6 ans après la découverte des faits</MiseEnEvidence>. Si les actes sont répétés, c'est le dernier acte commis qui fera courir ce délai. En cas de découverte tardive de cette infraction, si elle a été dissimulée, le délai ne peut pas excéder <MiseEnEvidence>12 ans</MiseEnEvidence> à compter des faits.</Paragraphe></Attention></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle réparation du préjudice pour la victime d'abus de faiblesse ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes victime, vous ou votre représentant pouvez demander la réparation de votre préjudice. Pour cela, vous devez vous constituer <LienIntra LienID="R53960" type="Définition de glossaire">partie civile</LienIntra> lors du dépôt de plainte ou au cours de la procédure, et ce jusqu'à l'audience.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez demander une ou plusieurs des réparations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Montant du prix du bien ou de l'argent détourné</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">Dommages et intérêts </LienIntra>pour la privation de l'objet et pour préjudice moral</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Somme pour couvrir le montant des frais engagés pour le procès.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous vous constituez partie civile, vous devez chiffrer vos demandes.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les peines encourues par l'auteur d'abus de faiblesse ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'abus de faiblesse peut être puni de <MiseEnEvidence>3 ans de prison</MiseEnEvidence> et d'une amende de<Valeur> 375 000 €</Valeur>. Cette peine peut être assortie d'une interdiction d'exercer si l'infraction a eu lieu dans l'exercice d'une profession.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'abus de faiblesse n'est pas démontré, les faits peuvent être qualifiés de pratique commerciale trompeuse. Cela peut être puni de<MiseEnEvidence> 2 ans de prison</MiseEnEvidence> et d'une amende de <Valeur>300 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque l'abus de faiblesse est commis par le responsable d'une association sectaire, les peines encourues sont de <MiseEnEvidence>5 ans de prison</MiseEnEvidence> et <Valeur>750 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque l'abus de faiblesse est commis par les membres d'une association sectaire en <LienIntra LienID="R64305" type="Définition de glossaire">bande organisée</LienIntra>, les peines encourues sont portées à <MiseEnEvidence>7 ans</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>de prison</MiseEnEvidence> et <Valeur>1 000 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe><Paragraphe>Le complice d'un abus de faiblesse risque la même peine que l'auteur des faits.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F1515" audience="Particuliers"><Titre>Abus de confiance</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F23224" audience="Particuliers"><Titre>Démarchage à domicile</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R167" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>116 006 - Numéro d'aide aux victimes</Titre><Source ID="R30797">France Victimes</Source><Texte><Paragraphe>Écoute, informe et conseille les victimes d'infractions ainsi que leurs proches.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>116 006</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Appel gratuit</Paragraphe><Paragraphe>Ouvert 7 jours sur 7 de 9h à 19h</Paragraphe><Paragraphe>Le service est également accessible en composant le <MiseEnEvidence>+33 (0)1 80 52 33 76 </MiseEnEvidence>(numéro à tarification normale).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courriel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>victimes@france-victimes.fr</Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165293/" ID="R33460"><Titre>Code pénal : articles 223-15-2 à 223-15-4</Titre><Complement>Abus frauduleux de l'état d'ignorance ou de faiblesse</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038311441/" ID="R54002"><Titre>Code de procédure pénale : article 15-3</Titre><Complement>Plainte</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000034099781" ID="R34938"><Titre>Code de procédure pénale : article 8</Titre><Complement>Délai de prescription</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000037289466/" ID="R54523"><Titre>Code de procédure pénale : article 9-1</Titre><Complement>Délai de prescription</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006427977/" ID="R55635"><Titre>Code civil : article 414-1</Titre><Complement>Disposition générale sur la validité d'un acte</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006427773/" ID="R55636"><Titre>Code civil : article 464</Titre><Complement>Régularité des actes des personnes protégées</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136540/" ID="R3142"><Titre>Code civil : articles 901 à 911</Titre><Complement>Capacité de disposer ou de recevoir par donation entre vifs ou par testament.</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000019016471" ID="R18924"><Titre>Code civil : article 2224</Titre><Complement>Prescription en matière civile</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032008380" ID="R22092"><Titre>Code civil : articles 1145 à 1152</Titre><Complement>Report de la prescription (article 1152)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032227280/" ID="R55639"><Titre>Code de la consommation : articles L121-8 à L121-10</Titre><Complement>Pratiques commerciales interdites</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069565/LEGISCTA000032221101/#LEGISCTA000032227124" ID="R55640"><Titre>Code de la consommation : article L132-1 à L 132-9</Titre><Complement>Pratiques commerciales trompeuses</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032227097" ID="R55642"><Titre>Code de la consommation : article L132-10</Titre><Complement>Sanctions civiles</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032227085" ID="R64163"><Titre>Code de la consommation : article L132-13</Titre><Complement>Sanction civile suite à abus de faiblesse</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032227875/" ID="R55643"><Titre>Code de la consommation : articles L132-14 à L132-15</Titre><Complement>Sanctions pénales</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032227073/" ID="R55645"><Titre>Code de la consommation : articles L132-17 à L132-18</Titre><Complement>Sanctions pénales</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R48649" URL="https://www.inc-conso.fr/content/labus-de-faiblesse" audience="Particuliers"><Titre>Abus de faiblesse</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R12532"><Titre>Dommages et intérêts</Titre><Texte><Paragraphe>Somme d'argent destinée à réparer le préjudice subi</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R355"><Titre>Capacité juridique</Titre><Texte><Paragraphe>Aptitude d'une personne (physique ou morale) à avoir des droits et des obligations et à les exercer elle-même (exemples : droit de conclure un contrat, droit d'agir en justice)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000036829833/" ID="R55906"><Titre>Code civil : article 1145</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R64354"><Titre>Nullité</Titre><Texte><Paragraphe>Annulation d'un acte ou d'une procédure</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R50230"><Titre>Majeur protégé</Titre><Texte><Paragraphe>Personne placée sous un régime de tutelle, de curatelle ou de sauvegarde de justice par un juge du fait de son état physique ou mental (maladie, handicap, paralysie, troubles psychiatriques, etc.)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R16087"><Titre>Prescription</Titre><Texte><Paragraphe>Expiration d'un droit après un certain délai</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60517"><Titre>Tutelle</Titre><Texte><Paragraphe>Mesure prise par le juge pour protéger une personne qui n'est plus en état de veiller sur ses intérêts.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12538"><Titre>Assignation</Titre><Texte><Paragraphe>Acte du commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice) informant une personne qu'un procès est engagé contre elle et la convoquant devant une juridiction</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12542"><Titre>Requête</Titre><Texte><Paragraphe>Écrit formalisé permettant de saisir un tribunal</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10398"><Titre>Représentant légal</Titre><Texte><Paragraphe>Personne désignée par la loi pour représenter et défendre les intérêts d'une autre personne. Par exemple, le père ou la mère d'un enfant mineur ou le dirigeant d'un organisme.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R38682"><Titre>Tuteur</Titre><Texte><Paragraphe>Personne désignée pour exercer une mesure de protection d'un majeur ou d'un mineur (par exemple : le représenter dans les actes de la vie courante, gérer ses biens)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R53960"><Titre>Partie civile</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui demande au juge chargé de la répression d'une infraction la réparation du préjudice que cette infraction lui a causée</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R64305"><Titre>Bande organisée</Titre><Texte><Paragraphe>Constitue une bande organisée tout groupement formé ou toute entente établie en vue de la préparation, caractérisée par un ou plusieurs faits matériels, d'une ou plusieurs infractions</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F31654" audience="Particuliers"><Titre>Que faire face à une association qui s'apparente à une secte ?</Titre></QuestionReponse></Publication>