<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F36027" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F36027"><dc:title>Recouvrement de dette en Europe : injonction de payer et règlement des petits litiges</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>Pour récupérer une dette impayée, il est possible de s'adresser à un commissaire de justice ou de saisir un juge pour obtenir une injonction de payer.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé de la justice</dc:contributor><dc:date>modified 2022-03-09</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F36027</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000019958612/, https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=celex%3A32006R1896, https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=CELEX%3A02007R0861-20170714</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N269</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N269">Affaire civile</Niveau><Niveau ID="F36027" type="Fiche d'information conditionnée">Recouvrement de dette en Europe : injonction de payer et règlement des petits litiges</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N271">Procédures judiciaires</SousThemePere><DossierPere ID="N269"><Titre>Affaire civile</Titre><SousDossier ID="N269-1"><Titre>Alternatives à un procès civil</Titre><Fiche ID="F1732">Accord à l'amiable</Fiche><Fiche ID="F1741">Requête conjointe devant un tribunal civil</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N269-2"><Titre>Saisir un tribunal civil</Titre><Fiche ID="F20851">Saisir le tribunal judiciaire</Fiche><Fiche ID="F1783">Saisir le juge des contentieux de la protection</Fiche><Fiche ID="F35125">Saisir le tribunal de proximité</Fiche><Fiche ID="F35820">Saisir le juge de l'exécution</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N269-3"><Titre>Déroulement d'une affaire</Titre><Fiche ID="F1789">Devant le tribunal de proximité</Fiche><Fiche ID="F1791">Devant le tribunal judiciaire</Fiche><Fiche ID="F1792">Devant le tribunal de commerce</Fiche><Fiche ID="F1793">Devant le tribunal paritaire des baux ruraux</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N269-4"><Titre>Mesures prononcées par le tribunal</Titre><Fiche ID="F1787">Injonction de faire</Fiche><Fiche ID="F1746">Recouvrement de dettes en France : injonction de payer et procédure simplifiée</Fiche><Fiche ID="F36027">Recouvrement de dette en Europe : injonction de payer et règlement des petits litiges</Fiche><Fiche ID="F1780">Exécution d'une décision du juge civil </Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Mesures prononcées par le tribunal</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Si vous n'avez pas pu récupérer à l'amiable une dette non contestable (facture, reconnaissance de dette...), l'injonction de payer permet d'en obtenir le paiement par un juge européen (sauf Danemark).</Paragraphe><Paragraphe>Pour les litiges n'excédant pas <Valeur>5 000 €</Valeur>, il existe une procédure de règlement des petits litiges. Elle concerne les demandes contestées ou incontestables de nature civile ou commerciale (exemples : contrat de bail, de vente, livraison de marchandise).</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Cas général</Titre><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous pouvez utiliser l'injonction de payer européenne pour obtenir le paiement d'une créance transfrontalière (hors Danemark) quand la personne qui vous doit de l'argent refuse de payer. C'est une procédure judiciaire gratuite. Elle repose sur l'utilisation de formulaires types à envoyer aux tribunaux. C'est une procédure simplifiée applicable aux créances transnationales non contestées par le <LienIntra LienID="R12468" type="Définition de glossaire">débiteur</LienIntra>.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut l'utiliser ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Cette procédure est à la disposition des citoyens européens.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est applicable dans tous les pays de <LienIntra LienID="R41270" type="Définition de glossaire">l'Union européenne</LienIntra> à l'exception du Danemark.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quelles conditions ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La procédure européenne d'injonction de payer s'applique en matière civile et commerciale dans les litiges transfrontaliers.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit des litiges dans lesquels une des parties a son <LienIntra LienID="R14609" type="Définition de glossaire">domicile</LienIntra> ou sa <LienIntra LienID="R18579" type="Définition de glossaire">résidence</LienIntra> habituelle dans un autre pays que le pays de la juridiction saisie.</Paragraphe><Paragraphe>Elle ne peut pas être utilisée pour les litiges portant sur les sujets suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Matières fiscale, douanière ou administrative, responsabilité de l'État</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R59824" type="Définition de glossaire">Régimes matrimoniaux</LienIntra> ou aux successions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Successions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Faillites</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sécurité sociale</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Droit du travail</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La créance dont le paiement est réclamé peut avoir pour origine un contrat.</Paragraphe><Paragraphe>La créance ne doit pas être <LienExterne URL="https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/Publications/Vie-pratique/Fiches-pratiques/Delais-de-prescription">prescrite</LienExterne>. Elle doit être <Expression>certaine, liquide et exigible</Expression>, c'est-à-dire qu'elle ne peut pas raisonnablement être contestée par le débiteur. Elle doit être arrivée à échéance et son montant doit être déterminé.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la procédure ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le demandeur doit présenter sa demande au moyen du formulaire A.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R37275" URL="https://e-justice.europa.eu/content_european_payment_order_forms-156-fr.do" audience="Particuliers" autrenumero="A" type="Formulaire"><Titre>Demande d'injonction de payer européenne</Titre><Source ID="R30669">Commission européenne</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Chaque pays membre doit s'engager à accepter que la demande soit faite sur support papier. Quelques pays membres acceptent les demandes sur support papier si elles sont adressées par courrier simple ou <LienInterne LienPublication="R46090" type="Acronyme">RAR</LienInterne>. D'autres pays membres peuvent accepter que la demande soit transmise par voie électronique.</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://e-justice.europa.eu/content_european_judicial_atlas_in_civil_matters-321-fr.do">L'Atlas judiciaire européen</LienExterne> permet de savoir sur quel support la demande peut être introduite.</Paragraphe><Paragraphe>La juridiction compétente est en principe celle du lieu du domicile du <LienIntra LienID="R31717" type="Définition de glossaire">défendeur</LienIntra>. D'autres critères de compétence peuvent être applicables, par exemple le lieu de situation de <LienIntra LienID="R10833" type="Définition de glossaire">l'immeuble</LienIntra> concerné par la créance.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>une demande introduite à l'encontre d'un consommateur doit être faite devant la juridiction dont dépend le domicile du consommateur.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Le demandeur n'a pas l'obligation de joindre des pièces justificatives avec le formulaire.</Paragraphe><Paragraphe>La juridiction peut demander de compléter ou rectifier la demande dans un délai qu'elle fixe.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Délivrance d'une ordonnance d'injonction de payer européenne</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La juridiction saisie examine la requête.</Paragraphe><Paragraphe>Si le formulaire A est correctement rempli, elle délivre l'injonction de payer européenne au moyen du <LienInterne LienPublication="R37275" type="Formulaire" audience="Particuliers">(formulaire E)</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Elle la délivre dans les meilleurs délais, en principe dans un délai de 30 jours à compter de l'instruction de la demande.</Paragraphe><Paragraphe>L'injonction de payer européenne est <LienIntra LienID="R10915" type="Définition de glossaire">signifiée</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifiée</LienIntra> au défendeur selon les règles du droit national du pays où la signification ou la notification doit être effectuée.</Paragraphe><Paragraphe>Elle devient <LienIntra LienID="R51102" type="Définition de glossaire">exécutoire</LienIntra>, sauf si le défendeur forme <LienIntra LienID="R53895" type="Définition de glossaire">opposition</LienIntra> dans les délais.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>En cas de rejet d'une ordonnance d'injonction de payer européenne</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La juridiction peut rejeter la demande au moyen du <LienInterne LienPublication="R37275" type="Formulaire" audience="Particuliers">formulaire D</LienInterne> dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Les conditions énoncées aux articles 2, 3, 4, 6 et 7 du règlement ne sont pas réunies</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La demande n'est pas fondée</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le demandeur ne répond pas à une demande de modification de la juridiction dans le délai fixé</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le demandeur refuse la proposition de rectification par la juridiction</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le demandeur est informé des motifs du rejet.</Paragraphe><Paragraphe>Il n'y a pas d'appel possible.</Paragraphe><Paragraphe>Le demandeur peut introduire une nouvelle demande d'ordonnance d'injonction de payer européenne.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les recours ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le défendeur a <LienInterne LienPublication="F31111" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">30 jours</LienInterne> après la notification pour former opposition.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le jour de la <LienIntra LienID="R10915" type="Définition de glossaire">signification</LienIntra> ou de la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> ne compte pas dans le calcul du délai. Si la fin du délai tombe un jour férié, un samedi ou un dimanche, le délai prend fin à l'expiration de la dernière heure du <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jour ouvrable</LienIntra> suivant.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Pour former opposition, le défendeur peut utiliser le <LienInterne LienPublication="R37275" type="Formulaire" audience="Particuliers">formulaire type (formulaire F)</LienInterne> qui lui est transmis avec l'injonction de payer.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut également former opposition par lettre ou par tout autre moyen de communication accepté par le pays membre d'origine (par la voie électronique par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>Le litige est examiné par la juridiction qui a rendu l'injonction de payer européenne.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment la faire exécuter ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Après avoir été déclarée <LienIntra LienID="R1056" type="Définition de glossaire">exécutoire</LienIntra>, l'ordonnance d'injonction de payer européenne peut être exécutée directement dans tout pays de l'Union européenne, sans aucune procédure de reconnaissance préalable.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Suspension ou refus d'exécution</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Suspension</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Sous certaines conditions, le défendeur peut obtenir la suspension de l'injonction de payer européenne par la juridiction compétente dans le pays d'exécution.</Paragraphe><Paragraphe>Cette suspension ne peut être obtenue que dans la mesure où une demande de réexamen a été introduite devant le juge d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>La juridiction de le pays d'exécution peut :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>soit limiter l'exécution à des <LienIntra LienID="R40627" type="Définition de glossaire">mesures conservatoires</LienIntra>,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit soumettre l'exécution à la constitution d'une garantie,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit suspendre la procédure d'exécution.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Refus d'exécution</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le défendeur peut également demander un <Expression>refus d'exécution</Expression> (si par exemple l'injonction de payer européenne est incompatible avec une décision ou une injonction rendue antérieurement dans tout pays membre).</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Petit litige</Titre><Introduction><Texte><Paragraphe>Pour les litiges transfrontaliers (hors Danemark), c'est-à-dire les litiges où les parties ne demeurent pas dans le même pays membre, il existe une procédure européenne de règlement des petits litiges. Elle concerne les litiges inférieurs à <Valeur>5 000 €</Valeur>. L'avocat n'est pas obligatoire.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quelles conditions ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une procédure de règlement des petits litiges peut être engagée dans l'un des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le créancier veut obtenir le paiement d'une <LienIntra LienID="R12474" type="Définition de glossaire">créance</LienIntra> issue d'un <MiseEnEvidence>contrat</MiseEnEvidence>. Le montant de la dette doit être inscrite sur le contrat. Il peut s'agir par exemple d'un achat auprès d'un commerçant, d'un emprunt, d'une facture impayée, d'un découvert bancaire, d'un loyer impayé. La créance ne doit pas être <LienExterne URL="https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/Publications/Vie-pratique/Fiches-pratiques/Delais-de-prescription">prescrite</LienExterne>. Elle doit être <Expression>certaine, liquide et exigible</Expression>, c'est-à-dire qu'elle ne peut pas raisonnablement être contestée par le <LienIntra LienID="R12468" type="Définition de glossaire">débiteur</LienIntra>. Elle doit être arrivée à échéance et son montant doit être déterminé.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le demandeur veut obliger une personne à exécuter un contrat</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Dans les 2 cas, le montant du litige ne doit pas excéder <Valeur>5 000 €</Valeur> hors frais et intérêts.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>cette procédure ne peut pas être utilisée pour obtenir le paiement d'une <LienIntra LienID="R12471" type="Définition de glossaire">créance alimentaire</LienIntra>, d'une obligation découlant d'un contrat de travail, d'une créance transfrontalière concernant un testament et une succession.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule la procédure ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La procédure est écrite.</Paragraphe><Paragraphe>Elle se fait à l'aide du <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="R60623" type="Formulaire" audience="Particuliers">formulaire A</LienInterne></MiseEnEvidence> auquel doivent être joints les justificatifs nécessaires (bon de commande, facture, courriers échangés entre les parties, expertises...).</Paragraphe><Paragraphe>Le formulaire et les justificatifs doivent être présentés dans la langue de la juridiction saisie ou dans toute autre langue que la juridiction accepte.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant du litige doit être converti dans la devise utilisée par la juridiction saisie.</Paragraphe><Paragraphe>L'avocat n'est pas obligatoire.</Paragraphe><Paragraphe>La comparution des parties n'est pas nécessaire devant la juridiction. Cependant, une audience peut se tenir à la demande des parties ou de la juridiction.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>dans la plupart des pays membres, des droits de <LienIntra LienID="R12700" type="Définition de glossaire">greffe</LienIntra> sont à payer à la juridiction pour engager la procédure. Le montant de ces droits est variable.</Paragraphe></ASavoir><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Compétence territoriale</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le tribunal compétent est le tribunal du pays où le <LienIntra LienID="R31717" type="Définition de glossaire">défendeur</LienIntra> a son <LienIntra LienID="R14609" type="Définition de glossaire">domicile</LienIntra> ou celui où le contrat doit être exécuté.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de vente de marchandises, le tribunal compétent est celui du lieu de la livraison.</Paragraphe><Paragraphe>Pour la fourniture de service, le tribunal compétent est celui où la prestation de service a eu lieu.</Paragraphe><Paragraphe>Les parties peuvent aussi choisir ensemble un tribunal, à condition qu'il s'agisse de celui d'un pays membre.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Transmission du formulaire et des justificatifs</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le formulaire et les justificatifs doivent être transmis à la juridiction par la Poste ou par tout autre moyen de communication accepté par elle. Il peut aussi être déposé sur place.</Paragraphe><Paragraphe><LienExterne URL="https://e-justice.europa.eu/content_european_judicial_atlas_in_civil_matters-321-fr.do">L'Atlas judiciaire européen</LienExterne> permet de savoir par quel moyen la demande peut être transmise.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Vérification de la juridiction</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La juridiction vérifie les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le formulaire est correctement rempli</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les justificatifs sont joints</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La demande relève bien de sa compétence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La demande est fondée</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En cas de problème sur la compétence, le fondement de la demande ou sur la correction du formulaire, la juridiction le fait savoir au demandeur.</Paragraphe><Paragraphe>La juridiction invite le demandeur à corriger sa demande au moyen du <LienInterne LienPublication="R60623" type="Formulaire" audience="Particuliers">formulaire B</LienInterne> dans un certain délai.</Paragraphe><Paragraphe>Si le délai n'est pas respecté par le demandeur, la juridiction peut rejeter la demande ou accorder exceptionnellement un délai supplémentaire.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Communication de la demande entre les parties</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La juridiction a <MiseEnEvidence>14 jours</MiseEnEvidence> à compter de la réception du formulaire A pour en informer le défendeur.</Paragraphe><Paragraphe>Cette communication est faite par <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R10915" type="Définition de glossaire">signification</LienIntra> du <LienInterne LienPublication="R60623" type="Formulaire" audience="Particuliers">formulaire C</LienInterne> auquel est joint une copie des pièces justificatives du demandeur.</Paragraphe><Paragraphe>Le défendeur a <MiseEnEvidence>30 jours</MiseEnEvidence> (sauf prolongation exceptionnelle) à compter de la notification ou de la signification pour répondre.</Paragraphe><Paragraphe>S'il ne répond pas, la juridiction statue sur la demande.</Paragraphe><Paragraphe>S'il répond dans le délai, il peut utiliser le <LienInterne LienPublication="R60623" type="Formulaire" audience="Particuliers">formulaire C</LienInterne> ou par répondre tout autre moyen. Sa réponse peut être accompagnée de ses justificatifs.</Paragraphe><Paragraphe>Une copie de la réponse et des justificatifs du défendeur sont adressés au demandeur dans un délai de 14 jours. Le demandeur a un nouveau délai de 30 jours pour répondre.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Demande d'audience</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La juridiction décide de tenir ou non une audience, à la demande motivée des parties ou si elle l'estime nécessaire pour trancher le litige.</Paragraphe><Paragraphe>Si une audience doit être tenue, la juridiction <LienIntra LienID="R52112" type="Définition de glossaire">cite</LienIntra> les parties à comparaître et l'audience doit se tenir dans un délai de 30 jours.</Paragraphe><Paragraphe>La juridiction peut décider que la présence de l'un ou l'autre des parties n'est pas nécessaire. Elle peut tenir une audience par vidéoconférence ou toutes autres technologies de communication.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Décision</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La juridiction rend sa décision dans un délai de <MiseEnEvidence>30 jours</MiseEnEvidence> à partir de l'audience ou après réception de toutes les informations nécessaires pour statuer.</Paragraphe><Paragraphe>La juridiction <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifie</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R10915" type="Définition de glossaire">signifie</LienIntra> la décision à toutes les parties.</Paragraphe><Paragraphe>La décision est <LienIntra LienID="R51102" type="Définition de glossaire">exécutoire</LienIntra> même si un recours est formé.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Exécution de la décision</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le créancier qui obtient un jugement en sa faveur (le <Expression>créancier judiciaire</Expression>) peut en obtenir <LienIntra LienID="R60006" type="Définition de glossaire">l'exécution</LienIntra> si le débiteur ne s'exécute pas spontanément.</Paragraphe><Paragraphe>Le <Expression>créancier judiciaire</Expression> doit produire une copie de la décision et un <Expression>certificat relatif à la décision</Expression>, qu'il demande au moyen du <LienInterne LienPublication="R60623" type="Formulaire" audience="Particuliers">formulaire D</LienInterne>. Ce formulaire est complété par la juridiction, puis lui est renvoyé.</Paragraphe><Paragraphe>L'exécution de la décision ou son aménagement (demande de délai, de suspension temporaire...) se fait en fonction de la loi du pays membre où la décision doit être exécutée.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Recours - Réexamen de la décision</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'existence d'une voie de recours contre la décision dépend de la législation de chaque pays membre.</Paragraphe><Paragraphe>Le défendeur peut demander le réexamen de la décision. Il a un délai de 30 jours à compter du jour où il a eu effectivement connaissance de la décision.</Paragraphe><Paragraphe>Ce réexamen ne peut être demandé qu'après avoir exercé la voie de recours prévue par le pays membre.</Paragraphe><Paragraphe>Le réexamen d'une décision est possible dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le défendeur n'a pas reçu le formulaire de demande</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le défendeur n'a pas été cité à comparaître en temps utile pour préparer sa défense</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le défendeur était dans l'impossibilité de contester la demande pour des raisons échappant à la volonté (par exemple, hospitalisation)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La juridiction peut rejeter la demande de réexamen.</Paragraphe><Paragraphe>Si elle l'accepte, la décision est annulée. Le créancier doit alors commencer une nouvelle procédure.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Coût</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les frais suivants peuvent être dus par les parties :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Droits de greffe pour engager la procédure, dus dans la plupart des pays membres</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Frais de tenue d'audience</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Frais supplémentaires (en cas d'intervention d'avocat, de témoins, d'experts ou de vidéoconférence lors de l'audience...)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En principe, la partie qui perd le procès doit payer à l'autre partie les frais de procédure évalués par la juridiction.</Paragraphe><Paragraphe>Des frais d'exécution de la décision (par exemple, des frais de commissaire de justice) peuvent également être dus.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F1746" audience="Particuliers"><Titre>Recouvrement de dettes en France : injonction de payer et procédure simplifiée</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R11621" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Maison de justice et du droit</Titre><PivotLocal>mjd</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/lieux-dacces-aux-droits-10111/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><OuSAdresser ID="R11621" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Maison de justice et du droit</Titre><PivotLocal>mjd</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/lieux-dacces-aux-droits-10111/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000019958612/" ID="R60679"><Titre>Code de procédure civile : articles 1424-1 à 1424-15</Titre><Complement>Articles 1424-1 à 1424-15 Code de procédure civile - Injonction de payer européenne</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=celex%3A32006R1896" ID="R55471"><Titre>Règlement (CE) n°1896/2006 du 12 décembre 2006 instituant une procédure européenne d'injonction de payer</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=CELEX%3A02007R0861-20170714" ID="R60666"><Titre>Règlement (CE) n° 861/2007 du Parlement Européen et du Conseil du 11 juillet 2007 instituant une procédure européenne de règlement des petits litiges</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R60623" URL="https://e-justice.europa.eu/177/FR/small_claims_forms?clang=fr" audience="Particuliers" type="Formulaire"><Titre>Demande de règlement des petits litiges en Europe</Titre><Source ID="R30669">Commission européenne</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R37275" URL="https://e-justice.europa.eu/content_european_payment_order_forms-156-fr.do" audience="Particuliers" autrenumero="A" type="Formulaire"><Titre>Demande d'injonction de payer européenne</Titre><Source ID="R30669">Commission européenne</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R60450" URL="https://op.europa.eu/fr/publication-detail/-/publication/e0bd66c6-0a09-464e-928f-10cfe4c06b1c" audience="Particuliers"><Titre>Guide pratique pour l'application du règlement relatif à l'injonction de payer européenne</Titre><Source ID="R30669">Commission européenne</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R60665" URL="https://e-justice.europa.eu/fileDownload.do?id=58824528-1716-4fb0-a3b3-d7cba30a048b" audience="Particuliers"><Titre>Guide pratique pour l'application de la procédure européenne de règlement des petits litiges</Titre><Source ID="R59386">Europa - Union européenne</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R62040" URL="https://e-justice.europa.eu/content_european_judicial_atlas_in_civil_matters-321-fr.do" audience="Particuliers"><Titre>Atlas judiciaire européen</Titre><Source ID="R59386">Europa - Union européenne</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R12468"><Titre>Débiteur</Titre><Texte><Paragraphe>Personne tenue envers une autre d'exécuter une obligation (qui peut être le versement d'une somme d'argent)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R41270"><Titre>Union européenne (UE)</Titre><Texte><Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Italie, Lituanie, Lettonie, Luxembourg, Malte, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Slovaquie, Slovénie, Suède</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14609"><Titre>Domicile</Titre><Texte><Paragraphe>Lieu d'habitation officiel et habituel</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006117683/" ID="R17100"><Titre>Code civil : articles 102 à 111</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R18579"><Titre>Résidence</Titre><Texte><Paragraphe>Lieu où une personne habite effectivement et de façon stable mais qui n'est pas forcément son domicile</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.senat.fr/basile/visio.do?id=qSEQ130908232" ID="R151"><Titre>Réponse ministérielle du 23 janvier 2014 sur la distinction entre domicile et résidence</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R59824"><Titre>Régime matrimonial</Titre><Texte><Paragraphe>Règles qui déterminent les rapports d'argent entre les époux et le sort de leurs biens. Elles sont fixées par la loi et, éventuellement, par un contrat de mariage.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R31717"><Titre>Défendeur (justice)</Titre><Texte><Paragraphe>Personne contre laquelle une action en justice est engagée</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10833"><Titre>Bien immeuble (ou immobilier)</Titre><Texte><Paragraphe>Bien ne pouvant pas être déplacé (exemples : terrain ou appartement) ou objet en faisant partie intégrante (exemple : clôture du terrain)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10915"><Titre>Signification</Titre><Texte><Paragraphe>Acte par lequel une partie informe son adversaire d'un acte ou d'une décision de justice par l'intermédiaire d'un commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51102"><Titre>Force exécutoire</Titre><Texte><Paragraphe>Décision de justice pouvant être appliquée si besoin avec l'aide de la force publique</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R53895"><Titre>Opposition</Titre><Texte><Paragraphe>Voie de recours par laquelle une personne conteste une décision de justice rendue en son absence</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17508"><Titre>Jour ouvrable</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à tous les jours de la semaine, à l'exception du jour de repos hebdomadaire (généralement le dimanche) et des jours fériés habituellement non travaillés dans l'entreprise</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1056"><Titre>Titre exécutoire</Titre><Texte><Paragraphe>Écrit permettant au créancier d'obtenir le recouvrement forcé de sa créance</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R40627"><Titre>Acte conservatoire</Titre><Texte><Paragraphe>Acte effectué par nécessité ou par urgence afin de sauvegarder un droit (par exemple, renouvellement d'une inscription hypothécaire) ou empêcher la perte d'un bien (par exemple, réparation d'un bâtiment dégradé)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006150535" ID="R35696"><Titre>Code civil : articles 782 à 786</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R12474"><Titre>Créance</Titre><Texte><Paragraphe>Droit permettant à une personne d'exiger quelque chose d'une autre personne, en général le paiement d'une somme d'argent. Terme souvent utilisé pour désigner la somme due.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12471"><Titre>Créance alimentaire</Titre><Texte><Paragraphe>Somme d'argent qu'il est possible d'exiger d'un proche parent pour satisfaire ses propres besoins vitaux (nourriture, logement, soins...)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12700"><Titre>Greffe</Titre><Texte><Paragraphe>Service d'un tribunal composé de fonctionnaires qui assistent les magistrats dans leur mission</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52112"><Titre>Citation</Titre><Texte><Paragraphe>Acte de procédure par lequel une personne est convoquée devant une juridiction à une date précise</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60006"><Titre>Exécution d'une décision de justice</Titre><Texte><Paragraphe>Mise en application des mesures ou condamnations rendues par un juge dans une décision judiciaire</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R46090" type="Acronyme"><Titre>RAR</Titre><Texte><Paragraphe>Recommandé avec avis de réception</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F31111" audience="Particuliers"><Titre>Comment calcule-t-on un délai dans une procédure civile ?</Titre></QuestionReponse></Publication>