<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F36639" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F36639"><dc:title>Congé de transition professionnelle dans la fonction publique d'État (FPE)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Vous pouvez bénéficier d'un congé de transition professionnelle lorsque vous occupez un emploi dont l'administration envisage la suppression. Vous pouvez également en bénéficier si vous vous trouvez dans certaines situations particulières : vous êtes de catégorie C et n'avez pas le baccalauréat ou vous êtes en situation de handicap ou vous êtes particulièrement exposé à un risque d'usure professionnelle.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-09-15</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F36639</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044422312, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000469540/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000039667686/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N186</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N186">Formation professionnelle dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F36639" type="Fiche d'information conditionnée">Congé de transition professionnelle dans la fonction publique d'État (FPE)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20176">Formation</SousThemePere><DossierPere ID="N186"><Titre>Formation professionnelle dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N186-1"><Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre><Fiche ID="F20094">Entretien de formation</Fiche><Fiche ID="F3019">Formations initiale et continue</Fiche><Fiche ID="F3026">Congé de formation professionnelle</Fiche><Fiche ID="F2749">Période de professionnalisation</Fiche><Fiche ID="F18090">Compte personnel de formation (CPF)</Fiche><Fiche ID="F3027">Bilan de compétences</Fiche><Fiche ID="F36639">Congé de transition professionnelle</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N186-2"><Titre>Fonction publique territoriale (FPT)</Titre><Fiche ID="F18460">Formations initiale et continue</Fiche><Fiche ID="F3040">Compte personnel de formation (CPF)</Fiche><Fiche ID="F3042">Congé de formation professionnelle</Fiche><Fiche ID="F2282">Bilan de compétences</Fiche><Fiche ID="F36640">Congé de transition professionnelle</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N186-3"><Titre>Fonction publique hospitalière (FPH)</Titre><Fiche ID="F3033">Formations initiale et continue</Fiche><Fiche ID="F3063">Période de professionnalisation</Fiche><Fiche ID="F3080">Compte personnel de formation (CPF)</Fiche><Fiche ID="F3054">Congé de formation professionnelle</Fiche><Fiche ID="F33300">Bilan de compétences</Fiche><Fiche ID="F36641">Congé de transition professionnelle</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Fonction publique d'État (FPE)</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier d'un congé de transition professionnelle lorsque vous occupez un emploi dont l'administration envisage la suppression. Vous pouvez également en bénéficier si vous vous trouvez dans certaines situations particulières : vous êtes de catégorie C et n'avez pas le baccalauréat ou vous êtes en situation de handicap ou vous êtes particulièrement exposé à un risque d'usure professionnelle.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le congé de transition professionnelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé de transition professionnelle a pour but de vous permettre de vous former en vue d'exercer un nouveau métier dans la fonction publique ou dans le secteur privé.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut bénéficier du congé de transition professionnelle ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>1er cas</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier du congé de transition professionnelle si vous vous trouvez dans la situation suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes fonctionnaire ou contractuel en CDI</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Et vous occupez un emploi dont l'administration envisage la suppression dans le cadre d'une restructuration de service</Paragraphe></Item></Liste><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Lorsqu'une restructuration d'un service ou d’un établissement de l’État est mise en œuvre, un arrêté ministériel en définit le périmètre et la durée.</Paragraphe><Paragraphe>La restructuration définie par arrêté peut aussi concerner un corps de fonctionnaires.</Paragraphe><Paragraphe>La durée de la mise en œuvre de la restructuration ne peut pas dépasser 3 ans.</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Si vous êtes concerné par une opération de restructuration, vous êtes informé par tous moyens des dispositifs d'accompagnement personnalisé dont vous pouvez bénéficier.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>2e cas</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous pouvez également bénéficier du congé de transition professionnelle si vous êtes fonctionnaire ou contractuel et vous trouvez dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous appartenez à un <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">corps</LienIntra> de catégorie C ou occupez un emploi de catégorie C et vous n'avez pas le baccalauréat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou vous êtes en situation de handicap bénéficiaire de <LienInterne LienPublication="F35536" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">l'obligation d'emploi</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou il est constaté, après avis du médecin du travail, que vous êtes particulièrement exposé, compte tenu de votre situation professionnelle individuelle, à un risque d'usure professionnelle</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle formation pouvez-vous suivre ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez suivre une formation ou un parcours de formation.</Paragraphe><Paragraphe>La formation peut être soit une <LienInterne LienPublication="F15984" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">formation certifiante</LienInterne> d'une durée égale ou supérieure à 120 heures, soit une formation permettant d’être accompagné dans la création ou la reprise d’une entreprise d’une durée égale ou supérieure à 70 heures.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration prend en charge les frais de formation, éventuellement dans la limite d'un plafond.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut également prendre en charge les frais occasionnés par vos déplacements.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire la demande de congé ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Congé de transition professionnelle lié à une restructuration</Titre><Paragraphe>La demande de congé de transition professionnelle doit être faite au moins 60 jours avant la date à laquelle commence la formation.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande doit préciser la nature de la formation, sa durée, le nom de l'organisme de formation et l'objectif professionnel que vous visez.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration examine la cohérence de votre demande avec votre projet professionnel, la pertinence des formations choisies pour sa mise en œuvre et les perspectives d'emploi en fin de formation.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration vous informe de sa réponse, par écrit, dans les 30 jours suivant la réception de votre demande de congé.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus, la décision de votre administration d'emploi doit être motivée.</Paragraphe><Paragraphe>En l’absence de réponse de l’administration dans les 30 jours suivant la réception de votre demande de congé, votre demande est considérée comme refusée.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande de congé peut être différée dans l'intérêt du service.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque vous demandez un congé de transition professionnelle, vous pouvez bénéficier automatiquement d'un accompagnement personnalisé.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Autre cas de congé de transition professionnelle</Titre><Paragraphe>La demande de congé de transition professionnelle doit être faite au moins 3 mois avant la date à laquelle commence la formation.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande doit préciser la nature de la formation, sa durée, le nom de l'organisme de formation et l'objectif professionnel que vous visez.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration examine la cohérence de votre demande avec votre projet professionnel, la pertinence des formation choisies pour sa mise en œuvre et les perspectives d'emploi en fin de formation.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration vous informe de sa réponse, par écrit, dans les 2 mois suivant la réception de votre demande de congé.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus, la décision de votre administration d'emploi doit être motivée.</Paragraphe><Paragraphe>En l’absence de réponse de l’administration dans les 2 mois suivant la réception de votre demande de congé, votre demande est considérée comme refusée.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande de congé peut être différée dans l'intérêt du service.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque vous demandez un congé de transition professionnelle, vous pouvez bénéficier automatiquement d'un accompagnement personnalisé.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule le congé ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Congé de transition professionnelle lié à une restructuration</Titre><Paragraphe>Le congé de transition professionnelle peut être fractionné en mois, semaines ou journées.</Paragraphe><Paragraphe>Le congé doit s'achèver avant la fin de la période de restructuration fixée par l‘arrêté ministériel.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, votre congé peut aller au-delà de cette période si vous avez débuté votre formation moins de 12 mois avant la fin de la période de restructuration du fait d'un report de votre formation pour nécessités de service.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre projet professionnel nécessite une ou des formations dont la durée totale est supérieure à 12 mois, vous pouvez demander que votre congé de transition professionnelle soit prolongé par un congé de formation professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, la durée cumulée de vos congés de transition professionnelle et de formation professionnelle ne doit pas dépasser 3 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez transmettre, selon un calendrier fixé d'un commun accord entre vous et votre administration, les attestations établies par l'organisme de formation, justifiant votre assiduité.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous cessez de suivre votre formation, sans motif légitime, vous perdez le bénéfice de votre congé.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Autre cas de congé de transition professionnelle</Titre><Paragraphe>Le congé de transition professionnelle peut être fractionné en mois, semaines ou journées.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre projet professionnel nécessite une ou des formations dont la durée totale est supérieure à 12 mois, vous pouvez demander que votre congé de transition professionnelle soit prolongé par un congé de formation professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, la durée cumulée de vos congés de transition professionnelle et de formation professionnelle ne doit pas dépasser 3 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez transmettre, selon un calendrier fixé d'un commun accord entre vous et votre administration, les attestations établies par l'organisme de formation, justifiant votre assiduité.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous cessez de suivre votre formation, sans motif légitime, vous perdez le bénéfice de votre congé.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment le congé est-il rémunéré ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pendant votre congé, vous continuez de percevoir votre <LienInterne LienPublication="F461" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">traitement indiciaire brut</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous continuez aussi de percevoir votre <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">indemnité de résidence</LienInterne> et votre <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement</LienInterne> si vous bénéficiez de ces 2 éléments de rémunération.</Paragraphe><Paragraphe>Vous continuez de percevoir également <Valeur>80 %</Valeur> du régime indemnitaire dont vous bénéficiez à la date de votre mise en congé de transition professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Les éléments de rémunération suivants ne sont pas pris en compte dans le calcul des <Valeur>80 %</Valeur> de votre régime indemnitaire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Remboursement de frais</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indemnités liées à l'organisation du travail et au dépassement effectif du cycle de travail (heures supplémentaires, indemnités d’astreinte, …)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Versements exceptionnels ou occasionnels liés à l'appréciation de la manière de servir</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Versements exceptionnels ou occasionnels motivés par un fait générateur unique (par exemple, prime exceptionnelle versée aux agents particulièrement mobilisés pour faire face à l'épidémie de Covid-19)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Majorations et indexations liées à une affectation outre-mer (sauf si vous poursuivez votre formation en outre-mer)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indemnités liées à une activité accessoire</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les effets du congé sur votre carrière ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous restez en <LienInterne LienPublication="F12413" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">position d’activité</LienInterne> pendant votre congé.</Paragraphe><Paragraphe>La période de congé de transition professionnelle est assimilée à des services effectifs dans votre corps.</Paragraphe></Chapitre></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044422312" ID="R19477"><Titre>Code de la fonction publique : article L422-3</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000469540/" ID="R18419"><Titre>Décret n°2007-1470 du 15 octobre 2007 relatif à la formation professionnelle tout au long de la vie des fonctionnaires de l'État</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000039667686/" ID="R54908"><Titre>Décret n°2019-1441 du 23 décembre 2019 relatif aux mesures d'accompagnement de la restructuration d'un service de l'Etat ou de l'un de ses établissements publics</Titre></Reference><Definition ID="R53649"><Titre>Corps ou cadre d'emplois de la fonction publique</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble de fonctionnaires soumis à un même ensemble de règles, appelé <Expression>statut particulier</Expression>, fixé par décret, et ayant vocation à occuper les mêmes emplois</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>