<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F434" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2020-05-15T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F434"><dc:title>Concours de la fonction publique</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Le recrutement d'un fonctionnaire se fait généralement par concours. Les conditions d'accès aux concours varient selon qu'il s'agit d'un concours externe, interne ou d'un concours appelé 3^è concours et du niveau de l'emploi visé : emploi de catégorie A, B ou C. Nous vous présentons les conditions d'accès à la fonction publique. Elles varient selon qu'il s'agisse de la fonction publique d'État (FPE) ou territoriale (FPT) ou hospitalière (FPH).</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-07-07</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F434</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044427690/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044427686, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044420915/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044421618/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000169499/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000005634574/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006055461/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000022009923/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000027666449/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000824439/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000251881, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000245994/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000618291/, http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2011/04/cir_32935.pdf</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N500</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N500">Recrutement dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F434" type="Fiche d'information conditionnée">Concours de la fonction publique</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19961">Recrutement</SousThemePere><DossierPere ID="N500"><Titre>Recrutement dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N500-1"><Titre>Recrutement d'un fonctionnaire</Titre><Fiche ID="F434">Concours de la fonction publique</Fiche><Fiche ID="F32810">Recrutement sans concours en catégorie C</Fiche><Fiche ID="F430">Condition d'accès réservée aux personnes handicapées</Fiche><Fiche ID="F12686">Accès à la fonction publique par la voie du Pacte</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N500-2"><Titre>Recrutement d'un contractuel</Titre><Fiche ID="F14012">Dans la fonction publique d'État (FPE)</Fiche><Fiche ID="F13839">Dans la fonction publique territoriale (FPT)</Fiche><Fiche ID="F13943">Dans la fonction publique hospitalière (FPH)</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Recrutement d'un fonctionnaire</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Le recrutement d'un fonctionnaire se fait généralement par concours. Les conditions d'accès aux concours varient selon qu'il s'agit d'un concours externe, interne ou d'un concours appelé <Expression>3<Exposant>è</Exposant> concours</Expression> et du niveau de l'emploi visé : emploi de catégorie A, B ou C. Nous vous présentons les conditions d'accès à la fonction publique. Elles varient selon qu'il s'agisse de la fonction publique d'État (FPE) ou territoriale (FPT) ou hospitalière (FPH).</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>FPE</Titre><Condition><estVrai var="T11233"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles conditions faut-il remplir pour devenir fonctionnaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour vous présenter à un concours d'accès à la fonction publique, vous devez remplir les <LienInterne LienPublication="F13272" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">conditions générales d'accès à la fonction publique</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez également remplir les conditions fixées par le <LienIntra LienID="R17710" type="Définition de glossaire">statut particulier</LienIntra> du <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">corps</LienIntra> auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><Paragraphe>Selon le corps visé, ces conditions peuvent être des conditions de diplôme, d'ancienneté, d'aptitude physique particulière, d'âge, etc.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lorsqu'une limite d'âge est prévue</MiseEnEvidence>, elle peut être <MiseEnEvidence>supprimée ou repoussée</MiseEnEvidence> si vous êtes dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes en situation de handicap et pouvez bénéficier de <LienInterne LienPublication="F35536" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">l'obligation d'emploi</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez effectué un <LienInterne LienPublication="F13278" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">service civique</LienInterne> ou une mission de volontariat international</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes ressortissant européen et avez effectué le service national dans votre pays d'origine</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes ou avez été sportif de haut niveau inscrit sur la liste établie par le ministère chargé des sports</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes parent d'au moins 3 enfants et <LienIntra LienID="R42442" type="Définition de glossaire">vivez en couple</LienIntra> ou vous êtes <LienIntra LienID="R51855" type="Définition de glossaire">parent isolé</LienIntra> d'un ou plusieurs enfants</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les types de concours ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il existe 3 types de concours d'accès aux corps de la fonction publique d'Etat :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Concours <Expression>externe</Expression></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Concours <Expression>interne</Expression></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Concours appelé <Expression>3<Exposant>e</Exposant> concours</Expression></Paragraphe></Item></Liste><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut se présenter à un concours externe ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les concours externes s'adressent aux candidats <MiseEnEvidence>possédant certains diplômes ou justifiant de l'accomplissement de certaines études</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour passer un concours externe de <LienInterne LienPublication="F12344" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">catégorie</LienInterne><MiseEnEvidence> A</MiseEnEvidence>, vous devez avoir un diplôme de niveau Bac + 3 ou plus, selon le corps auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><Paragraphe>Pour passer un concours externe de <MiseEnEvidence>catégorie B</MiseEnEvidence>, vous devez avoir un diplôme de niveau Bac à Bac + 2, selon le corps auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><Paragraphe>Pour passer un concours externe de <MiseEnEvidence>catégorie C</MiseEnEvidence>, vous devez avoir un diplôme de niveau 3 (CAP, BEP, brevet des collèges).</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous n'avez pas le diplôme exigé</MiseEnEvidence>, vous pouvez, sous conditions, vous présenter malgré tout au concours si vous justifiez d'une <MiseEnEvidence>qualification équivalente au diplôme exigé</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette qualification équivalente peut être attestée par l'un des éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Autre diplôme ou attestation prouvant que vous avez accompli avec succès un cycle d'études au moins équivalent au diplôme exigé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Diplôme délivré dans un autre pays de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Expérience professionnelle relevant de la même catégorie socioprofessionnelle que celle de la profession à laquelle le concours donne accès</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'équivalence de diplôme peut être accordée automatiquement si vous justifiez d'un diplôme de même niveau que celui exigé.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut également être accordée après examen de votre dossier par une commission d'équivalence de titres et de diplômes.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez <MiseEnEvidence>présenter votre demande d'équivalence au moment de votre inscription </MiseEnEvidence>au concours auprès de l'autorité organisatrice du concours.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes <MiseEnEvidence>parent d'au moins 3 enfants</MiseEnEvidence>, vous pouvez vous présenter à tout concours sans être soumis à la condition de diplôme.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous justifiez d'un <MiseEnEvidence>diplôme ou d'une qualification militaire</MiseEnEvidence>, ce diplôme ou cette qualification peut remplacer, sous certaines conditions, le diplôme exigé par le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes ou avez été <MiseEnEvidence>sportif de haut niveau</MiseEnEvidence> inscrit sur la liste établie par le ministère chargé des sports, vous pouvez vous présenter à tout concours sans être soumis à la condition de diplôme.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez remplir la condition de diplôme à la date de la 1<Exposant>re</Exposant> épreuve du concours ou s'il s'agit d'une sélection comprenant un examen des diplômes des candidats, la date de la 1<Exposant>re</Exposant> réunion du jury chargé de la sélection des dossiers, sauf si le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder prévoit d'autres dispositions.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut se présenter à un concours interne ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez passer un concours interne si vous remplissez <MiseEnEvidence>l'une des conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Être fonctionnaire ou militaire ou magistrat <LienInterne LienPublication="F12413" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">en activité, en détachement ou en congé parental</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Être contractuel en activité ou en congé parental</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou travailler dans une organisation internationale intergouvernementale</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez <MiseEnEvidence>avoir accompli une durée déterminée de services publics</MiseEnEvidence> et, éventuellement, avoir reçu une certaine formation.</Paragraphe><Paragraphe>La durée de services publics ou de services publics effectifs, et éventuellement la formation, exigées sont fixées par le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si vous travaillez dans une organisation internationale intergouvernementale, les services accomplis dans cette organisation sont assimilés à des services publics.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Vous pouvez aussi passer un concours interne si vous remplissez <MiseEnEvidence>les 3 conditions suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes ressortissant d'un pays de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen</LienIntra> ou ressortissant de la Principauté d'Andorre ou de la Principauté de Monaco ou suisse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous justifiez d'une durée de services dans une administration, un organisme ou un établissement de l'un de ces pays dont les missions sont comparables à celles des administrations et des établissements publics français</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez reçu dans l'un de ces pays une formation équivalente à celle exigée par le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La durée de services exigée est fixée par le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si vous avez effectué un service civique ou une mission de volontariat international, le temps passé en service civique ou en mission de volontariat international est pris en compte dans le calcul de la durée de services exigée.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Vous devez remplir la condition de durée de services publics, et éventuellement, de formation, fixée par le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder, à la date de la 1<Exposant>re</Exposant> épreuve du concours.</Paragraphe><Paragraphe>S'il s'agit d'une sélection comprenant un examen des diplômes des candidats, vous devez remplir cette condition à la date de la 1<Exposant>re</Exposant> réunion du jury chargé de la sélection des dossiers.</Paragraphe><Paragraphe>Le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder peut prévoir d'autres dispositions.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut se présenter à un "3e concours" ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le concours appelé <Expression>3<Exposant>e</Exposant> concours</Expression> s'adresse au candidat ayant exercé pendant une durée déterminée <MiseEnEvidence>l'une des activités suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une ou plusieurs activités professionnelles, quelle qu'en soit la nature</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un ou plusieurs mandats d'élu local</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une ou plusieurs activités en tant que responsable d'une association (bénévole ou non)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La durée exigée est fixée par le <LienIntra LienID="R17710" type="Définition de glossaire">statut particulier</LienIntra> du corps auquel auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si vous avez été en <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F3059" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">contrat d'apprentissage</LienInterne></MiseEnEvidence> ou en <MiseEnEvidence>contrat de professionnalisation</MiseEnEvidence>, la durée de ce contrat est prise en compte dans le calcul de la durée d’activité exigée.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>La durée de ces activités ou mandats est prise en compte si vous n'étiez pas agent public, magistrat ou militaire lorsque vous les exerciez.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si vous avez exercé une <MiseEnEvidence>activité syndicale tout en étant agent public</MiseEnEvidence>, la durée d’exercice de cette activité syndicale est prise en compte.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez remplir la condition de <MiseEnEvidence>durée d'activité</MiseEnEvidence> fixée par le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder, à la date de la 1<Exposant>re</Exposant> épreuve du concours.</Paragraphe><Paragraphe>S'il s'agit d'une sélection comprenant un examen des diplômes des candidats, vous devez remplir cette condition à la date de la 1<Exposant>re</Exposant> réunion du jury chargé de la sélection des dossiers.</Paragraphe><Paragraphe>Le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder peut prévoir d'autres dispositions.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>En quoi consistent les épreuves ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le concours peut consister soit en des<MiseEnEvidence> épreuves </MiseEnEvidence>(écrites et/ou orales), soit en une <MiseEnEvidence>sélection sur titres et travaux</MiseEnEvidence> des candidats par un jury.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Dans certaines situations (handicap, grossesse, éloignement géographique, crise sanitaire), les épreuves peuvent être organisées à distance par visioconférence.</Paragraphe></ASavoir><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Épreuves écrites et/ou orales</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les épreuves peuvent consister en la rédaction d'une note administrative, de questions à réponses courtes (QRC), etc.</Paragraphe><Paragraphe>Elles peuvent consister en la présentation par le candidat de son expérience professionnelle dit <Expression><MiseEnEvidence>acquis de l'expérience professionnelle</MiseEnEvidence></Expression>, quelle qu'elle soit, y compris sous la forme d'un service civique.</Paragraphe><Paragraphe>Les épreuves peuvent aussi consister en une mise en situation professionnelle en relation avec les fonctions auxquelles destine le concours.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Sélection sur titres et travaux par un jury</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La sélection des candidats se fait soit au vu des diplômes, soit au vu des diplômes et travaux accomplis par le candidat.</Paragraphe><Paragraphe>Cette sélection peut être complétée d'épreuves.</Paragraphe><Paragraphe>Les acquis de l'expérience professionnelle peuvent aussi être présentés en complément des diplômes ou des diplômes et travaux.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment les concours sont-ils organisés ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Règles générales</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les informations sur les concours sont accessibles sur le <LienExterne URL="https://www.fonction-publique.gouv.fr/devenir-agent-public/calendrier-general-concours">site des concours et recrutements de l'État (Score)</LienExterne> et sur les sites internet des ministères et établissements qui recrutent.</Paragraphe><Paragraphe>L'inscription s'effectue dans les conditions fixées par l'avis de concours :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit en ligne sur le site du ministère ou de l'établissement qui recrute</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit au moyen d'un dossier retiré sur place ou transmis par courrier</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Une convocation aux épreuves vous est adressée.</Paragraphe><Paragraphe>Tous les concours ne se déroulent pas dans les mêmes conditions.</Paragraphe><Paragraphe>Certains commencent par une épreuve de pré-sélection, d'autres directement par une ou plusieurs épreuves d'admissibilité puis d'admission, parfois complétées par d’autres tests tels que des tests sportifs ou psychologiques.</Paragraphe><Paragraphe>Les résultats sont disponibles en ligne.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes également informé par courrier de votre admission ou non au concours.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque vous êtes reçu au concours, l'administration vous informe du lieu et de la date de votre affectation.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Écoles et instituts de formation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le concours peut avoir pour but de vous permettre d'intégrer une <LienExterne URL="https://www.fonction-publique.gouv.fr/score/ecoles-de-formation">école ou un institut de formation</LienExterne> spécialisé dans la formation professionnelle des fonctionnaires.</Paragraphe><Paragraphe>Certaines de ces écoles sont propres à un ministère et permettent d'obtenir un emploi dans le ministère concerné (en administration centrale ou en services déconcentrés).</Paragraphe><Paragraphe>Il s’agit notamment de l’Ecole nationale des greffes (ENG), des Écoles nationales de police (ENP) ou de l’École nationale de la magistrature (ENM).</Paragraphe><Paragraphe>D'autres écoles sont interministérielles et donnent accès à des emplois de différents ministères.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit des instituts régionaux d'administration (Ira) et de l’Institut national du service public (INSP).</Paragraphe><Paragraphe>Ces instituts ont pour missions d'assurer la formation dite <Expression>initiale</Expression> des lauréats des concours (c'est-à-dire avant la 1<Exposant>re</Exposant> affectation sur un poste) et d'organiser des formations continues destinées aux fonctionnaires titulaires.</Paragraphe><Paragraphe>Enfin, d'autres écoles disposent de classes préparatoires, appelées <Expression>Prépas Talents du service public, </Expression>qui proposent des préparations à leur propre concours externe ou à un concours Talents lorsque celui-ci existe.</Paragraphe><Paragraphe>Ces Prépas talents ont pour objet d'aider des étudiants ou des demandeurs d'emploi, de condition modeste, à préparer les concours.</Paragraphe><Paragraphe>Elles apportent un soutien pédagogique renforcé, un appui financier et la compétence d'un tuteur.</Paragraphe><Paragraphe>La sélection des candidats s'effectue sous conditions de ressources, de mérite et de motivation.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les élèves en Prépa Talents peuvent bénéficier, sous certaines conditions, d'une <LienInterne LienPublication="F17482" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">bourse talents</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment s'effectuent l'admission au concours et la nomination en tant que fonctionnaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Chaque concours donne lieu à l'établissement d'une<MiseEnEvidence> liste principale </MiseEnEvidence>et d'une <MiseEnEvidence>liste complémentaire</MiseEnEvidence> classant les candidats admis par ordre de mérite.</Paragraphe><Paragraphe>La liste complémentaire est destinée à permettre le remplacement des candidats inscrits sur la liste principale qui ne peuvent pas être nommés.</Paragraphe><Paragraphe>La liste complémentaire a aussi pour but de permettre de nommer des fonctionnaires sur des emplois devenus vacants entre 2 concours.</Paragraphe><Paragraphe>La liste complémentaire cesse automatiquement à la date de début des épreuves du concours suivant et, au plus tard, 2 ans après sa date d'établissement.</Paragraphe><Paragraphe>Le candidat inscrit sur la liste complémentaire qui n'est pas nommé à la <MiseEnEvidence>fin de la période de validité de cette liste</MiseEnEvidence> perd le bénéfice du concours.</Paragraphe><Paragraphe>Les candidats admis sont nommés <LienInterne LienPublication="F18933" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">fonctionnaires stagiaires</LienInterne> dans l'ordre de leur inscription sur la liste principale, puis sur la liste complémentaire.</Paragraphe><Paragraphe>Le fonctionnaire stagiaire en école ou en institut de formation choisit son 1<Exposant>er</Exposant> poste d’affectation généralement en fonction du rang qu'il obtient en fin de scolarité à la fin des épreuves de classement.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Pendant la période de formation à l'école, vous êtes rémunéré par l'école.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>FPT</Titre><Condition><estVrai var="T11234"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles conditions faut-il remplir pour devenir fonctionnaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour vous présenter à un concours d'accès à la fonction publique, vous devez remplir les <LienInterne LienPublication="F13272" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">conditions générales d'accès à la fonction publique</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez également remplir les conditions fixées par le <LienIntra LienID="R17710" type="Définition de glossaire">statut particulier</LienIntra> du <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">cadre d'emplois</LienIntra> auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><Paragraphe>Selon le cadre d'emplois visé, ces conditions peuvent être des conditions de diplôme, d'ancienneté, d'aptitude physique particulière, etc.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les types de concours ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il existe 3 types de concours d'accès aux cadres d'emplois de la fonction publique territoriale :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Concours <Expression>externe</Expression></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Concours <Expression>interne</Expression></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Concours appelé <Expression>3<Exposant>e</Exposant> concours</Expression></Paragraphe></Item></Liste><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut se présenter à un concours externe ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les concours externes s'adressent aux candidats <MiseEnEvidence>possédant certains diplômes ou justifiant de l'accomplissement de certaines études</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour passer un concours externe de <LienInterne LienPublication="F12344" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">catégorie</LienInterne><MiseEnEvidence> A</MiseEnEvidence>, vous devez avoir un diplôme de niveau Bac + 3 ou plus, selon le cadre d'emplois auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><Paragraphe>Pour passer un concours externe de <MiseEnEvidence>catégorie B</MiseEnEvidence>, vous devez avoir un diplôme de niveau Bac à Bac + 2, selon le le cadre d'emplois auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><Paragraphe>Pour passer un concours externe de <MiseEnEvidence>catégorie C</MiseEnEvidence>, vous devez avoir un diplôme de niveau 3 (CAP, BEP, brevet des collèges).</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'avez pas le diplôme exigé, vous pouvez, sous conditions, vous présenter malgré tout au concours si vous justifiez d'une <MiseEnEvidence>qualification équivalente au diplôme exigé</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette qualification équivalente peut être attestée par l'un des éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Autre diplôme ou attestation prouvant que vous avez accompli avec succès un cycle d'études au moins équivalent au diplôme exigé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Diplôme délivré dans un autre pays de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Expérience professionnelle relevant de la même catégorie socioprofessionnelle que celle de la profession à laquelle le concours donne accès</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'équivalence de diplôme peut être accordée automatiquement si vous justifiez d'un diplôme de même niveau que celui exigé.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut également être accordée après examen de votre dossier par une commission d'équivalence de titres et de diplômes.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez présenter votre demande d'équivalence au moment de votre inscription au concours auprès de l'autorité organisatrice du concours.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes<MiseEnEvidence> parent d'au moins 3 enfants,</MiseEnEvidence> vous pouvez vous présenter à tout concours sans être soumis à la condition de diplôme.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous justifiez d'un <MiseEnEvidence>diplôme ou d'une qualification militaire</MiseEnEvidence>, ce diplôme ou cette qualification peut se substituer, sous certaines conditions, au diplôme exigé par le statut particulier du cadre d'emplois auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes ou avez été <MiseEnEvidence>s</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/>portif de haut niveau</MiseEnEvidence> inscrit sur la liste établie par le ministère chargé des sports, vous pouvez vous présenter à tout concours sans être soumis à la condition de diplôme.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez remplir la condition de diplôme à la date de la 1<Exposant>re</Exposant> épreuve du concours ou s'il s'agit d'une sélection comprenant un examen des diplômes des candidats, la date de la 1<Exposant>re</Exposant> réunion du jury chargé de la sélection des dossiers, sauf si le statut particulier du cadre d'emplois auquel vous souhaitez accéder prévoit d'autres dispositions.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut se présenter à un concours interne ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez passer un concours interne si vous remplissez <MiseEnEvidence>l'une des conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Être fonctionnaire ou militaire ou magistrat <LienInterne LienPublication="F12413" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">en activité, en détachement ou en congé parental</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Être contractuel en activité ou en congé parental</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travailler dans une organisation internationale intergouvernementale</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez avoir accompli une durée déterminée de services publics et, éventuellement, avoir reçu une certaine formation.</Paragraphe><Paragraphe>La durée de services publics, et éventuellement la formation, exigées sont fixées par le statut particulier du cadre d'emplois auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si vous travaillez dans une organisation internationale intergouvernementale, les services accomplis dans cette organisation sont assimilés à des services publics.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Vous pouvez aussi passer un concours interne si vous remplissez <MiseEnEvidence>les 3 conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes ressortissant d'un pays de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen</LienIntra> ou ressortissant de la Principauté d'Andorre ou de la Principauté de Monaco ou suisse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous justifiez d'une durée de services dans une administration, un organisme ou un établissement de l'un de ces pays dont les missions sont comparables à celles des administrations et des établissements publics français</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez reçu dans l'un de ces pays une formation équivalente à celle exigée par le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La durée de services exigée est fixée par le statut particulier du cadre d'emplois auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si vous avez effectué un service civique ou une mission de volontariat international, le temps passé en service civique ou en mission de volontariat international est pris en compte dans le calcul de la durée de services exigée.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Vous devez remplir la condition de durée de services publics, et éventuellement, de formation, fixée par le statut particulier du cadre d'emplois auquel vous souhaitez accéder, à la date de la 1<Exposant>re</Exposant> épreuve du concours.</Paragraphe><Paragraphe>S'il s'agit d'une sélection comprenant un examen des diplômes des candidats, vous devez remplir cette condition à la date de la 1<Exposant>re</Exposant> réunion du jury chargé de la sélection des dossiers.</Paragraphe><Paragraphe>Le statut particulier du cadre d'emplois auquel vous souhaitez accéder peut prévoir d'autres dispositions.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut se présenter à un "3e concours" ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le concours appelé <Expression>3<Exposant>e</Exposant> concours</Expression> s'adresse <MiseEnEvidence>au candidat ayant exercé pendant une durée déterminée <MiseEnEvidence/></MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>l'une des activités suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une ou plusieurs activités professionnelles, quelle qu'en soit la nature</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un ou plusieurs mandats d'élu local</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une ou plusieurs activités en tant que responsable d'une association (bénévole ou non)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La durée exigée est fixée par le <LienIntra LienID="R17710" type="Définition de glossaire">statut particulier</LienIntra> du cadre d'emplois auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si vous avez été en contrat d'apprentissage ou en contrat de professionnalisation, la durée de ce contrat est prise en compte dans le calcul de la durée d’activité exigée.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>La durée de ces activités ou mandats est prise en compte si vous n'étiez pas agent public, magistrat ou militaire lorsque vous les exerciez.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si vous avez exercé une activité syndicale tout en étant agent public, la durée d’exercice de cette activité syndicale est prise en compte.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez remplir la condition de durée d'activité fixée par le statut particulier du cadre d'emplois auquel vous souhaitez accéder, à la date de la 1<Exposant>re</Exposant> épreuve du concours.</Paragraphe><Paragraphe>S'il s'agit d'une sélection comprenant un examen des diplômes des candidats, vous devez remplir cette condition à la date de la 1<Exposant>re</Exposant> réunion du jury chargé de la sélection des dossiers.</Paragraphe><Paragraphe>Le statut particulier du cadre d'emplois auquel vous souhaitez accéder peut prévoir d'autres dispositions.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>En quoi consistent les épreuves ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le concours peut consister soit en des <MiseEnEvidence>épreuve</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>s</MiseEnEvidence> (écrites et/ou orales), soit en une sélection <MiseEnEvidence>sur titres et travaux</MiseEnEvidence> des candidats par un jury.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Épreuves écrites et/ou orales</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les épreuves peuvent consister en la rédaction d'une note administrative, de questions à réponses courtes (QRC), etc.</Paragraphe><Paragraphe>Elles peuvent consister en la présentation par le candidat de son expérience professionnelle dit <Expression>acquis de l'expérience professionnelle</Expression>, quelle qu'elle soit, y compris sous la forme d'un service civique.</Paragraphe><Paragraphe>Les épreuves peuvent aussi consister en une mise en situation professionnelle en relation avec les fonctions auxquelles destine le concours.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Sélection sur titres et travaux par un jury</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La sélection des candidats se fait soit au vu des diplômes, soit au vu des diplômes et travaux accomplis par le candidat.</Paragraphe><Paragraphe>Cette sélection peut être complétée d'épreuves.</Paragraphe><Paragraphe>Les acquis de l'expérience professionnelle peuvent aussi être présentés en complément des diplômes ou des diplômes et travaux.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment les concours sont-ils organisés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les concours d'accès à la fonction publique territoriale sont organisés par les autorités suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R24435" type="Sigle">CNFPT</LienInterne> pour les <LienExterne URL="https://www.cnfpt.fr/evoluer/concours-examens-professionnels/decouvrir-differents-types-concours-examens-professionnels/national">cadres d'emplois dits de catégorie A +</LienExterne> (administrateur, ingénieur en chef, conservateur de bibliothèque, conservateur du patrimoine)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienExterne URL="https://www.concours-territorial.fr/">Centres de gestion</LienExterne> pour les autres cadres d'emplois de catégorie A et les cadres d'emplois de catégories B et C</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Collectivités territoriales non affiliées à un centre de gestion pour les cadres d'emplois de catégorie C</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ministère de l'Intérieur pour les <LienExterne URL="https://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Securite-civile/Metiers-et-concours/Les-concours-de-sapeurs-pompiers/Calendriers-des-concours-et-examens-professionnels-de-sapeurs-pompiers">sapeurs-pompiers officiers</LienExterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Services départementaux d'incendie et de secours (Sdis) pour le cadre d'emplois de catégorie C des sapeurs-pompiers non officiers</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'inscription à un concours s'effectue généralement en ligne.</Paragraphe><Paragraphe>Une convocation aux épreuves vous est adressée.</Paragraphe><Paragraphe>Les résultats sont disponibles en ligne.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes également informé par courrier de votre admission ou non au concours.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La <LienExterne URL="http://www.paris.fr/services-et-infos-pratiques/emploi-et-formations/travailler-a-la-ville/les-concours-de-la-ville-25">Ville de Paris</LienExterne> organise ses propres concours de recrutement.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment s'effectuent l'admission au concours et la nomination en tant que fonctionnaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Chaque concours donne lieu à l'établissement d'une liste d'aptitude classant les candidats admis par ordre alphabétique.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si vous vous êtes inscrit et si vous êtes admis à plusieurs concours d’accès au même ou à différents cadres d’emplois, vous ne pouvez être inscrit que sur une seule liste d’aptitude.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Les personnes suivantes sont également inscrites sur la liste d’aptitude dans la limite du nombre d’emplois déclarés vacants pour lequel le concours a été ouvert :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Candidats admis à un concours précédent qui n'ont pas encore été nommés stagiaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaires territoriaux stagiaires dont le stage a pris fin avant la titularisation pour un motif autre que la manière de servir</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Une fois inscrit sur cette liste, vous devez rechercher un emploi en postulant auprès des collectivités et des établissements publics territoriaux.</Paragraphe><Paragraphe>La liste d’aptitude est valable sur l’ensemble du territoire français.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez en conséquence rechercher un emploi sur l’ensemble du territoire.</Paragraphe><Paragraphe>Chaque collectivité ou établissement territorial publie sur son site internet ses offres d’emplois.</Paragraphe><Paragraphe>Vous restez inscrit sur la liste d’aptitude pendant 2 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Si à la fin des 2 ans, vous n’avez pas trouvé d’emploi, vous pouvez demander par écrit à l’autorité organisatrice du concours auquel vous avez été admis, à être réinscrit pendant une 3<Exposant>e</Exposant> année.</Paragraphe><Paragraphe>Et si à la fin des 3 ans, vous n’avez pas trouvé d’emploi, vous pouvez demander à être réinscrit pendant une 4<Exposant>e</Exposant> année.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si à la fin des 4 ans, vous n’avez pas trouvé d’emploi, vous perdez le bénéfice du concours.</MiseEnEvidence></Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La période de 4 ans est prolongée si aucun nouveau concours n'est organisé pendant ce délai, jusqu'à la date d'organisation d'un nouveau concours.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Vous devez formuler votre demande de réinscription sur la liste d’aptitude au moins 1 mois avant la date de fin de votre inscription en cours.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>La période de 4 ans maximum </MiseEnEvidence>d’inscription sur la liste d’aptitude est <MiseEnEvidence>suspendue pendant les périodes suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congé parental, de maternité, d'adoption, de présence parentale et congé de solidarité familiale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de longue durée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Accomplissement d'un mandat d'élu local</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Recrutement en CDD en tant que contractuel dans la fonction publique territoriale pour remplacer un fonctionnaire ou un contractuel momentanément indisponible sur un emploi relevant du cadre d’emplois pour lequel vous avez passé votre concours</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Engagement de service civique</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous avez été recruté par un employeur territorial en tant que fonctionnaire stagiaire et s’il est mis fin à votre stage avant votre titularisation en raison de la suppression de votre emploi ou pour tout autre motif autre que votre manière de servir, vous pouvez demander, par écrit à l’autorité organisatrice du concours auquel vous avez été admis, à être réinscrit sur la liste d'aptitude.</Paragraphe><Paragraphe>La durée totale de votre inscription sur la liste d’aptitude (avant et après votre période de stage) est limitée à 4 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Si aucun concours d’accès à votre cadre d’emplois n'a été organisé dans ce délai, vous restez inscrit sur la liste d’aptitude jusqu'à la date d'organisation d'un nouveau concours.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous refusez 2 offres d'emploi transmises par une collectivité ou un établissement à l'autorité organisatrice du concours, vous êtes radié de la liste d'aptitude et perdez le bénéfice du concours.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes <MiseEnEvidence>admis à un concours d'accès à un cadre d'emplois de catégorie A +</MiseEnEvidence>, vous êtes nommé élève par le CNFPT et suivez une formation initiale à l'Institut national des études territoriales (Inet) pendant une durée fixée par le statut particulier du cadre d'emplois auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><Paragraphe>Ce n'est qu'à la fin de cette formation que vous êtes inscrit sur une liste d'aptitude et que vous pouvez rechercher un emploi.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Pendant la période de formation à l'Inet, vous êtes rémunéré par l'institut.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>FPH</Titre><Condition><estVrai var="T11235"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles conditions faut-il remplir pour devenir fonctionnaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour vous présenter à un concours d'accès à la fonction publique, vous devez remplir les <LienInterne LienPublication="F13272" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">conditions générales d'accès à la fonction publique</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez également remplir les conditions fixées par le <LienIntra LienID="R17710" type="Définition de glossaire">statut particulier</LienIntra> du <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">corps</LienIntra> auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><Paragraphe>Selon le corps visé, ces conditions peuvent être des conditions de diplôme, d'ancienneté, d'aptitude physique particulière, d'âge, etc.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu'une <MiseEnEvidence>limite d'âge</MiseEnEvidence> est prévue, elle peut être <MiseEnEvidence>supprimée ou repoussée</MiseEnEvidence> si vous êtes dans <MiseEnEvidence>l'une des situations suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes en situation de handicap et <MiseEnEvidence/>pouvez bénéficier de <LienInterne LienPublication="F35536" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">l'obligation d'emploi</LienInterne><Citation><LienInterne LienPublication="F35536" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers"/></Citation></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez effectué un <LienInterne LienPublication="F13278" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">service civique</LienInterne> ou une mission de volontariat international</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes ressortissant européen et avez effectué le service national dans votre pays d'origine</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes ou avez été sportif de haut niveau inscrit sur la liste établie par le ministère chargé des sports</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes parent d'au moins 3 enfants et <LienIntra LienID="R42442" type="Définition de glossaire">vivez en couple</LienIntra> ou vous êtes <LienIntra LienID="R51855" type="Définition de glossaire">parent isolé</LienIntra> d'un ou plusieurs enfants</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les types de concours ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il existe 3 types de concours d'accès aux corps de la fonction publique hospitalière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Concours <Expression>externe</Expression></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Concours <Expression>interne</Expression></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Concours appelé <Expression>3<Exposant>e</Exposant> concours</Expression></Paragraphe></Item></Liste><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut se présenter à un concours externe ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les concours externes s'adressent aux candidats <MiseEnEvidence>possédant certains diplômes ou justifiant de l'accomplissement de certaines études</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour passer un concours externe de <LienInterne LienPublication="F12344" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">catégorie</LienInterne><MiseEnEvidence> A</MiseEnEvidence>, vous devez avoir un diplôme de niveau Bac + 3 ou plus, selon le corps auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><Paragraphe>Pour passer un concours externe de <MiseEnEvidence>catégorie B</MiseEnEvidence>, vous devez avoir un diplôme de niveau Bac à Bac + 2, selon le le corps auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><Paragraphe>Pour passer un concours externe de <MiseEnEvidence>catégorie C</MiseEnEvidence>, vous devez avoir un diplôme de niveau 3 (CAP, BEP, brevet des collèges).</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous n'avez pas le diplôme exigé,</MiseEnEvidence> vous pouvez, sous conditions, vous présenter malgré tout au concours si vous justifiez d'une <MiseEnEvidence>qualification équivalente au diplôme exigé</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette qualification équivalente peut être attestée par l'un des éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Autre diplôme ou attestation prouvant que vous avez accompli avec succès un cycle d'études au moins équivalent au diplôme exigé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Diplôme délivré dans un autre pays de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Expérience professionnelle relevant de la même catégorie socioprofessionnelle que celle de la profession à laquelle le concours donne accès</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'<MiseEnEvidence>équivalence</MiseEnEvidence> de diplôme peut être accordée automatiquement si vous justifiez d'un <MiseEnEvidence>diplôme de même niveau</MiseEnEvidence> que celui exigé.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut également être accordée après examen de votre dossier par une commission d'équivalence de titres et de diplômes.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez présenter votre demande d'équivalence au moment de votre inscription au concours auprès de l'autorité organisatrice du concours.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes<MiseEnEvidence> parent d'au moins 3 enfant</MiseEnEvidence>s, vous pouvez vous présenter à tout concours sans être soumis à la condition de diplôme.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous justifiez d'un <MiseEnEvidence>diplôme ou d'une qualification militaire</MiseEnEvidence>, ce diplôme ou cette qualification peut se substituer, sous certaines conditions, au diplôme exigé par le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes ou avez été<MiseEnEvidence> sportif de haut niveau</MiseEnEvidence> inscrit sur la liste établie par le ministère chargé des sports, vous pouvez vous présenter à tout concours sans être soumis à la condition de diplôme.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez remplir la condition de diplôme à la date de la 1<Exposant>re</Exposant> épreuve du concours ou s'il s'agit d'une sélection comprenant un examen des diplômes des candidats, la date de la 1<Exposant>re</Exposant> réunion du jury chargé de la sélection des dossiers, sauf si le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder prévoit d'autres dispositions.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut se présenter à un concours interne ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez passer un concours interne si vous remplissez l'une des conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Être fonctionnaire ou militaire ou magistrat <LienInterne LienPublication="F12413" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">en activité, en détachement ou en congé parental</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Être contractuel en activité ou en congé parental</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travailler dans une organisation internationale intergouvernementale</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez avoir accompli une durée déterminée de services publics et, éventuellement, avoir reçu une certaine formation.</Paragraphe><Paragraphe>La durée de services publics, et éventuellement la formation, exigées sont fixées par le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si vous travaillez dans une organisation internationale intergouvernementale, les services accomplis dans cette organisation sont assimilés à des services publics.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Vous pouvez aussi passer un concours interne si vous remplissez les 3 conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes ressortissant d'un pays de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen</LienIntra> ou ressortissant de la Principauté d'Andorre ou de la Principauté de Monaco ou suisse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous justifiez d'une durée de services dans une administration, un organisme ou un établissement de l'un de ces États dont les missions sont comparables à celles des administrations et des établissements publics français</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez reçu dans l'un de ces pays une formation équivalente à celle exigée par le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La durée de services exigée est fixée par le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si vous avez effectué un service civique ou une mission de volontariat international, le temps passé en service civique ou en mission de volontariat international est pris en compte dans le calcul de la durée de services exigée.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Vous devez remplir la condition de durée de services publics, et éventuellement, de formation, fixée par le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder, à la date de la 1<Exposant>re</Exposant> épreuve du concours.</Paragraphe><Paragraphe>S'il s'agit d'une sélection comprenant un examen des diplômes des candidats, vous devez remplir cette condition à la date de la 1<Exposant>re</Exposant> réunion du jury chargé de la sélection des dossiers.</Paragraphe><Paragraphe>Le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder peut prévoir d'autres dispositions.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut se présenter à un "3e concours" ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le concours appelé <Expression>3<Exposant>e</Exposant> concours</Expression> s'adresse au candidat ayant exercé pendant une durée déterminée l'une des activités suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une ou plusieurs activités professionnelles, quelle qu'en soit la nature</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un ou plusieurs mandats d'élu local</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une ou plusieurs activités en tant que responsable d'une association (bénévole ou non)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La durée exigée est fixée par le <LienIntra LienID="R17710" type="Définition de glossaire">statut particulier</LienIntra> du corps auquel auquel vous souhaitez accéder.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si vous avez été en contrat d'apprentissage ou en contrat de professionnalisation, la durée de ce contrat est prise en compte dans le calcul de la durée d’activité exigée.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>La durée de ces activités ou mandats est prise en compte si vous n'étiez pas agent public, magistrat ou militaire lorsque vous les exerciez.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si vous avez exercé une activité syndicale tout en étant agent public, la durée d’exercice de cette activité syndicale est prise en compte.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez remplir la condition de durée d'activité fixée par le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder, à la date de la 1<Exposant>re</Exposant> épreuve du concours.</Paragraphe><Paragraphe>S'il s'agit d'une sélection comprenant un examen des diplômes des candidats, vous devez remplir cette condition à la date de la 1<Exposant>re</Exposant> réunion du jury chargé de la sélection des dossiers.</Paragraphe><Paragraphe>Le statut particulier du corps auquel vous souhaitez accéder peut prévoir d'autres dispositions.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>En quoi consistent les épreuves ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le concours peut consister soit en des épreuves (écrites et/ou orales), soit en une sélection sur titres et travaux des candidats par un jury.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Épreuves écrites et/ou orales</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les épreuves peuvent consister en la rédaction d'une note administrative, de questions à réponses courtes (QRC), etc.</Paragraphe><Paragraphe>Elles peuvent consister en la présentation par le candidat de son expérience professionnelle dit <Expression>acquis de l'expérience professionnelle</Expression>, quelle qu'elle soit, y compris sous la forme d'un service civique.</Paragraphe><Paragraphe>Les épreuves peuvent aussi consister en une mise en situation professionnelle en relation avec les fonctions auxquelles destine le concours.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Sélection sur titres et travaux par un jury</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La sélection des candidats se fait soit au vu des diplômes, soit au vu des diplômes et travaux accomplis par le candidat.</Paragraphe><Paragraphe>Cette sélection peut être complétée d'épreuves.</Paragraphe><Paragraphe>Les acquis de l'expérience professionnelle peuvent aussi être présentés en complément des diplômes ou des diplômes et travaux.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment les concours sont-ils organisés ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Règles générales</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les concours sont organisés par les autorités suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienExterne URL="https://www.concours-fph.ars.sante.fr/">Centre national de gestion des praticiens hospitaliers et des personnels de direction de la fonction publique hospitalière (CNG)</LienExterne>. Il concerne les personnels de direction et d'encadrement supérieur administratif et soignant (par exemple, attaché d'administration hospitalière, directeur d'hôpital, directeur des soins)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Établissements publics hospitaliers pour les autres corps. Les concours peuvent être organisés pour plusieurs établissements d'un département ou d'une région. Les avis de concours sont publiés sur le <LienExterne URL="https://www.concours-fph.ars.sante.fr/">portail internet des concours de la FPH géré par le ministère en charge de la santé</LienExterne>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'inscription s'effectue dans les conditions fixées par l'avis de concours :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit en ligne sur le site de l'établissement organisateur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit au moyen d'un dossier retiré sur place ou transmis par courrier</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Une convocation aux épreuves vous est adressée.</Paragraphe><Paragraphe>Les résultats sont généralement disponibles en ligne et par affichage dans les locaux de l'établissement organisateur et par courrier.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>L'Assistance publique-Hôpitaux de Paris (AP-HP) organise ses propres <LienExterne URL="https://concours.aphp.fr/">concours de recrutement</LienExterne>.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>École de formation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les concours organisés par le CNG ont pour but de vous permettre d'intégrer l'École des hautes études en santé publique (EHESP).</Paragraphe><Paragraphe>Cette école exerce une double mission de formation et de recherche en santé publique et action sociale.</Paragraphe><Paragraphe>Les concours organisés par le CNG sont ceux permettant l'accès aux corps des personnels de direction et d'encadrement supérieur administratif et soignant de la fonction publique hospitalière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Directeurs d'établissements sanitaires, sociaux et médico-sociaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Directeur des soins</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Personnels de direction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attachés d'administration hospitalière</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment s'effectuent l'admission au concours et la nomination en tant que fonctionnaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Chaque concours donne lieu à l'établissement d'une liste principale et d'une liste complémentaire classant les candidats admis par ordre de mérite.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque le statut particulier du corps le prévoit, la liste des candidats admis est établie par ordre alphabétique.</Paragraphe><Paragraphe>La liste complémentaire est destinée à permettre le remplacement des candidats inscrits sur la liste principale qui ne peuvent pas être nommés.</Paragraphe><Paragraphe>La liste complémentaire a aussi pour but de permettre de nommer des fonctionnaires sur des emplois devenus vacants entre 2 concours.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'inscription sur ces listes ne vaut pas recrutement.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Le nombre d'emplois pouvant être pourvus par la nomination de candidats inscrits sur la liste complémentaire ne peut pas dépasser un pourcentage, fixé par décret, du nombre total d'emplois offerts au concours.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>La liste complémentaire cesse automatiquement à la date d'ouverture du concours suivant et, au plus tard, 1 an après sa date d'établissement.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Les nominations sont prononcées dans l'ordre d'inscription sur la liste principale puis dans l'ordre d'inscription sur la liste complémentaire.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque le concours a pour but de pourvoir les emplois de plusieurs établissements, chaque candidat est affecté à un établissement en fonction de ses préférences.</Paragraphe><Paragraphe>Les préférences des candidats sont prises en compte selon l'ordre de mérite ou, lorsque le statut particulier du corps le prévoit, selon l'ordre alphabétique.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes admis à un concours organisé par le CNG, vous êtes nommé élève de l'École des hautes études en santé publique (EHESP).</Paragraphe><Paragraphe>La durée de la scolarité est de 12 à 24 mois selon le corps concerné.</Paragraphe><Paragraphe>La formation comporte des sessions théoriques et des stages pratiques en établissement.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de la formation, vous êtes inscrit sur une liste d'aptitude puis affecté sur un poste.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>pendant la période de formation à l'EHESP, vous êtes rémunéré par l'école.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N500" audience="Particuliers"><Titre>Recrutement dans la fonction publique</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Dossier><Fiche ID="F18933" audience="Particuliers"><Titre>Stage et titularisation du fonctionnaire</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044427690/" ID="R13601"><Titre>Code de la fonction publique : article L131-4</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044427686" ID="R33307"><Titre>Code de la fonction publique : article L131-5</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044420915/" ID="R33337"><Titre>Code de la fonction publique : articles L131-12 à L131-13</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044421618/" ID="R1819"><Titre>Code de la fonction publique : articles L325-1 à L325-51</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000169499/" ID="R42370"><Titre>Décret n°95-681 du 9 mai 1995 fixant les conditions d'inscription aux concours d'accès à la fonction publique de l'État par voie électronique et son extension à la fonction publique hospitalière</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000005634574/" ID="R52924"><Titre>Décret n°2003-532 du 18 juin 2003 relatif à l'établissement et à l'utilisation des listes complémentaires d'admission aux concours d'accès aux corps de la fonction publique de l'Etat</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006055461/" ID="R17548"><Titre>Décret n°2007-196 du 13 février 2007 relatif aux équivalences de diplômes requises pour se présenter aux concours de la fonction publique</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000022009923/" ID="R1962"><Titre>Décret n°2010-311 du 22 mars 2010 relatif au recrutement des ressortissants européens dans la fonction publique</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000027666449/" ID="R32805"><Titre>Décret n°2013-593 du 5 juillet 2013 relatif aux conditions générales de recrutement et d'avancement de grade et portant dispositions statutaires diverses dans la FPT</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000824439/" ID="R17623"><Titre>Arrêté du 19 juin 2007 relatif aux commissions d'équivalences de diplômes pour l'accès aux concours de la FPT</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000251881" ID="R17550"><Titre>Arrêté du 26 juillet 2007 fixant les équivalences de diplômes requises pour se présenter aux concours de la fonction publique</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000245994/" ID="R17549"><Titre>Arrêté du 26 juillet 2007 relatif aux commissions chargées de se prononcer sur les demandes d'équivalence de diplômes pour l'accès aux concours de la FPE</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000618291/" ID="R17624"><Titre>Arrêté du 21 septembre 2007 relatif aux commissions chargées de se prononcer sur les demandes d'équivalence de diplômes pour l'accès aux concours de la FPH</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2011/04/cir_32935.pdf" ID="R2622" format="application/pdf" poids="161.0 KB"><Titre>Circulaire du 15 avril 2011 relative au recrutement et à l'accueil des ressortissants de l'Espace économique européen dans la fonction publique française</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R18767" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_13486.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="77.8 KB" numerocerfa="13486*03" type="Formulaire"><Titre>Demande de rendez-vous pour la prestation d'un serment professionnel</Titre><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source><NoticeLiee ID="R1582" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaFormulaire=13486&amp;cerfaNotice=51210" type="Notice" numerocerfa="51210#02" format="application/pdf" poids="164.4 KB">Notice de la demande de rendez-vous pour la prestation d'un serment professionnel</NoticeLiee></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R51187" URL="https://choisirleservicepublic.gouv.fr/" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Choisir le service public - Offres d'emploi de la fonction publique</Titre><Source ID="R30602">Ministère chargé de la fonction publique</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R32164" URL="https://www.fonction-publique.gouv.fr/devenir-agent-public/calendrier-general-concours" audience="Particuliers"><Titre>Calendrier des concours de la fonction publique d'État</Titre><Source ID="R30602">Ministère chargé de la fonction publique</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R33667" URL="https://www.fonction-publique.gouv.fr/score" audience="Particuliers"><Titre>Site des concours et recrutements de l'État (Score)</Titre><Source ID="R30602">Ministère chargé de la fonction publique</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R52771" URL="https://www.fonction-publique.gouv.fr/score/ecoles-de-formation" audience="Particuliers"><Titre>Écoles de formation de la fonction publique d'État</Titre><Source ID="R30602">Ministère chargé de la fonction publique</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R15099" URL="https://www.concours-territorial.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Concours et examens professionnels gérés par les centres de Gestion de la FPT</Titre><Source ID="R30777">Fédération nationale des centres de gestion de la fonction publique territoriale (FNCDG)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R15199" URL="https://www.cnfpt.fr/evoluer/concours-examens-professionnels/decouvrir-differents-types-concours-examens-professionnels/national" audience="Particuliers"><Titre>Concours et examens organisés par le CNFPT</Titre><Source ID="R30780">Centre national de la fonction publique territoriale (CNFPT)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R39575" URL="https://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Securite-civile/Metiers-et-concours/Les-concours-de-sapeurs-pompiers/Calendriers-des-concours-et-examens-professionnels-de-sapeurs-pompiers" audience="Particuliers"><Titre>Calendrier des concours et examens professionnels de sapeurs-pompiers</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R3084" URL="http://www.paris.fr/services-et-infos-pratiques/emploi-et-formations/travailler-a-la-ville/les-concours-de-la-ville-25" audience="Particuliers"><Titre>Concours de la Ville de Paris</Titre><Source ID="R30894">Ville de Paris</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R3087" URL="https://www.concours-fph.ars.sante.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Portail des concours de la fonction publique hospitalière (FPH)</Titre><Source ID="R30662">Ministère chargé de la santé</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R15102" URL="https://concours.aphp.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Concours de l'Assistance publique - Hôpitaux de Paris (AP-HP)</Titre><Source ID="R30778">Assistance publique - Hôpitaux de Paris (AP-HP)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R65304" URL="https://travail-emploi.gouv.fr/metiers-et-concours/resultats-annales-statistiques-faq/foire-aux-questions-faq/faq-concours-et-examens-professionnels/article/la-grossesse-peut-elle-compromettre-l-admissibilite-ou-l-admission-a-un" audience="Particuliers"><Titre>La grossesse peut-elle compromettre l’admissibilité ou l’admission à un concours administratif ?</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R17710"><Titre>Statut particulier</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble des règles applicables en matière de recrutement, d'avancement, de promotion, de rémunération, etc., à tous les fonctionnaires membres d'un même corps ou cadre d'emplois</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R53649"><Titre>Corps ou cadre d'emplois de la fonction publique</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble de fonctionnaires soumis à un même ensemble de règles, appelé <Expression>statut particulier</Expression>, fixé par décret, et ayant vocation à occuper les mêmes emplois</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R42442"><Titre>Vivre en couple</Titre><Texte><Paragraphe>Mariage, Pacs ou concubinage (union libre)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51855"><Titre>Parent isolé</Titre><Texte><Paragraphe>Personne ne vivant pas en couple et assumant seule la charge exclusive d'au moins un enfant</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R42218"><Titre>Espace économique européen (EEE)</Titre><Texte><Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Slovaquie, Slovénie, Suède</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R24435" type="Sigle"><Titre>CNFPT</Titre><Texte><Paragraphe>Centre national de la fonction publique territoriale</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F13272" audience="Particuliers"><Titre>Quelles sont les conditions d'accès à la fonction publique ? </Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F12344" audience="Particuliers"><Titre>Catégorie, corps, cadre d'emplois, grade et échelon : quelles différences ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F199" audience="Particuliers"><Titre>Quelle est la nomenclature des diplômes par niveau ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31264" audience="Particuliers"><Titre>Nomination du stagiaire de la fonction publique : quelle reprise d'ancienneté ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F12413" audience="Particuliers"><Titre>Quelles sont les positions administratives dans la fonction publique ?</Titre></QuestionReponse></Publication>