<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F566" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2021-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F566"><dc:title>Évaluation professionnelle dans la fonction publique territoriale</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Chaque année, les fonctionnaires bénéficient d'un entretien d'évaluation ou d'une notation et certains contractuels d'un entretien professionnel.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-23</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F566</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044422999/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000871608, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000029918006/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N505</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N505">Carrière dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F566" type="Fiche d'information conditionnée">Évaluation professionnelle dans la fonction publique territoriale</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19962">Contrats et carrière</SousThemePere><DossierPere ID="N505"><Titre>Carrière dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N505-1"><Titre>Déroulement de carrière</Titre><Fiche ID="F18933">Stage et titularisation</Fiche><Fiche ID="F568">Avancements d'échelon et de grade</Fiche><Fiche ID="F17757">Promotion interne</Fiche><Fiche ID="F35275">Promotion par détachement d'un fonctionnaire handicapé</Fiche><Fiche ID="F3030">Suppression d'emploi d'un fonctionnaire : accompagnement et réaffectation</Fiche><Fiche ID="F13117">Conditions d'emploi d'un agent contractuel</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N505-2"><Titre>Évaluation professionnelle</Titre><Fiche ID="F11992">Dans la fonction publique d'État (FPE)</Fiche><Fiche ID="F566">Dans la fonction publique territoriale (FPT)</Fiche><Fiche ID="F31255">Dans la fonction publique hospitalière (FPH)</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Évaluation professionnelle</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous êtes agent territorial et vous souhaitez savoir comment se déroule votre évaluation annuelle ? Nous vous présentons les règles applicables. Elles varient selon que vous êtes fonctionnaire ou contractuel.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Fonctionnaire</Titre><Texte><Paragraphe>Si vous êtes fonctionnaire titulaire, votre valeur professionnelle fait l'objet d'une évaluation chaque année au cours d'un entretien qui donne lieu à un compte-rendu.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les objectifs de l'entretien professionnel du fonctionnaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entretien professionnel est un <MiseEnEvidence>moment d'échange</MiseEnEvidence> entre vous et votre supérieur hiérarchique direct sur le <MiseEnEvidence>bilan de l'année écoulée</MiseEnEvidence> et les <MiseEnEvidence>objectifs pour l‘année suivante</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'entretien porte principalement sur les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Résultats professionnels que vous avez obtenus au regard des objectifs assignés et des conditions d'organisation et de fonctionnement de votre service</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Objectifs pour l'année à venir et perspectives d'amélioration de vos résultats professionnels, compte tenu, éventuellement, des évolutions prévisibles de l'organisation et du fonctionnement de votre service</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Manière de servir</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Acquis de votre expérience professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Capacités d'encadrement, s'il y a lieu</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Besoins de formation, compte-tenu notamment de vos missions, des compétences que vous devez acquérir et de votre projet professionnel et de l'accomplissement des formations obligatoires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Perspectives d'évolution professionnelle</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lors de l'entretien, votre responsable hiérarchique direct vérifie que vous connaissez les règles d'utilisation du <LienInterne LienPublication="F3040" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">compte personnel de formation</LienInterne> et les conditions dans lesquelles vous pouvez consulter vos droits. Si cela n'est pas le cas, il vous en informe.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes invité à formuler, au cours de l'entretien, vos observations et propositions sur l'évolution de votre poste et le fonctionnement du service.</Paragraphe><Paragraphe>Vos perspectives d'avancement au grade supérieur peuvent également faire l'objet d'une appréciation particulière complémentaire.</Paragraphe><Paragraphe>C'est le cas si vous avez atteint, depuis au moins 3 ans au 31 décembre de l'année du tableau d'avancement, le dernier échelon de votre grade et si vous n'avez pas accédé à ce grade par avancement de grade, concours ou promotion internes.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les critères d'appréciation de la valeur professionnelle d'un fonctionnaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les critères d'appréciation de votre valeur professionnelle dépendent de la nature des tâches qui vous sont confiées et de votre niveau de responsabilité.</Paragraphe><Paragraphe>Ces critères, fixés après avis du comité social, portent notamment sur les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Résultats professionnels que vous avez obtenus et réalisation des objectifs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Compétences professionnelles et techniques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Qualités relationnelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Capacité d'encadrement ou d'expertise ou, s'il y a lieu, à exercer des fonctions d'un niveau supérieur</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se passe l'entretien professionnel d'un fonctionnaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entretien professionnel est conduit par votre supérieur hiérarchique direct.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes informé de la date de l'entretien <MiseEnEvidence>au moins 8 jours à l'avance</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La convocation est accompagnée de votre fiche de poste et d'un exemplaire de la fiche d'entretien servant de base au compte-rendu.</Paragraphe><Paragraphe>Le supérieur hiérarchique établit un compte-rendu de l'entretien.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les 1<MiseEnEvidence>5 jours suivant l'entretien</MiseEnEvidence>, ce compte-rendu vous est <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifié</LienIntra>. Vous pouvez y apporter des observations sur la conduite de l'entretien ou les différents sujets sur lesquels il a porté.</Paragraphe><Paragraphe>Vous le signez pour attester que vous en avez pris connaissance et le renvoyez à votre supérieur hiérarchique.</Paragraphe><Paragraphe>Le compte-rendu est ensuite visé par l'autorité territoriale, qui le complète éventuellement.</Paragraphe><Paragraphe>Le compte-rendu vous est communiqué et conservé dans votre <LienInterne LienPublication="F31546" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">dossier individuel</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre collectivité employeur est affiliée à un centre de gestion, une copie du compte-rendu est transmise au centre de gestion dans les délais compatibles avec l'organisation des <LienInterne LienPublication="R24436" type="Sigle">CAP</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Un fonctionnaire peut-il contester le compte-rendu de son entretien professionnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez demander la révision du compte-rendu de l'entretien professionnel à l'autorité territoriale dans les 15 <LienIntra LienID="R1008" type="Définition de glossaire">jours francs</LienIntra> suivant sa <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>L'autorité territoriale vous notifie sa réponse dans les 15 jours à partir de la date de réception de votre demande de révision.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>En cas de réponse défavorable</MiseEnEvidence>, vous pouvez saisir la <LienInterne LienPublication="R24436" type="Sigle">CAP</LienInterne> dans le mois suivant la notification de la réponse de l'autorité territoriale.</Paragraphe><Paragraphe>Après avis de la CAP, l'autorité territoriale vous communique le compte-rendu définitif de l'entretien et l'ajoute à votre dossier.</Paragraphe><Paragraphe>Le compte-rendu d'entretien peut également faire l'objet d'un <LienInterne LienPublication="N560" type="Dossier" audience="Particuliers">recours contentieux</LienInterne> devant le tribunal administratif.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment l'entretien professionnel est-il pris en compte dans la carrière d'un fonctionnaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les comptes-rendus d'entretiens professionnels font partie des éléments pris en compte pour préparer les tableaux d'avancement de grade et les listes d'aptitude à la promotion interne.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Contractuel</Titre><Texte><Paragraphe>Vous bénéficiez chaque année d'un entretien professionnel si vous êtes recruté en <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne> ou en <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> de plus d'1 an sur un emploi permanent (c'est-à-dire pour un motif autre que faire face à un accroissement temporaire ou saisonnier d'activité) ou sur un <LienInterne LienPublication="F35145" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">contrat de projet</LienInterne>.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les objectifs de l'entretien professionnel d'un agent contractuel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entretien professionnel est un <MiseEnEvidence>moment d'échange</MiseEnEvidence> entre vous et votre supérieur hiérarchique direct sur le <MiseEnEvidence>bilan de l'année écoulée</MiseEnEvidence> et les <MiseEnEvidence>objectifs pour l‘année suivante</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'entretien porte principalement sur les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Résultats professionnels que vous avez obtenus au regard des objectifs fixés et des conditions d'organisation et de fonctionnement de votre service</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Objectifs fixés pour l'année à venir et perspectives d'amélioration de ses résultats professionnels, compte tenu, éventuellement, des évolutions prévisibles de l'organisation et du fonctionnement de votre service</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Manière de servir</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Acquis de votre expérience professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Capacités d'encadrement s'il y a lieu</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Besoins de formation, compte-tenu notamment, de vos missions, des compétences que vous devez acquérir et de votre projet professionnel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Perspectives d'évolution professionnelle (projets de préparation aux concours d'accès à la fonction publique, notamment)</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les critères d'appréciation de la valeur professionnelle d'un agent contractuel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les critères à partir desquels votre valeur professionnelle est appréciée dépendent de la nature de vos tâches et de votre niveau de responsabilité.</Paragraphe><Paragraphe>Ces critères, fixés après avis du comité social, portent notamment sur les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Résultats professionnels que vous avez obtenus et réalisation des objectifs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Compétences professionnelles et techniques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Qualités relationnelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Capacité d'encadrement ou d'expertise ou, s'il y a lieu, capacité à exercer des fonctions d'un niveau supérieur</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se passe l'entretien professionnel d'un agent contractuel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'entretien professionnel est conduit par votre supérieur hiérarchique.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes informé de la date de l'entretien <MiseEnEvidence>au moins 8 jours à l'avance</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La convocation est accompagnée de votre fiche de poste et d'un exemplaire de la fiche d'entretien professionnel servant de base au compte-rendu.</Paragraphe><Paragraphe>Votre supérieur hiérarchique établit un compte-rendu de l'entretien.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les 15 jours suivant l'entretien, ce compte-rendu vous est <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifié</LienIntra>. Vous pouvez y apporter des observations sur la conduite de l'entretien ou les différents sujets sur lesquels il a porté.</Paragraphe><Paragraphe>Vous le signez pour attester que vous en avez pris connaissance et le renvoyez à votre supérieur hiérarchique.</Paragraphe><Paragraphe>Le compte-rendu est ensuite visé par l'autorité territoriale.</Paragraphe><Paragraphe>Il vous est communiqué et conservé dans votre <LienInterne LienPublication="F31546" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">dossier</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Un agent contractuel peut-il contester le compte-rendu de son entretien professionnel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'agent peut demander la révision du compte-rendu de l'entretien professionnel à l'autorité territoriale dans les 15 <LienIntra LienID="R1008" type="Définition de glossaire">jours francs</LienIntra> suivant sa <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>L'autorité territoriale a 15 jours francs pour répondre à partir de la date de réception de la demande de révision.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de réponse défavorable, l'agent peut saisir la <LienInterne LienPublication="R44305" type="Sigle">CCP</LienInterne> dans le mois suivant la notification de la réponse de l'autorité territoriale.</Paragraphe><Paragraphe>Après avis de la commission, l'autorité territoriale communique à l'agent le compte-rendu définitif de l'entretien et l'ajoute à son <LienInterne LienPublication="F31546" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">dossier</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le compte-rendu d'entretien peut également faire l'objet d'un <LienInterne LienPublication="N560" type="Dossier" audience="Particuliers">recours contentieux</LienInterne> devant le tribunal administratif.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment l'entretien professionnel est-il pris en compte dans la situation administrative d'un contractuel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le compte-rendu d'entretien est pris en compte pour la réévaluation de votre rémunération qui intervient au minimum tous les 3 ans.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044422999/" ID="R2469"><Titre>Code de la fonction publique : articles L521-1 à L521-5</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000871608" ID="R13140"><Titre>Décret n°88-145 du 15 février 1988 relatif aux agents non titulaires de la FPT</Titre><Complement>Articles 1-2, 1-3</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000029918006/" ID="R10299"><Titre>Décret n°2014-1526 du 16 décembre 2014 relatif à l'appréciation de la valeur professionnelle des fonctionnaires territoriaux</Titre></Reference><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1008"><Titre>Jour franc</Titre><Texte><Paragraphe>Jour qui dure de 0h à 24h. Un délai ainsi calculé ne tient pas compte du jour de la décision à l'origine du délai, ni du jour de l'échéance. Si le délai s'achève un samedi ou un dimanche, il est reporté au lundi. Si le délai s'achève un jour férié, il est reporté d'un jour. Ainsi, par exemple, si un délai s'achève un samedi et le lundi suivant est un jour férié, il est reporté au mardi.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R24436" type="Sigle"><Titre>CAP</Titre><Texte><Paragraphe>Commission administrative paritaire</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24389" type="Sigle"><Titre>CDI</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat de travail à durée indéterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R2454" type="Sigle"><Titre>CDD</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat à durée déterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R44305" type="Sigle"><Titre>CCP</Titre><Texte><Paragraphe>Commission consultative paritaire</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>