<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F614" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-05-12T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F614"><dc:title>Plantations (haies, arbres, arbustes...)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Vous souhaitez planter un arbre sur votre terrain ? Certaines règles de distance et de hauteur sont à respecter vis à vis de la propriété de votre voisin. L'entretien des plantations mitoyennes ou situées en limite de propriété et la cueillette des fruits de vos plantations répondent également à une réglementation précise. Nous faisons le point sur cette réglementation.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-05-15</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F614</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006150120</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31030</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N31030">Vie pratique en logement individuel (maison)</Niveau><Niveau ID="F614" type="Fiche d'information conditionnée">Plantations (haies, arbres, arbustes...)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31029">Vie pratique dans un logement</SousThemePere><DossierPere ID="N31030"><Titre>Vie pratique en logement individuel (maison)</Titre><SousDossier ID="N31030-1"><Titre>Mitoyenneté (droits des voisins)</Titre><Fiche ID="F3037">Bornage de terrains</Fiche><Fiche ID="F2040">Droit de passage sur le terrain d'un autre propriétaire (servitude de passage)</Fiche><Fiche ID="F2415">Murs</Fiche><Fiche ID="F614">Plantations (haies, arbres, arbustes...)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N31030-2"><Titre>Aménagements extérieurs (loisirs et travaux)</Titre><Fiche ID="F31404">Piscine privative</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N31030-3"><Titre>Autres aménagements</Titre><Fiche ID="F31481">Récupération de l'eau de pluie</Fiche><Fiche ID="F31487">Toiture photovoltaïque</Fiche><Fiche ID="F31488">Chauffage solaire</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Mitoyenneté (droits des voisins)</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous souhaitez planter un arbre sur votre terrain ?</Paragraphe><Paragraphe>Certaines règles de distance et de hauteur sont à respecter vis à vis de la propriété de votre voisin. L'entretien des plantations mitoyennes ou situées en limite de propriété et la cueillette des fruits de vos plantations répondent également à une réglementation précise.</Paragraphe><Paragraphe>Nous faisons le point sur cette réglementation.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles distance et hauteur à respecter pour les plantations à proximité des propriétés voisines ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les plantations comme les arbres, arbustes et arbrisseaux peuvent être plantées près de la limite séparative de votre terrain et de celui de votre voisin, à la condition de respecter une certaine distance.</Paragraphe><Paragraphe>Cette distance peut être fixée par les règles locales prévues par les règlements particuliers existants ou les <LienIntra LienID="R12915" type="Définition de glossaire">usages locaux</LienIntra> constants et reconnus. Pour en avoir connaissance, il faut se renseigner auprès de votre mairie.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si vous ne connaissez pas les limites exactes qui séparent votre terrain de celui de votre voisin, il peut être utile de faire réaliser un <LienInterne LienPublication="F3037" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">bornage de terrain</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>S'il n'existe aucune règle locale, la distance minimale à respecter par rapport au terrain de votre voisin varie selon la hauteur de votre plantation.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, vous pouvez planter un <MiseEnEvidence>arbre de plus de 2 mètres </MiseEnEvidence>à condition de respecter une <MiseEnEvidence>distance minimale de 2 mètres jusqu'à la limite séparative de la propriété voisine</MiseEnEvidence>. Il n'existe pas de limitation de hauteur pour les arbres qui sont plantés à plus de 2 mètres de la limite séparative de la propriété voisine.</Paragraphe><Paragraphe>Par contre, si l'<MiseEnEvidence>arbre a une hauteur inférieure ou égale à 2 mètres</MiseEnEvidence>, vous devez respecter une <MiseEnEvidence>distance minimale de 0,5 mètre jusqu'à la limite séparative de la propriété voisine.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La hauteur de la plantation se mesure depuis le sol jusqu'à la cime de l'arbre et la distance depuis le milieu du tronc de l'arbre.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les arbres, arbustes et arbrisseaux de toute espèce peuvent être plantés en espaliers, de chaque côté du mur séparatif, sans avoir à respecter aucune distance, mais ils ne pourront dépasser la crête du mur.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Un arbre respectant ces règles peut néanmoins occasionner un <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F612" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">trouble anormal de voisinage</LienInterne></MiseEnEvidence> (en raison par exemple de l'ombre qu'il procure au terrain de votre voisin).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles conséquences si les règles de plantation ne sont pas respectées ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre voisin peut exiger que votre plantation soit arrachée ou réduite à la hauteur légale (plus ou moins 2 mètres en fonction de la distance de la plantation). Toutefois, vous pouvez vous opposer à la demande de votre voisin dans l'un des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous avez un <MiseEnEvidence>titre</MiseEnEvidence>, c'est-à-dire une convention écrite vous donnant le droit de garder votre plantation en l'état</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous pouvez invoquer la <Expression><MiseEnEvidence>destination du père de famille</MiseEnEvidence></Expression> si la plantation a été plantée sur le terrain avant que celui-ci ait fait l'objet d'une division</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous pouvez invoquer la <MiseEnEvidence>prescription trentenaire</MiseEnEvidence> si la plantation a dépassé la hauteur légale depuis plus de 30 ans. La durée de cette prescription démarre à partir du jour où la plantation a dépassé la hauteur légale par rapport à la distance de la limite séparative de la propriété voisine.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En dehors de ces cas, votre voisin peut exiger que la plantation soit arrachée ou réduite.</Paragraphe><Paragraphe>Il est recommandé de discuter pour trouver un compromis.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'échec, votre voisin doit vous adresser un courrier recommandé avec accusé de réception pour vous informer de sa gêne et vous rappeler la réglementation. Il est possible d'utiliser un modèle pour rédiger le courrier :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R33741" URL="https://www.inc-conso.fr/content/les-arbres-plantes-chez-votre-voisin-sont-trop-hauts-et-trop-proches-de-votre-terrain" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Demander à son voisin de couper ses arbres</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Si le litige persiste, vous voisin doit recourir à une démarche amiable (recherche d'un accord) à l'aide d'un <LienInterne LienPublication="F1736" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conciliateur de justice</LienInterne> (procédure est gratuite) ou d'une <LienIntra LienID="R55151" type="Définition de glossaire">médiation</LienIntra> (démarche payante) ou d' une <LienIntra LienID="R55150" type="Définition de glossaire">procédure participative</LienIntra> (démarche payante avec recours à un avocat).</Paragraphe><OuSAdresser ID="R81" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Conciliateur de justice</Titre><PivotLocal>conciliateur_justice</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.conciliateurs.fr/Trouver-une-permanence"/><Source ID="R30903">Fédération des associations de conciliateurs de justice</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></OuSAdresser><Paragraphe>La démarche amiable est une<Exposant/> étape obligatoire pour engager par la suite un recours éventuel devant le juge.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'échec, votre voisin peut faire un recours auprès du tribunal du lieu où se situe le terrain. Le recours est mené contre vous, propriétaire du terrain, même si c'est votre locataire qui est à l'origine de la plantation litigieuse.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions d'entretien des plantations à respecter ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tout dépend de la plantation.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Plantation mitoyenne (haie...)</Titre><Paragraphe>L'entretien est à la charge des 2 parties : chacun doit tailler son côté de la haie.</Paragraphe><Paragraphe>Il est conseillé de tailler les 2 côtés de la haie au même moment.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>vous pouvez détruire la plantation mitoyenne jusqu'à la limite de votre propriété, à la condition de construire un mur sur cette limite.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Branches</Titre><Paragraphe>La coupe des branches des arbres, arbustes et arbrisseaux vous appartenant qui avancent sur le terrain de votre voisin relève de votre responsabilité. Votre voisin peut vous contraindre à les couper, mais il n'a pas le droit de les couper lui-même.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de litige, il est recommandé de discuter pour trouver un compromis.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'échec, votre voisin doit vous adresser un courrier recommandé avec accusé de réception pour vous informer de sa gêne et vous rappeler la réglementation. Il est possible d'utiliser un modèle pour rédiger le courrier :</Paragraphe><Paragraphe>Si le litige persiste, votre voisin doit recourir à une démarche amiable à l'aide d'un <LienInterne LienPublication="F1736" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conciliateur de justice</LienInterne> (procédure est gratuite) ou d'une <LienIntra LienID="R55151" type="Définition de glossaire">médiation</LienIntra> (démarche payante) ou d' une <LienIntra LienID="R55150" type="Définition de glossaire">procédure participative</LienIntra> (démarche payante avec recours à un avocat).</Paragraphe><OuSAdresser ID="R81" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Conciliateur de justice</Titre><PivotLocal>conciliateur_justice</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.conciliateurs.fr/Trouver-une-permanence"/><Source ID="R30903">Fédération des associations de conciliateurs de justice</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></OuSAdresser><Paragraphe>La démarche amiable est une<Exposant/> étape obligatoire pour engager par la suite un recours devant le juge.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'échec, votre voisin peut faire un recours auprès du tribunal du lieu où se situe le terrain. Le recours doit être menée contre vous, propriétaire du terrain, même si c'est votre locataire qui est à l'origine de la plantation litigieuse.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>Racines, ronces, brindilles</Titre><Paragraphe>Si des racines ou des ronces empiètent sur le terrain de votre voisin, il peut librement les couper, même au-delà de 30 ans. La taille doit se faire à la limite de sa propriété.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Arbre mort</Titre><Paragraphe>Si l'arbre meurt ou s'il est coupé ou arraché, vous pouvez le remplacer en respectant les règles de distance et hauteur légales.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les droits à la cueillette ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tout dépend si la plantation est mitoyenne ou non.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Plantation mitoyenne</Titre><Paragraphe>Les produits des plantations mitoyennes (fruits, fleurs...) appartiennent pour moitié à chacun des propriétaires.</Paragraphe><Paragraphe>Leur cueillette doit être faite à frais communs quelle que soit sa cause :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Naturelle (les fruits tombent tout seuls)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Chute provoquée (par secousse par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Cueillette directe</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Plantation non-mitoyenne</Titre><Paragraphe>Votre voisin n'a pas le droit de cueillir les fruits et les fleurs de votre arbre qui débordent sur son terrain.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, il peut ramasser librement ceux qui tombent naturellement sur son terrain.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F1736" audience="Particuliers"><Titre>Conciliateur de justice</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R5" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Agence départementale pour l'information sur le logement (Adil)</Titre><PivotLocal>adil</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.anil.org/lanil-et-les-adil/votre-adil/"/><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R11621" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Maison de justice et du droit</Titre><PivotLocal>mjd</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/lieux-dacces-aux-droits-10111/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006150120" ID="R38950"><Titre>Code civil : articles 653 à 673</Titre><Complement>Obligations relatives aux plantations : articles 668 à 673</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R33741" URL="https://www.inc-conso.fr/content/les-arbres-plantes-chez-votre-voisin-sont-trop-hauts-et-trop-proches-de-votre-terrain" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Demander à son voisin de couper ses arbres</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R48782" URL="https://www.inc-conso.fr/content/les-regles-applicables-aux-arbres-aux-arbustes-et-aux-arbrisseaux" audience="Particuliers"><Titre>Les règles applicables aux arbres, aux arbustes et aux arbrisseaux</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R12915"><Titre>Usages locaux</Titre><Texte><Paragraphe>Règles non écrites fixées par l'usage des lieux : coutumes locales qui s'appliquent à tous, ou usages propres qui s'appliquent à certaines catégories de personnes (agriculteurs, particuliers...)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R55151"><Titre>Médiation</Titre><Texte><Paragraphe>Démarche amiable de résolution d'un litige. Le médiateur tente d'établir un dialogue entre les personnes en litige pour qu'elles parviennent elles-mêmes à un accord.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R55150"><Titre>Procédure participative</Titre><Texte><Paragraphe>Démarche amiable de résolution d'un litige qui repose sur la signature d'un contrat écrit par lequel chacun s'engage à rechercher un accord dans un certain délai. Le recours à un avocat est obligatoire.</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F33298" audience="Particuliers"><Titre>Dans quel cas le débroussaillage est-il obligatoire ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1525" audience="Particuliers"><Titre>Que faire en présence d'un terrain non entretenu (en friche ou avec gravats) ?</Titre></QuestionReponse></Publication>