<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F622" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F622"><dc:title>Quelles sont les règles à respecter pendant un examen ou concours public ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Famille - Scolarité</dc:subject><dc:description>La communication entre candidats est considéré comme de la triche et l'utilisation d'un portable comme de la fraude, les auteurs seront sanctionnés.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-01-24</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F622</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000314853, http://www.education.gouv.fr/cid56293/mene1109846c.html</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N10481</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19805">Famille - Scolarité</Niveau><Niveau ID="N10481">Diplômes</Niveau><Niveau ID="F622" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Quelles sont les règles à respecter pendant un examen ou concours public ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20265">Scolarité</SousThemePere><DossierPere ID="N10481"><Titre>Diplômes</Titre><Fiche ID="F19608">PIX : plateforme d'évaluation et de certification des compétences numériques</Fiche><Fiche ID="F10005">Collège : diplôme national du brevet ou certificat de formation générale</Fiche><Fiche ID="F10041">Diplômes professionnels (CAP, BP ...)</Fiche><Fiche ID="F10004">Baccalauréat</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous êtes candidat à un examen (bac par exemple) ou à un concours (agrégation par exemple) ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez respecter des règles pour le bon déroulement de l'épreuve. Celles-ci concernent notamment l'accès et la sortie de la salle d'examen.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne respectez pas ces consignes, vous pouvez être considéré comme un fraudeur. Vous risquez alors une amende et une peine de prison.</Paragraphe><Paragraphe>Nous faisons le point sur la réglementation.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions d'accès à la salle ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Horaires</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les horaires d'accès à la salle sont précisés sur la convocation.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne pouvez pas choisir votre place. Vous devez vous installer à la place qui vous a été attribuée.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne pouvez pas entrer dans la salle <MiseEnEvidence>après l'ouverture</MiseEnEvidence> de l'enveloppe contenant le sujet.</Paragraphe><Paragraphe>Exceptionnellement, le chef de centre peut vous autoriser à entrer. Cependant, vous n'aurez pas droit à du temps supplémentaire.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>une heure après le début de l'épreuve, vous ne pouvez pas être autorisé à entrer dans la salle, quel que soit le motif de votre retard.</Paragraphe></Attention></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Vérification de l'identité</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez présenter votre convocation et une pièce d'identité (passeport ou carte d'identité ou permis de conduire) en cours de validité ou périmée depuis moins de 5 ans avec votre photo.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de perte ou de vol, vous pouvez présenter le <LienInterne LienPublication="N358" type="Dossier" audience="Particuliers">récépissé de la déclaration de vol ou de perte</LienInterne>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si vous êtes étranger et que vous ne pouvez pas présenter une pièce d'identité, vous devez demander à votre chef d'établissement de vous fournir un certificat de scolarité récent avec votre photo.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Matériel autorisé</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est précisé sur la convocation.</Paragraphe><Paragraphe>Le matériel non autorisé (sacs, cartables,...) est regroupé dans une partie de la salle. Aucun candidat ne peut y avoir accès pendant l'épreuve.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez utiliser une calculatrice seulement si cela est spécifié dans le sujet de l'épreuve.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez utiliser uniquement le papier fourni par l'administration (y compris le brouillon).</Paragraphe><Paragraphe>Votre téléphone portable doit être éteint et rangé dans un sac ou être confié au surveillant de la salle.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Communication</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous ne pouvez pas communiquer avec les autres candidats pendant l'épreuve.</Paragraphe><Paragraphe>L'utilisation d'un téléphone portable ou d'un appareil permettant l'échange d'informations est considérée comme une tentative de fraude.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe t-il en cas de fraude ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes surpris en situation de <LienInterne LienPublication="F22211" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">tentative ou de flagrant délit de fraude</LienInterne>, le surveillant de salle intervient pour y mettre fin. Il rédige un rapport qui est transmis au recteur pour les éventuelles poursuites judiciaires.</Paragraphe><Paragraphe>Le surveillant veille à ce que vous terminiez l'épreuve.</Paragraphe><Paragraphe>Le chef de centre peut cependant décider de vous expulser de la salle dans l'un des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous avez pris l'identité d'une autre personne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous perturbez le déroulement de l'épreuve.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La fraude est un délit. Vous et vos complices et vos complices risquez jusqu'à 3 ans de prison et <Valeur>9 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions pour sortir de la salle ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Sortie provisoire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Aucun candidat ne peut sortir pendant la 1<Exposant>re</Exposant> heure de l'épreuve.</Paragraphe><Paragraphe>Après, vous pouvez être autorisé à quitter la salle temporairement par le surveillant de salle (pour aller aux toilettes par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>Vous sortez un par un, sans votre copie. Une sortie provisoire ne vous donne pas droit à du temps supplémentaire.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Sortie définitive</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque vous quittez définitivement la salle d'examen, vous devez respecter les étapes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Remettre votre copie, sans signe distinctif, même si c'est une copie blanche</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Signer la liste d'émargement</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La sortie définitive est interdite<MiseEnEvidence> avant la fin de la 1<Exposant>re</Exposant> heure</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Impossibilité de participer à l'épreuve : que faire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous ne pouvez pas participer à l'épreuve, pour des raisons de santé par exemple, vous devez avertir rapidement l'organisateur de l'examen ou du concours.</Paragraphe><Paragraphe>Dans certains cas, une session de remplacement peut être prévue.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les règles si vous êtes en situation de handicap ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes en situation de handicap, vous pouvez <LienInterne LienPublication="F15112" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">avoir droit à un aménagement pour passer vos examens</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000314853" ID="R968"><Titre>Loi du 23 décembre 1901 réprimant les fraudes dans les examens et concours publics</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.education.gouv.fr/cid56293/mene1109846c.html" ID="R17894"><Titre>Circulaire n°2011-072 du 3 mai 2011 relative aux conditions d'accès et de sortie des salles d'examen</Titre></Reference><QuestionReponse ID="F22211" audience="Particuliers"><Titre>Que risque-t-on en cas de fraude au bac ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F15112" audience="Particuliers"><Titre>Un jeune en situation de handicap peut-il avoir un aménagement pour passer ses examens ?</Titre></QuestionReponse></Publication>