<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F638" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="0002-03-22T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F638"><dc:title>Agrément des associations de protection de l'environnement (AAPE)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Associations spécifiques et fondations, Associations</dc:subject><dc:description>Une association de protection de l'environnement peut être agréée sous certaines conditions. Elle dispose alors de prérogatives particulières.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-03-20</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F638</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006159217, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000019280519, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006159340, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000034668271, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000024358021, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000024358061, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000044033365, https://www.legifrance.gouv.fr/download/pdf/circ?id=35310</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N19508</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Associations</Audience><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N31931">Associations</Niveau><Niveau ID="N19508">Associations reconnues représentatives</Niveau><Niveau ID="F638" type="Fiche d'information conditionnée">Agrément des associations de protection de l'environnement (AAPE)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31931"><Titre>Associations</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31978">Associations spécifiques et fondations</SousThemePere><DossierPere ID="N19508"><Titre>Associations reconnues représentatives</Titre><Fiche ID="F1126">Associations de consommateurs</Fiche><Fiche ID="F638">Association de protection de l'environnement</Fiche><Fiche ID="F1390">Association de parents d'élèves</Fiche><Fiche ID="F13091">Association familiale</Fiche><Fiche ID="F1218">Association de locataires</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous souhaitez savoir si une association de protection de l'environnement peut être <LienIntra LienID="R38754" type="Définition de glossaire">agréée</LienIntra> et connaître les conditions à remplir et comment faire la demande ?</Paragraphe><Paragraphe>L'association est déjà agréée et vous souhaitez connaître es obligations et les compétences particulières dont elle dispose (participation aux instances consultatives, possibilité de mener des actions en justice,...) ?</Paragraphe><Paragraphe>Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Demande d'agrément</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles conditions doit remplir une association de protection de l'environnement pour obtenir l'agrément ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une association de protection de l'environnement peut être agrée si elle répond à l'ensemble des conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Être déclarée (ou, en Alsace-Moselle, inscrite au registre des associations) depuis <MiseEnEvidence>au moins 3 ans</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Œuvrer principalement pour la protection de l'environnement, notamment dans le domaine de la protection de la nature et la gestion de la faune sauvage, l'amélioration du cadre de vie, la protection de l'eau, de l'air, des sols, des sites et paysages, l'urbanisme, la lutte contre les pollutions et les nuisances</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Exercer, dans ces domaines, une activité effective et publique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justifier, au regard du cadre territorial de son activité, d'un nombre suffisant de membres cotisant soit individuellement, soit par l'intermédiaire d'associations fédérées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Être à but non lucratif et justifier d'une <LienInterne LienPublication="F31839" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">gestion désintéressée</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justifier d'un fonctionnement démocratique (élection démocratique régulière et périodique des dirigeants, contrôle effectif sur la gestion de l'organisme par les membres de l'association)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justifier d'une transparence financière (tenue d'une comptabilité, comptes accessibles aux membres et aux administrations avec lesquelles l'association elle est en relation financière)</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment une association de protection de l'environnement peut demander l'agrément ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La demande s'effectue à la <MiseEnEvidence>préfecture</MiseEnEvidence> du département dans lequel l'association a son siège social.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>À Paris</Titre><OuSAdresser ID="R1192" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Préfecture de Paris</Titre><PivotLocal>paris_prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/a68167ac-ca2d-41cb-8b2f-5da467e46c03"/></OuSAdresser></Cas></BlocCas><Paragraphe>Elle doit être envoyée par lettre recommandée avec accusé de réception ou être remise directement en préfecture contre décharge.</Paragraphe><Paragraphe>Le dossier de demande d'agrément est établi par le président de l'association <MiseEnEvidence>en triple exemplaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit comporter les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Statuts de l'association et règlement intérieur s'il existe</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Adresse du siège de l'association et adresse postale, si elle est différente</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indication du cadre national, régional ou départemental pour lequel l'agrément est demandé (qui dépend du périmètre géographique dans lequel l'association exerce effectivement son activité)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie du témoin de parution au <LienInterne LienPublication="R49635" type="Acronyme">JOAFE</LienInterne> de la déclaration de l'association</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom, profession, domicile et nationalité des personnes chargées de l'administration de l'association</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le dossier doit également comporter, pour les 3 années précédentes, les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Note présentant l'activité de l'association, le champ géographique dans lequel elle intervient et toute autre information de nature à établir qu'elle a effectivement et publiquement œuvré à titre principal pour la protection de l'environnement pendant cette période</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Comptes rendus des assemblées générales</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rapport d'activité, comptes de résultat et de bilan et leurs annexes approuvés par chaque assemblée générale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant des cotisations, produit de ces cotisations, nombre et répartition géographique des membres à jour de leur cotisation décomptés lors de chaque assemblée générale, en précisant le nombre de membres, personnes physiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nombre de membres, personnes physiques, cotisant par l'intermédiaire d'associations fédérées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dates des réunions du conseil d'administration</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>S'ils ne figurent pas dans les statuts ou le règlement intérieur, le dossier doit aussi comporter pour les 3 années précédentes, les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Conditions permettant l'accès aux comptes de l'association par tous ses membres</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Délai de communication permettant aux membres de prendre connaissance à l'avance des documents sur lesquels ils ont à se prononcer en assemblée générale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de déroulement des votes de l'assemblée générale</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui accorde l'agrément à l'association de protection de l'environnement et sous quel délai ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'agrément est accordé par le préfet du département dans lequel l'association a son siège social lorsque l'agrément est demandé dans un cadre départemental ou régional.</Paragraphe><Paragraphe>Il est accordé par le ministre chargé de l'environnement lorsque l'agrément est demandé dans un cadre national.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Quelque soit l'autorité compétente (préfet ou ministre) pour délivrer l'agrément, la procédure doit être achevée dans un délai de <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence> à la date de réception du dossier par l'administration,</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>La décision d'agrément est motivée (c'est-à-dire qu'elle donne les raisons pour lesquelles l'agrément est octroyé) et précise le périmètre géographique pour lequel l'agrément est accordé.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est publiée au <Expression>Journal officiel</Expression> lorsqu'elle est prise au plan national ou au recueil des actes administratifs de la préfecture dans les autres cas.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus d'agrément, la décision doit être motivée.</Paragraphe><Paragraphe>L'agrément est considéré comme accordé en l'absence de décision à la fin des 6 mois suivant la réception de la demande en préfecture.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée de validité de l'agrément d'une association de protection de l'environnement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'agrément est délivré pour <MiseEnEvidence>5 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il est <MiseEnEvidence>renouvelable</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment renouveler l'agrément d'une association de protection de l'environnement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le renouvellement de l'agrément doit être adressée à la <MiseEnEvidence>préfecture</MiseEnEvidence> du département dans lequel l'association a son siège social.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>À Paris</Titre><OuSAdresser ID="R1192" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Préfecture de Paris</Titre><PivotLocal>paris_prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/a68167ac-ca2d-41cb-8b2f-5da467e46c03"/></OuSAdresser></Cas></BlocCas><Paragraphe>La demande doit se faire au moins <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence> avant la date d'expiration de l'agrément en cours.</Paragraphe><Paragraphe>Le dossier de renouvellement est établi par le président de l'association <MiseEnEvidence>en triple exemplaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit comporter les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Demande de renouvellement précisant le cadre national, régional ou départemental pour lequel le renouvellement de l'agrément est demandé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Note présentant l'évolution de l'association depuis 5 ans en ce qui concerné son activité, le périmètre géographique dans lequel elle intervient et toute autre information de nature à justifier la demande de renouvellement.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le renouvellement de l'agrément est considéré comme accordé en l'absence de décision à la fin des 6 mois suivant la réception de la demande en préfecture.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Après avoir été agréée</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les obligations d'une association de protection de l'environnement agréée ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Chaque année, l'association agréée doit adresser, par voie postale ou électronique, les documents suivants à l'autorité qui a accordé l'agrément :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Statuts et règlement intérieur, s'ils ont été modifiés depuis leur dernière transmission</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Adresse du siège de l'association et adresse postale si elles ont changé depuis leur dernière transmission</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom, profession, domicile et nationalité des personnes chargées de l'administration de l'association</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rapport d'activité, comptes de résultat et de bilan et leurs annexes approuvés par l'assemblée générale et le compte rendu de cette assemblée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Compte rendu de la dernière assemblée générale ordinaire et celui de toute assemblée générale extraordinaire éventuelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montants des cotisations, produit de ces cotisations, nombre et répartition géographique des membres à jour de leur cotisation décomptés lors de l'assemblée générale, en précisant le nombre de membres, personnes physiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nombre de membres, personnes physiques, cotisant par l'intermédiaire d'associations fédérées, s'il y a lieu</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dates des réunions du conseil d'administration</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles compétences a une association de protection de l'environnement agréée ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Participation aux débats environnementaux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les associations agréées de protection de l'environnement participent à l'action des organismes publics concernant l'environnement.</Paragraphe><Paragraphe>Elles peuvent être désignées pour participer aux instances consultatives nationales et régionales suivantes ayant vocation à examiner les politiques d'environnement et de développement durable. Notamment :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Conseil national de la transition écologique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Haut Comité pour la transparence et l'information sur la sûreté nucléaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conseil national de la mer et des littoraux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conseil supérieur de l'énergie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conseil supérieur de la prévention des risques technologiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Comité national de la biodiversité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conseil national de l'alimentation</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Action devant les juridictions administratives</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Toute association de protection de l'environnement agréée peut attaquer, devant les tribunaux administratifs, une décision de l'administration postérieure à la date de son agrément qui présente les caractéristiques suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La décision administrative a un rapport direct avec l'objet et les activités de l'association</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle cause des dommages à l'environnement sur tout ou partie du territoire d'intervention de l'association</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Défense des intérêts collectifs</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une association agréée peut se <LienInterne LienPublication="F1127" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">constituer partie civile</LienInterne>. Et ce, pour des faits qui causent un préjudice direct ou indirect aux intérêts collectifs qu'elle défend et qui constituent une <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> aux dispositions légales et réglementaires applicables dans les domaines suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Protection de la nature et de l'environnement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Amélioration du cadre de vie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Protection de l'eau, de l'air, des sols, des sites et paysages</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Urbanisme</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pêche maritime</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lutte contre les pollutions et nuisances</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sûreté nucléaire et radioprotection</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pratiques commerciales et publicités trompeuses (quand ces pratiques et publicités comportent des indications environnementales)</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Action de groupe</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une association agréée peut mener une action de groupe. C'est-à-dire qu'elle peut saisir le juge civil ou administratif en vue de faire cesser une infraction et/ou d'obtenir la réparation de préjudices corporels et matériels subis par un groupe de personnes se trouvant dans une situation similaire.</Paragraphe><Paragraphe>Ces préjudices doivent résulter d'un dommage causé à l'environnement <MiseEnEvidence>par une même personne</MiseEnEvidence> et, doivent avoir pour <MiseEnEvidence>cause commune</MiseEnEvidence> une infraction aux dispositions légales et réglementaires applicables dans les domaines suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Protection de la nature et de l'environnement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Amélioration du cadre de vie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Protection de l'eau, de l'air, des sols, des sites et paysages</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Urbanisme</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pêche maritime</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lutte contre les pollutions et nuisances</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sûreté nucléaire et radioprotection</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pratiques commerciales et publicités trompeuses (quand ces pratiques et publicités comportent des indications environnementales)</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Défense des intérêts individuels</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Toute association agréée, mandatée par au moins 2 personnes physiques victimes de préjudices causés par une même personne et ayant une origine commune, peut aller en justice en leur nom pour demander des dommages et intérêts.</Paragraphe><Paragraphe>Les préjudices subis par les personnes physiques doivent résulter d'une infraction aux dispositions légales et réglementaires applicables dans les domaines suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Protection de la nature et de l'environnement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Amélioration du cadre de vie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Protection de l'eau, de l'air, des sols, des sites et paysages</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Urbanisme</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pêche maritime</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lutte contre les pollutions et nuisances</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sûreté nucléaire et radioprotection</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pratiques commerciales et publicités trompeuses (quand ces pratiques et publicités comportent des indications environnementales)</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Droit d'initiative citoyenne</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les associations de protection de l'environnement agrées, concernées par un projet (éviter la pollution) ont la possibilité, si elles obtiennent un certain nombre de voix de la part des citoyens, de demander au préfet un <LienExterne URL="https://www.vie-publique.fr/fiches/20321-quels-sont-les-droits-et-les-devoirs-du-citoyen-europeen">dialogue</LienExterne> sur ce sujet.</Paragraphe><Paragraphe>Le but est d'obtenir la mise en place de règles qui protégeraient les intérêts concernés (santé de la population).</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F11966" audience="Particuliers"><Titre>Agrément d'une association</Titre><Theme ID="N31403"><Titre>Formalités administratives d'une association</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F1127" audience="Particuliers"><Titre>Constitution de partie civile par une association</Titre><Theme ID="N31404"><Titre>Fonctionnement d'une association</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R22" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Direction régionale de l'environnement, de l'aménagement et du logement (Dreal)</Titre><Complement>Pour tout renseignement complémentaire</Complement><PivotLocal>dreal_ut</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/services-deconcentres-du-ministere#e4"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006159217" ID="R372"><Titre>Code de l'environnement : articles L141-1 et L142-3</Titre><Complement>Agrément des associations de protection de l'environnement</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000019280519" ID="R51420"><Titre>Code de l'environnement : articles L142-1 à L142-4</Titre><Complement>Action en justice des associations</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006159340" ID="R10448"><Titre>Code de l'environnement articles : R141-1 à R141-26</Titre><Complement>Agrément des associations de protection de l'environnement</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000034668271" ID="R49395"><Titre>Code de l'environnement : articles R142-1 à R142-9</Titre><Complement>Action des associations en représentation conjointe</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000024358021" ID="R49398"><Titre>Décret n°2011-833 du 12 juillet 2011 fixant la liste des instances consultatives ayant vocation à examiner les politiques d'environnement et de développement durable</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000024358061" ID="R49397"><Titre>Arrêté du 12 juillet 2011 relatif à la composition du dossier de demande et de renouvellement d'agrément au titre de la protection de l'environnement et à la liste des documents à fournir annuellement</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000044033365" ID="R65677"><Titre>Arrêté du 31 mai 2021 portant publication de la liste des associations agréées au titre de la protection de l'environnement dans le cadre national</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/download/pdf/circ?id=35310" ID="R17015"><Titre>Circulaire du 14 mai 2012 relative à l'agrément des associations au titre de la protection de l'environnement</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R53325" URL="https://www.alerte-sante-environnement-deontologie.fr/" audience="Particuliers" type="Formulaire"><Titre>Signaler une menace ou une atteinte à la santé publique ou à l'environnement</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R10450" URL="https://www.ecologie.gouv.fr/participation-des-associations-au-dialogue-environnemental-agrement-et-habilitation-sieger-dans" audience="Particuliers"><Titre>Agrément des associations de protection de l'environnement</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R32629" URL="https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/sites/default/files/Associations%20agr%C3%A9%C3%A9es%20au%20titre%20de%20l%27article%20L_141-1%20du%20code%20de%20l%27environnement.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="66.3 KB"><Titre>Associations de protection de l'environnement agréées dans le cadre national</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2959" URL="https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/cadre-participation-du-public-au-titre-du-code-lenvironnement" audience="Particuliers"><Titre>Le cadre de la participation du public au titre du code de l'environnement</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R60914" URL="https://www.vie-publique.fr/fiches/20321-quels-sont-les-droits-et-les-devoirs-du-citoyen-europeen" audience="Particuliers"><Titre>Quels sont les droits et les devoirs du citoyen européen ?</Titre><Source ID="R30718">Vie-publique.fr</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R38754"><Titre>Association agréée</Titre><Texte><Paragraphe>Une association agréée dispose d'un numéro d'agrément qui est différent de ses numéros d'immatriculation. L'agrément lui permet notamment d'employer du personnel sous certaines conditions, et de bénéficier de subventions publiques ou d'augmenter sa capacité juridique.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10272"><Titre>Infraction</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et passible de sanctions pénales</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R49635" type="Acronyme"><Titre>JOAFE</Titre><Texte><Paragraphe>Journal officiel des associations et fondations d'entreprises</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>