<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F78" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-11-06T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F78"><dc:title>Convention collective</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation, Ressources humaines</dc:subject><dc:description>La convention collective contient les règles de droit du travail (contrat, congés, salaires...) applicables à un secteur d'activité. Qui est concerné par une convention collective ? Comment est déterminée la convention collective applicable à l'entreprise ? Un employeur doit-il appliquer une convention collective ? Comment le salarié est informé de la convention collective applicable à l'entreprise ? Nous faisons un point sur la réglementation.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-11-06</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F78</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006177925, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006189513/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000018535599/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000035653106/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000018487280/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N492</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N492">Conditions de travail dans le secteur privé</Niveau><Niveau ID="F78" type="Fiche d'information conditionnée">Convention collective</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N492"><Titre>Conditions de travail dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N492-1"><Titre>Hygiène, sécurité et conditions de travail</Titre><Fiche ID="F2210">Obligations de l'employeur</Fiche><Fiche ID="F35101">Obligations du salarié</Fiche><Fiche ID="F2344">Jeunes dans l'entreprise</Fiche><Fiche ID="F58">Travailleur à domicile</Fiche><Fiche ID="F2211">Médecine du travail pour un salarié du secteur privé</Fiche><Fiche ID="F15504">Compte professionnel de prévention (C2P)</Fiche><Fiche ID="F13851">Télétravail</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N492-2"><Titre>Travail de nuit</Titre><Fiche ID="F2212">Principes généraux</Fiche><Fiche ID="F1688">Jeune de moins de 18 ans</Fiche><Fiche ID="F2691">Pour une salariée enceinte</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N492-3"><Titre>Conditions de travail : informations diverses</Titre><Fiche ID="F31854">Évaluation du salarié</Fiche><Fiche ID="F1905">Règlement intérieur d'une entreprise</Fiche><Fiche ID="F78">Convention collective</Fiche><Fiche ID="F32031">Lanceurs d'alerte en entreprise</Fiche><Fiche ID="F35274">Utilisation et aménagement des lieux de travail</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Conditions de travail : informations diverses</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La convention collective contient les règles de droit du travail (contrat, congés, salaires...) applicables à un secteur d'activité. Qui est concerné par une convention collective ? Comment est déterminée la convention collective applicable à l'entreprise ? Un employeur doit-il appliquer une convention collective ? Comment le salarié est informé de la convention collective applicable à l'entreprise ? Nous faisons un point sur la réglementation.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'une convention collective ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une convention collective est un accord écrit négocié entre les <LienInterne LienPublication="F34774" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">organisations syndicales représentatives</LienInterne> et des employeurs ou groupements d'employeurs.</Paragraphe><Paragraphe>Chaque convention collective est identifiée par un numéro IDCC (identifiant de la convention collective).</Paragraphe><Paragraphe>Elle définit notamment les conditions de travail, les salaires, les congés payés, les droits et obligations des employeurs et des salariés et adapte les règles du code du travail aux situations particulières du secteur concerné.</Paragraphe><Paragraphe>La convention collective comporte un texte de base, complété année après année par des accords et/ou des <LienIntra LienID="R10829" type="Définition de glossaire">avenants</LienIntra> et des annexes.</Paragraphe><Paragraphe>Les dispositions de la convention collective peuvent être plus favorables pour le salarié que le code du travail. Il peut s'agir par exemple d'une durée du travail inférieure à la durée légale de 35 heures ou d'indemnités de licenciement plus élevées que <LienInterne LienPublication="F987" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité légale</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La convention collective peut aussi contenir des dispositions que le code du travail ne prévoit pas, comme par exemple des primes ou des congés supplémentaires.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui est concerné par une convention collective ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsqu'une convention collective s'applique à une entreprise, tous les salariés de l'entreprise liés par un contrat de travail (<LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne>, période d'essai, <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne>, etc.) sont concernés.</Paragraphe><Paragraphe>Une convention collective est dite <MiseEnEvidence><Expression>contraignante</Expression></MiseEnEvidence>, c’est-à-dire qu’elle doit être appliquée par toutes les parties qui l’ont signée.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu'elle a fait l’objet d’une <LienIntra LienID="R62142" type="Définition de glossaire">procédure d’extension</LienIntra> par le ministre chargé du travail, la convention collective est dite <MiseEnEvidence><Expression>éte<Expression/>ndue</Expression></MiseEnEvidence>. Elle devient alors <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence> pour tous les employeurs et les salariés du secteur, qu’ils soient membres des syndicats signataires ou non.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, certains salariés, comme les <LienInterne LienPublication="R34931" type="Sigle">VRP</LienInterne> par exemple, peuvent être exclus du champ d'application de la convention, car ils ont un statut spécifique.</Paragraphe><Paragraphe>La très grande majorité des secteurs d'activité et les entreprises qui s'y rattachent sont couverts par une convention collective, quel que soit le nombre de salariés.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment est déterminée la convention collective applicable à l'entreprise ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La convention collective applicable est celle dont relève <MiseEnEvidence>l'activité principale</MiseEnEvidence> exercée par l'employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Le code <LienInterne LienPublication="R61644" type="Acronyme">NAF</LienInterne> (ou le code <LienInterne LienPublication="R53058" type="Acronyme">APE</LienInterne>), attribué par l'<LienInterne LienPublication="R12417" type="Acronyme">Insee</LienInterne> lors de la création de l'entreprise, est un indice sur cette activité principale, et donc sur la convention collective applicable.</Paragraphe><Paragraphe>Si ce code renvoie vers plusieurs conventions collectives, il faut vérifier chaque champ d'application.</Paragraphe><Paragraphe>Un simulateur permet de rechercher la convention collective avec le nom de l'entreprise ou son numéro Siret :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R60805" URL="https://code.travail.gouv.fr/outils/convention-collective?src_url=https://service-public.fr/particuliers/vosdroits/F78" audience="Particuliers" type="Simulateur"><Titre>Trouver sa convention collective</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le champ d'application d'une convention collective ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le champ d’application d’une convention collective est déterminé dans l’accord par les signataires.</Paragraphe><Paragraphe>Ce champ d’application peut être <MiseEnEvidence>limité géographiquement</MiseEnEvidence> (national, régional ou local) <MiseEnEvidence>et/ou à l’ensemble d’un ou de plusieurs secteurs d’activité ou à une entreprise</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut concerner tous les salariés ou certaines catégories d’entre eux uniquement (ouvriers, agents de maîtrise, cadres).</Paragraphe><Paragraphe>La plupart des conventions collectives sont nationales : on parle de <Expression><MiseEnEvidence>convention collective nationale</MiseEnEvidence> (CCN)</Expression>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée de validité d'une convention collective ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une convention collective est généralement à durée <MiseEnEvidence>indéterminée</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu'elle est à durée déterminée, la durée doit être spécifiée dans l’accord par les parties.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin du délai, la convention collective doit être prolongée ou réécrite.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée ne peut pas être supérieure à 5 ans.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Est-ce qu'un employeur doit appliquer une convention collective ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui, tous les <MiseEnEvidence>employeurs adhérents</MiseEnEvidence> à une organisation patronale signataire de l’accord <MiseEnEvidence>doivent appliquer</MiseEnEvidence> la convention collective.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque la convention collective est <MiseEnEvidence>étendue</MiseEnEvidence> (c'st-à-dire lorsqu'elle a fait l’objet d’une <LienIntra LienID="R62142" type="Définition de glossaire">procédure d’extension</LienIntra> par le ministre chargé du travail), elle s'applique à tous les employeurs exerçant une activité entrant dans le champ d’application professionnel et territorial de celle-ci même s’ils ne sont pas adhérents à une des organisations signataires.</Paragraphe><Paragraphe>Les salariés peuvent demander l’application de la convention collective et de ses dispositions auprès de leur employeur. </Paragraphe><Paragraphe>Si l'employeur ne respecte pas les dispositions de la convention collective, le salarié peut <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisir le conseil de prud'hommes</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'employeur refuse d'appliquer la convention, les syndicats peuvent également saisir à titre collectif le tribunal judiciaire.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Des contraventions peuvent être prononcées par l'inspection du travail pour le non respect des dispositions conventionnelles.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment sont informés les salariés sur la convention collective applicable ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si une convention est applicable à l'entreprise, l'employeur doit en informer les salariés.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur leur remet un document <MiseEnEvidence>écrit</MiseEnEvidence> les informant des <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">textes conventionnels</LienIntra> applicables dans l'entreprise. Ce document est remis <MiseEnEvidence>au plus tard 1 mois après l'embauche</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour le salarié déjà embauché qui n'a pas ces informations, il lui est possible d'en demander la communication à tout moment à son employeur. Celui-ci doit répondre au salarié dans un <MiseEnEvidence>délai d'1 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Un <LienIntra LienID="R61906" type="Définition de glossaire">accord de branche</LienIntra> (ou un accord professionnel) peut prévoir des règles différentes sur les conditions d'information des salariés.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>L’employeur a l’obligation de mettre à la disposition des salariés un exemplaire de la convention collective applicable à l’entreprise. Il tient cet exemplaire à jour.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur fournit également un exemplaire de ces textes aux institutions représentatives du personnel ou aux personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F34474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Comité social et économique (CSE)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Comité social et économique d'établissement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Délégué syndical</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Salarié mandaté par une organisation syndicale</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>l'intitulé de la convention <MiseEnEvidence>doit apparaître sur le bulletin de paie</MiseEnEvidence>. Il peut aussi être mentionné sur le contrat de travail.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Chaque année, l'employeur doit fournir aux représentants du personnel une liste des modifications apportées aux conventions collectives applicables dans l'entreprise. S'il n'existe pas de représentants du personnel, il communique cette information directement aux salariés.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment consulter une convention collective ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il existe plusieurs possibilités pour consulter une convention collective.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Sur le site Legifrance.gouv.fr (accès gratuit)</Titre><Introduction><Paragraphe>La procédure pour consulter la convention collective diffère selon que la convention collective est étendue ou non.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>La convention collective est étendue</Titre><Paragraphe>Les conventions collectives nationales <MiseEnEvidence>étendues</MiseEnEvidence> ainsi que leurs avenants et annexes sont disponibles sur <MiseEnEvidence>Légifrance</MiseEnEvidence>, rubrique « <MiseEnEvidence>Droit national en vigueur</MiseEnEvidence> », « <MiseEnEvidence>Accords collectifs</MiseEnEvidence> », « <MiseEnEvidence>Accords de branche et conventions collectives</MiseEnEvidence> » :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R2970" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/liste/idcc?init=true" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher une convention collective étendue</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne></Cas><Cas><Titre>La convention collective n'est pas étendue</Titre><Paragraphe>Les conventions collectives <MiseEnEvidence>non étendues</MiseEnEvidence> sont consultables dans le<MiseEnEvidence> Bulletin officiel des conventions collectives</MiseEnEvidence>, également disponible sur le site internet Légifrance.gouv.fr, rubrique « <MiseEnEvidence>Publications officielles</MiseEnEvidence> », « <MiseEnEvidence>Bulletins officiels des conventions collectives</MiseEnEvidence> » :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R66129" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/liste/bocc" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher une convention collective non étendue</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Commander une version numérique sur le site Vie-publique.fr (accès payant)</Titre><Paragraphe>Les conventions collectives sont publiées sous forme de PDF accessibles diffusées sur le site Vie-Publique.fr.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R15651" URL="https://www.vie-publique.fr/guide-des-conventions-collectives" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Commander une convention collective en version numérique</Titre><Source ID="R30786">Vie publique</Source></ServiceEnLigne></Cas><Cas><Titre>Sur place</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Sur le lieu de travail</Titre><Paragraphe>Le mode d'information des salariés (et des représentants du personnel) sur le droit conventionnel applicable dans l'entreprise est défini par <LienIntra LienID="R61906" type="Définition de glossaire">convention de branche ou accord professionnel</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence d'autres clauses prévues par une convention ou un accord, l'employeur doit effectuer les actions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Donner au salarié une notice d'information sur les <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">textes conventionnels</LienIntra> au moment de l'embauche</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tenir à la disposition des salariés sur le lieu de travail 1 exemplaire à jour du texte de la convention collective</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mettre un exemplaire à jour de ce texte sur <LienIntra LienID="R62290" type="Définition de glossaire">l'intranet</LienIntra> (s'il existe dans l'entreprise)</Paragraphe></Item></Liste><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>L'employeur doit communiquer aux salariés par tout moyen (affichage notamment) un avis comportant la référence de la convention collective dont dépend l'établissement. Cette avis doit préciser les conditions de consultation de la convention sur le lieu de travail.</Paragraphe></Rappel></Cas><Cas><Titre>À l'inspection du travail</Titre><Paragraphe>Auprès de la direction départementale chargé de l'emploi, du travail et des solidarités (<LienInterne LienPublication="R60094" type="Sigle">DDETS</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="R61010" type="Sigle">DDETSPP</LienInterne>) dont dépend l'entreprise.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R20" sve="non" type="National"><Titre>Direction départementale en charge de l'emploi, du travail et des solidarités (DDETS ou DDETS-PP)</Titre><Texte><Paragraphe><LienExterne URL="https://dreets.gouv.fr/">https://dreets.gouv.fr/</LienExterne></Paragraphe><Paragraphe>Rechercher les DDETS sur la carte interactive en cliquant sur le <MiseEnEvidence>département</MiseEnEvidence> souhaité.</Paragraphe></Texte></OuSAdresser></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006177925" ID="R32837"><Titre>Code du travail : articles L2221-1 à L2221-3</Titre><Complement>Objet, contenu, champ d'application et durée des conventions collectives</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006189513/" ID="R53866"><Titre>Code du travail : article L2222-4</Titre><Complement>Détermination de la durée des conventions et accords</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000018535599/" ID="R32848"><Titre>Code du travail : articles R2262-1 à R2262-5</Titre><Complement>Information et communication de l'employeur sur la convention collective</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000035653106/" ID="R62133"><Titre>Code du travail : article L2262-6</Titre><Complement>Information des salariés sur les modifications de la convention</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000018487280/" ID="R11465"><Titre>Code du travail : articles R3243-1 à R3243-9</Titre><Complement>Mentions obligatoires du bulletin de paie</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R60805" selfPrincipal="true" URL="https://code.travail.gouv.fr/outils/convention-collective?src_url=https://service-public.fr/particuliers/vosdroits/F78" audience="Particuliers" type="Simulateur"><Titre>Trouver sa convention collective</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R2970" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/liste/idcc?init=true" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher une convention collective étendue</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R50070" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/liste/acco" audience="Particuliers"><Titre>Les accords collectifs d'entreprises</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R10829"><Titre>Avenant</Titre><Texte><Paragraphe>Document complémentaire du contrat constatant une modification, une adaptation ou un complément qui y sont apportés d'un commun accord entre les 2 parties</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R62142"><Titre>Arrêté d'extension</Titre><Texte><Paragraphe>Texte ministériel permettant de rendre les dispositions d'un texte applicables à l'ensemble d'une profession</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51533"><Titre>Dispositions conventionnelles</Titre><Texte><Paragraphe>Convention collective, accord collectif, accord de branche, d'entreprise ou d'établissement applicables en droit du travail. Elles fixent les obligations et les droits de l'employeur et du salarié.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R61906"><Titre>Accord de branche</Titre><Texte><Paragraphe>Accord collectif conclu au niveau d'une branche professionnelle.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R62290"><Titre>Intranet</Titre><Texte><Paragraphe>Réseau informatique, mis en place au sein d'une entreprise ou de toute autre entité équivalente. Il permet aux collaborateurs de cette entreprise d'échanger des informations et des documents dans un environnement sécurisé, au sein d'un espace dont l'accès est restreint à un groupe défini.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R2454" type="Sigle"><Titre>CDD</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat à durée déterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24389" type="Sigle"><Titre>CDI</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat de travail à durée indéterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R34931" type="Sigle"><Titre>VRP</Titre><Texte><Paragraphe>Voyageur représentant placier</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R61644" type="Acronyme"><Titre>NAF</Titre><Texte><Paragraphe>Nomenclature d'activités (et de produits) française</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R53058" type="Acronyme"><Titre>APE</Titre><Texte><Paragraphe>Activité principale exercée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R12417" type="Acronyme"><Titre>Insee</Titre><Texte><Paragraphe>Institut national de la statistique et des études économiques</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R60094" type="Sigle"><Titre>DDETS</Titre><Texte><Paragraphe>Direction départementale en charge de l'emploi, du travail et des solidarités (DDETS ou DDETS-PP, ex-Direccte)</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R61010" type="Sigle"><Titre>DDETSPP</Titre><Texte><Paragraphe>Direction départementale de l'emploi, du travail, des solidarités et de la protection des populations (ex-Direccte)</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F2395" audience="Particuliers"><Titre>Comment consulter une convention collective ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F36056" audience="Professionnels"><Titre>Comment trouver sa convention collective lors de l'embauche d'un premier salarié ?</Titre></QuestionReponse></Publication>