<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F838" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F838"><dc:title>Temps de travail d'une assistante maternelle employée par un particulier</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>La durée de travail d'une assistante maternelle est encadrée par des règles spécifiques. Le contrat de travail précise les informations relatives au temps de travail. Doit-on respecter des durées maximales de travail ? Est-il possible de faire des heures supplémentaires ? Quelle est la durée du repos quotidien et hebdomadaire ? L'assistante maternelle peut-elle travailler un jour férié ? Nous faisons un point sur la réglementation.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-02-05</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F838</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000006798025, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000027572665, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000018261020, https://www.legifrance.gouv.fr/conv_coll/id/KALITEXT000043941642</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N20383</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N20383">Assistante maternelle</Niveau><Niveau ID="F838" type="Fiche d'information conditionnée">Temps de travail d'une assistante maternelle employée par un particulier</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N453">Particulier employeur</SousThemePere><DossierPere ID="N20383"><Titre>Assistante maternelle</Titre><Fiche ID="F16841">Contrat de travail et formalités d'embauche</Fiche><Fiche ID="F838">Temps de travail</Fiche><Fiche ID="F31655">Congés</Fiche><Fiche ID="F12812">Rémunération</Fiche><Fiche ID="F16842">Rupture du contrat de travail</Fiche><Fiche ID="F33164">Démission</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La durée de travail d'une assistante maternelle est encadrée par des règles spécifiques. Le contrat de travail précise les informations relatives au temps de travail. Doit-on respecter des durées maximales de travail ? Est-il possible de faire des heures supplémentaires ? Quelle est la durée du repos quotidien et hebdomadaire ? L'assistante maternelle peut-elle travailler un jour férié ? Nous faisons un point sur la réglementation.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>La durée légale de travail de 35 heures par semaine <MiseEnEvidence>ne s'applique pas</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Attention><Chapitre><Titre><Paragraphe>Combien d'heures une assistante maternelle peut-elle travailler par jour ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée habituelle de la journée d'accueil est de <MiseEnEvidence>9 heures</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'assistante maternelle doit avoir un repos quotidien d'au moins 11 heures de suite, <MiseEnEvidence>tous contrats de travail confondus</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Combien d'heures une assistante maternelle peut-elle travailler par semaine ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée de travail de l'assistante maternelle est fixée à <MiseEnEvidence>45 heures par semaine</MiseEnEvidence>. Elle est fixée par la <MiseEnEvidence>convention collective nationale</MiseEnEvidence> des particuliers employeurs et de l'emploi à domicile.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur ne peut pas exiger de l'assistante maternelle de travailler plus de 48 heures par semaine.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, cette durée de travail peut être dépassée si l'assistante maternelle donne son accord <MiseEnEvidence>écrit</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée de 48 heures est calculée en moyenne sur une période de 4 mois.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Avec l'accord de l'assistante maternelle, la durée de travail peut être calculée sur une période de 12 mois, dans la limite de 2 250 heures par an.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se décompte le temps de travail de l'assistante maternelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le temps de travail de l'assistante maternelle est décompté selon les régles suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Début du travail à l'heure prévue dans le contrat, par le planning ou à l'heure d'arrivée de l'enfant si celui-ci est déposé plus tôt que prévu</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fin du travail à l'heure prévue dans le contrat, par le planning ou à l'heure de départ de l'enfant si celui-ci est récupéré plus tard que prévu</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du repos quotidien de l'assistante maternelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'assistante maternelle doit avoir un repos quotidien <MiseEnEvidence>d'au moins 11 heures de suite</MiseEnEvidence>, tous contrats de travail confondus.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du repos hebdomadaire de l'assistante maternelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'assistante maternelle bénéficie d'un repos hebdomadaire d'au moins 24 heures. À ce repos hebdomadaire s'ajoute un repos quotidien d'une durée de 11 heures.</Paragraphe><Paragraphe>Le temps de repos total a donc une <MiseEnEvidence>durée minimale de 35 heures</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le jour de repos hebdomadaire est précisé au contrat. Il est donné de préférence le <MiseEnEvidence>dimanche</MiseEnEvidence>. Toutefois, un autre jour peut être choisi par accord entre l'employeur et l'assistante maternelle.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque l'assistante maternelle a plusieurs employeurs, <MiseEnEvidence>le jour de repos est le même pour tous les employeurs</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'assistante maternelle ne peut pas être employée <MiseEnEvidence>plus de 6 jours de suite</MiseEnEvidence> lors d'une même semaine.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si l'enfant est <MiseEnEvidence>exceptionnellement</MiseEnEvidence> confié <MiseEnEvidence>le jour de repos hebdomadaire</MiseEnEvidence>, les heures sont rémunérées au tarif normal augmenté de <Valeur>25 %</Valeur> ou sont récupérées sous la forme d'un repos payé dont la durée est augmentée dans les mêmes proportions.</Paragraphe><Paragraphe>La contrepartie doit être fixée entre l'employeur et l'assistante maternelle avant l'accueil.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Une assistante maternelle peut-elle effectuer des heures supplémentaires ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de <MiseEnEvidence>situations exceptionnelles ou imprévisibles</MiseEnEvidence>, des heures peuvent être effectuées, <MiseEnEvidence>d'un commun accord</MiseEnEvidence>, au-delà de celles prévues par le contrat de travail.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Heures travaillées au-delà de la durée prévue au contrat et dans la limite de 45 heures par semaine</Titre><Paragraphe>Les heures de travail effectuées au-delà de la durée hebdomadaire prévue au contrat, et jusqu'à 45 heures par semaine, sont appelées des <Expression><MiseEnEvidence>heures complémentaires</MiseEnEvidence></Expression><MiseEnEvidence/>.</Paragraphe><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>heures complémentaires</MiseEnEvidence> peuvent donner lieu à une <LienInterne LienPublication="F12812" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">majoration de salaire</LienInterne> si le contrat le prévoit.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si, pendant 16 semaines consécutives, le nombre d'heures complémentaires dépasse 1/3 de la durée prévue au contrat de travail, l'organisation du travail doit être rediscutée entre les parties.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Heures travaillées au-delà de 45 heures par semaine</Titre><Paragraphe>Les heures travaillées au-delà de 45 heures par semaine sont appelées des heures <LienIntra LienID="R56329" type="Définition de glossaire">majorées</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F12812" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">taux de majoration</LienInterne> de ces heures est déterminé par accord entre l'assistante maternelle et l'employeur.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment sont établis les plannings de travail de l'assistante maternelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contrat de travail doit préciser l'organisation du travail pour accueillir l'enfant.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de travail correspondent au temps d'accueil de l'enfant (à savoir nombre de semaines de travail sur 12 mois, jours et heures de travail dans la semaine).</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Elles sont définies dans le contrat de travail. Les parties peuvent prévoir la possibilité de les modifier en respectant un délai de prévenance fixé au contrat.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Les périodes de travail sont inconnues au moment de l'embauche</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>L'accueil de l'enfant est prévu sur 46 semaines ou moins</Titre><Paragraphe>Lorsque les périodes <MiseEnEvidence>non travaillées</MiseEnEvidence> ne sont pas connues de l'employeur lors de la signature du contrat de travail, elles sont communiquées par écrit au salarié.</Paragraphe><Paragraphe>Un délai de prévenance de <MiseEnEvidence>2 mois</MiseEnEvidence> minimum doit être respecté.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes <MiseEnEvidence>non travaillées</MiseEnEvidence> ainsi fixées peuvent par la suite être modifiées, par accord des parties, en respectant un délai de prévenance prévu dans le contrat de travail.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Autres cas</Titre><Paragraphe>Lorsque les périodes travaillées ne peuvent pas être déterminées à l'avance en raison de contraintes particulières de l'employeur, un planning de travail écrit est remis à l’assistante maternelle</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur doit alors respecter un délai de prévenance prévu par le contrat de travail.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Une assistante maternelle peut-elle travailler les jours fériés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La réglementation diffère selon que le <LienInterne LienPublication="F12812" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">jour férié</LienInterne> est le 1<Exposant>er</Exposant> mai ou un autre jour férié.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>1er mai</Titre><Paragraphe>Le 1<Exposant>er</Exposant> mai est un jour férié <LienIntra LienID="R33413" type="Définition de glossaire">chômé</LienIntra> s'il tombe un<MiseEnEvidence> jour habituel</MiseEnEvidence> d'accueil de l'enfant.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur et l'assistante maternelle peuvent convenir que le jour est travaillé. Le travail de ce jour doit être <MiseEnEvidence>exceptionnel</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Autres jours fériés</Titre><Paragraphe>Les jours fériés ordinaires travaillés sont prévus dans le contrat de travail écrit.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence d'écrit, le travail un jour férié ordinaire peut intervenir uniquement s'il y a un commun accord écrit entre les parties.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À qui s'adresser en cas de litige entre le particulier employeur et l'assistante maternelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les litiges relèvent de la compétence du <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conseil de prud'hommes</LienInterne> du lieu de domicile de l'assistante maternelle.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R15" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Conseil de prud'hommes</Titre><PivotLocal>prudhommes</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-conseils-de-prudhommes-21779.html"/></OuSAdresser></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N20383" audience="Particuliers"><Titre>Assistante maternelle</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Dossier><Dossier ID="N19602" audience="Particuliers"><Titre>Particulier employeur : aide à domicile (services à la personne)</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Dossier><Fiche ID="F12812" audience="Particuliers"><Titre>Salaire de l'assistante maternelle employée par un particulier employeur</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R12425" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Relais petite enfance (ex Ram)</Titre><Complement>Pour une information sur la relation salarié-employeur</Complement><PivotLocal>relais_assistante_maternelle</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://monenfant.fr/que-recherchez-vous/lieu-d-accompagnement-et-information-des-familles"/><Source ID="R30610">Caisse nationale des allocations familiales (Cnaf)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000006798025" ID="R35344"><Titre>Code de l'action sociale et des familles : articles L423-1 et L423-2</Titre><Complement>Dispositions du code du travail applicables aux assistants maternels employés par un particulier (article L423-2)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000027572665" ID="R35347"><Titre>Code de l'action sociale et des familles : articles L423-17 à L423-22</Titre><Complement>Temps de travail (articles L423-21 à L423-22)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000018261020" ID="R35047"><Titre>Code de l'action sociale et des familles : articles D423-5 à D423-13</Titre><Complement>Temps de travail (articles D423-10 à D423-13)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/conv_coll/id/KALITEXT000043941642" ID="R61221"><Titre>Convention collective nationale des particuliers employeurs et de l'emploi à domicile du 15 mars 2021</Titre><Complement>Durée du travail (articles 96 à 99 ), repos hebdomadaire (articles 46 et 100), jours fériés (article 47)</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41433" URL="https://www.urssaf.fr/portail/home/services-a-la-personne/emploi-a-domicile/retrouvez-toutes-les-information.html" audience="Particuliers"><Titre>Site officiel du particulier employeur et du salarié</Titre><Source ID="R30607">Urssaf Caisse nationale (ex-Acoss)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41480" URL="http://www.pajemploi.urssaf.fr" audience="Particuliers"><Titre>Urssaf service Pajemploi</Titre><Source ID="R30607">Urssaf Caisse nationale (ex-Acoss)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R56329"><Titre>Majorées</Titre><Texte><Paragraphe>Payées à un taux horaire plus élevé que le taux normal</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R33413"><Titre>Jour chômé</Titre><Texte><Paragraphe>Jour non travaillé</Paragraphe></Texte></Definition><CommentFaireSi ID="F601" audience="Particuliers" pictogramme="icone-garde-enfants"><Titre>J'ai besoin de faire garder mes enfants</Titre></CommentFaireSi></Publication>