<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F929" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F929"><dc:title>Préavis et formalités du congé donné par le propriétaire (bailleur)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Le propriétaire peut donner congé (son préavis) au locataire à la condition de respecter certaines règles. Ces règles sont différentes selon le type de bail d'habitation signé :</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F929</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042193498/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000036236664/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000031009719/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068038/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N339</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19808">Logement</Niveau><Niveau ID="N339">Location immobilière : fin du bail</Niveau><Niveau ID="F929" type="Fiche d'information conditionnée">Préavis et formalités du congé donné par le propriétaire (bailleur)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre></Theme><SousThemePere ID="N289">Location immobilière</SousThemePere><DossierPere ID="N339"><Titre>Location immobilière : fin du bail</Titre><Fiche ID="F1168">Préavis et formalités du congé donné par le locataire</Fiche><Fiche ID="F929">Préavis et formalités du congé donné par le propriétaire (bailleur)</Fiche><Fiche ID="F33671">État des lieux de sortie</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Le propriétaire peut donner congé (son préavis) au locataire à la condition de respecter certaines règles. Ces règles sont différentes selon le type de bail d'habitation signé :</Paragraphe></Texte></Introduction><Questionnaire><Question><Titre><Paragraphe>Le logement est</Paragraphe></Titre><Choix><Titre><Paragraphe>Vide</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Le logement est vide</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T12077"/><affecteFaux var="T12083"/><affecteFaux var="T12280"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Meublé</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Le logement est meublé</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T12083"/><affecteFaux var="T12077"/><affecteFaux var="T12280"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Régi par la loi de 1948</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Le logement est régi par la loi de 1948</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T12280"/><affecteFaux var="T12077"/><affecteFaux var="T12083"/></SiSelectionne></Choix></Question></Questionnaire><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Logement vide</Titre><Condition><estVrai var="T12077"/></Condition><Introduction><Texte><Paragraphe>En général, le propriétaire ne peut donner congé (son préavis) au locataire que pour la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail. Et le propriétaire ne peut le faire que pour vendre le logement, ou pour le reprendre (pour l'habiter ou pour y loger un proche), ou pour un motif<Expression> légitime et sérieux</Expression> (notamment en cas de faute du locataire) :</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le bail d'un <LienInterne LienPublication="F31044" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">logement conventionné Anah</LienInterne> et le bail d'un <LienInterne LienPublication="F2559" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">logement social</LienInterne> font l'objet de règles spécifiques.</Paragraphe></Attention><Chapitre><Titre><Paragraphe>Congé pour vendre</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire peut donner congé au locataire pour vendre le logement sans locataire.</Paragraphe><Paragraphe>Le congé pour vendre vaut offre de vente au locataire. Le locataire peut se porter acheteur du logement et bénéficie d'un <LienIntra LienID="R37977" type="Définition de glossaire">droit de préemption</LienIntra>, sous certaines conditions. L'offre de vente est valable pendant les 2 premiers mois du préavis.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Mais le propriétaire peut <LienInterne LienPublication="F32001" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">vendre le logement pendant que le locataire l'occupe</LienInterne>, sans l'en informer et sans lui donner congé.</Paragraphe></ASavoir><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut donner congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé peut être donné par les personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le propriétaire (personne physique).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La <LienInterne LienPublication="F36717" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">société civile immobilière (SCI)</LienInterne> propriétaire. La SCI doit être constituée exclusivement entre parents et alliés jusqu'au <LienIntra LienID="R53206" type="Définition de glossaire">4e degré inclus</LienIntra>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le logement est en <LienInterne LienPublication="F1296" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">indivision</LienInterne> (avec ou sans <LienInterne LienPublication="F934" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">usufruit</LienInterne>), tout membre de l'indivision. Mais il faut l'accord des autres membres de l'indivision.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si le congé est délivré par un intermédiaire (agence immobilière, administrateur de biens ou notaire), la lettre de congé doit indiquer le nom ou la dénomination sociale du propriétaire.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>À quelle date le propriétaire peut récupérer le logement ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le propriétaire a acheté le logement inoccupé</Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit donner congé au locataire pour qu'il libère les lieux au plus tard à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Le locataire devra quitter les lieux et rendre les clés au propriétaire au plus tard à cette date. Il peut quitter le logement quand il le veut durant la durée du préavis. Mais il doit payer le loyer et les charges jusqu'à la date de remise des clés au propriétaire.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Le nouveau propriétaire a acheté le logement déjà occupé par un locataire</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>L'échéance du bail en cours intervient moins de 3 ans après l'achat</Titre><Paragraphe>La date d'achat est le jour de la signature de <LienIntra LienID="R17851" type="Définition de glossaire">l'acte authentique</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le propriétaire peut donner congé au locataire pour qu'il libère les lieux au plus tard à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du 1<Exposant>er</Exposant> renouvellement ou de la 1<Exposant>re</Exposant> reconduction du bail en cours.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si le propriétaire a acheté le logement le 1<Exposant>er</Exposant> mars 2019 et que la date d'échéance du bail est le 31 mai 2021, il peut donner congé au locataire pour qu'il libère les lieux au plus tard à la date d'échéance de la 1<Exposant>re</Exposant> reconduction qui a lieu le 31 mai 2024.</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>L'échéance du bail en cours intervient plus de 3 ans après l'achat</Titre><Paragraphe>La date d'achat est le jour de la signature de <LienIntra LienID="R17851" type="Définition de glossaire">l'acte authentique</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le propriétaire peut donner congé au locataire pour qu'il libère les lieux au plus tard à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Que doit indiquer la lettre de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit donner congé au locataire au moyen d'une <Expression>lettre de congé</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>La lettre de congé doit indiquer les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Motif du congé (pour vendre)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prix et conditions de vente du logement loué et de ses éventuelles annexes louées (parking...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Description précise du logement et de ses éventuelles annexes louées (mais il n'est pas obligatoire d'indiquer la superficie du logement)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Énoncé des 5 premiers alinéas du II de <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000041587268">l'article 15 de la loi du 6 juillet 1989</LienExterne>, qui indiquent les conditions de l'offre de vente au locataire</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La lettre de congé doit être accompagnée de la <Expression><LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000036236664#JORFARTI000036236675">notice d'information relative aux obligations du bailleur et aux voies de recours et d'indemnisation du locataire.</LienExterne></Expression></Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>À qui adresser la lettre de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit adresser la lettre de congé à tous les signataires du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Cas particuliers :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si 1 seul des époux est signataire du bail, mais que le propriétaire a été informé du mariage, alors le propriétaire doit adresser la lettre de congé aux 2 époux.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si 1 seul des partenaires de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne> a signé le bail, mais que les 2 partenaires ont demandé conjointement que le nom de chacun figure au bail, alors le propriétaire doit adresser la lettre de congé aux 2 partenaires de Pacs.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment envoyer la lettre de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La lettre de congé doit obligatoirement parvenir au locataire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit par lettre recommandée avec accusé de réception</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit par <LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire">acte de commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice)</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit par remise en main propre contre émargement ou récépissé signé</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous ne pouvez pas donner congé par un simple mail. Un congé donné de cette façon n'est pas valide, même s'il est accepté par retour de mail par son destinataire.</Paragraphe><Paragraphe>Mais vous pouvez donner congé par une <LienInterne LienPublication="F31463" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">lettre recommandée électronique (LRE)</LienInterne>. Un congé donné de cette façon est valide, à la condition que son destinataire déclare préalablement qu'il accepte ce mode d'envoi, lorsque ce destinataire est un particulier.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le délai de préavis ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour que le congé soit valable, il faut que le locataire reçoive la lettre de congé <MiseEnEvidence>au moins 6 mois avant</MiseEnEvidence> la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail (ou du 1<Exposant>er</Exposant> renouvellement ou reconduction du bail, dans certains cas).</Paragraphe><Paragraphe>Si la <MiseEnEvidence>lettre de congé parvient au locataire en retard, le congé n'est pas valable</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Selon le moyen qu'utilise le propriétaire pour faire parvenir la lettre de congé, il est plus ou moins facile de prévoir le jour où le locataire l'aura :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Envoi de la lettre de congé par courrier recommandé avec accusé de réception</Titre><Paragraphe>Le délai de préavis court à partir du jour de la réception <MiseEnEvidence>effective</MiseEnEvidence> du courrier recommandé avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Si le courrier n'a pas été remis au locataire qui était absent et qu'il a été renvoyé au propriétaire, le délai de préavis ne peut pas commencer à courir. Il en est de même si le locataire ne va pas chercher le courrier laissé à sa disposition au bureau de Poste.</Paragraphe><Paragraphe>Pour éviter ces difficultés, le propriétaire peut envoyer le courrier à l'avance pour se laisser le temps de recourir à un commissaire de justice, si besoin.</Paragraphe><Paragraphe>En effet, si le congé est donné de manière anticipée bien avant le délai de 6 mois, il est quand même valable, mais il prendra effet à la date à laquelle il aurait dû être donné.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail est le 20 septembre, mais que le locataire reçoit la lettre de congé le 3 mars, le congé est valable, mais le délai de préavis ne commence à courir qu'à compter du 20 mars et le congé prendra effet le 20 septembre.</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Lettre de congé signifiée par le commissaire de justice</Titre><Paragraphe>Le délai de préavis court à partir du jour où le commissaire de justice dépose ou remet la lettre de congé au locataire.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le commissaire de justice <LienInterne LienPublication="F32973" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">facture son intervention</LienInterne> au propriétaire.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Lettre de congé remise en main propre contre récépissé ou émargement</Titre><Paragraphe>Le délai de préavis court à partir du jour où le propriétaire remet en main propre la lettre de congé au locataire, contre récépissé ou émargement.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment calculer le délai de préavis ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour que le congé soit valable, <MiseEnEvidence>il faut que le locataire reçoive la lettre de congé au moins 6 mois avant</MiseEnEvidence> la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail (ou du 1<Exposant>er</Exposant> renouvellement ou de la 1<Exposant>re</Exposant> reconduction du bail, dans certains cas). Par exemple, si la date d'échéance du bail est le 20 septembre, alors le locataire doit avoir la lettre de congé au plus tard le 20 mars.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lorsque les chiffres ne sont pas identiques, il s'agit du dernier jour du mois</MiseEnEvidence>. Si le date d'échéance du bail est le 31 août, alors le locataire doit avoir la lettre de congé au plus tard le 28 février (ou le 29 février en cas d'année bissextile).</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les jours fériés et les week-ends sont inclus dans ce calcul</MiseEnEvidence>. Si le délai de préavis finit un dimanche, il finit ce jour-là et non le vendredi précédent ou le lundi suivant.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lorsque le congé est donné de manière anticipée</MiseEnEvidence> bien avant le délai de 6 mois, <MiseEnEvidence>il est quand même valable</MiseEnEvidence>, mais il prendra effet à la date à laquelle il aurait dû être donné. Par exemple, si la date d'échéance du bail est le 20 septembre, mais que le locataire reçoit la lettre de congé le 3 mars, le congé est valable, mais le délai de préavis ne commence à courir qu'à compter du 20 mars et le congé prendra effet le 20 septembre.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'un locataire protégé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le propriétaire veut donner congé, le locataire peut être protégé lorsqu'il se trouve dans au moins <MiseEnEvidence>1 des situations suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Locataire de moins de 65 ans à la date d'échéance du bail</Titre><Paragraphe>Le locataire est protégé <MiseEnEvidence>si toutes les conditions suivantes sont remplies :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Il a à sa charge une personne âgée de plus de 65 ans à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le total des revenus des habitants du logement du locataire sont inférieurs à certains montants. Il s'agit des revenus perçus durant <LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">l'année civile </LienIntra>qui précède l'année où le locataire prend possession du congé. Les revenus pris en compte sont ceux à déclarer régulièrement aux impôts, avant déduction ou abattements fiscaux.</Paragraphe></Item></Liste><Tableau><Titre>Montant des revenus 2022 (revenu fiscal de référence) à ne pas dépasser - bail conclu en 2024</Titre><Colonne largeur="16" type="normal"/><Colonne largeur="37" type="normal"/><Colonne largeur="23" type="normal"/><Colonne largeur="22" type="normal"/><Colonne largeur="24" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Nombre de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Types de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionHorizontale="2"><Paragraphe>Île-de-France</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Autre région</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Paris ou ville limitrophe de Paris</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Autre commune</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>1</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 personne seule</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>22 642 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>1 personne seule ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>2</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R46620" type="Définition de glossaire">Jeune couple</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>2 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 1 personne à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>3</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>3 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>3 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 2 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>4</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>4 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>4 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 3 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>5</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>5 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>1 personne avec 4 personnes à charge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>5 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>6 et plus</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>6 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Par personne supplémentaire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>9 089 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>8 319 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>6 492 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Les communes limitrophes de Paris sont : Aubervilliers, Bagnolet, Boulogne-Billancourt, Charenton-le-Pont, Clichy, Fontenay-Sous-Bois, Gentilly, Issy-les-Moulineaux, Ivry-sur-Seine, Joinville-le-Pont, Le Kremlin-Bicêtre, Les Lilas, Le Pré-Saint-Gervais, Levallois-Perret, Malakoff, Montreuil, Montrouge, Neuilly-sur-Seine, Nogent-sur-Marne, Pantin, Puteaux, Saint-Cloud, Saint-Denis, Saint-Mandé, Saint-Maurice, Saint-Ouen, Suresnes, Vanves, Vincennes</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Lorsque toutes ces conditions sont remplies, le bail est renouvelé automatiquement, <MiseEnEvidence>sauf si</MiseEnEvidence> le propriétaire se trouve dans au moins <MiseEnEvidence>1 des situations suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Il a plus de 65 ans à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses revenus (à la date où le locataire prend possession de la lettre de congé) sont inférieurs à ces mêmes montants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il propose au locataire, pendant la durée du préavis, une solution de relogement située à proximité du logement du locataire et correspondant à ses besoins et possibilités.</Paragraphe></Item></Liste><Complement><Titre>Qu'est-ce qu'une solution de relogement située à proximité ?</Titre><Paragraphe>Il s'agit d'une offre de logement de location. Ce logement est considéré à proximité du logement du locataire lorsqu'il remplit l<MiseEnEvidence>'une des conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en arrondissements, il se situe dans le même arrondissement ou dans les arrondissements limitrophes ou dans les communes limitrophes de l'arrondissement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en cantons, il se situe dans le même canton, ou dans un canton limitrophe appartenant à la même commune ou à une autre commune divisée en canton.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans les autres cas, il se situe dans un rayon de 5 km.</Paragraphe></Item></Liste></Complement></Cas><Cas><Titre>Locataire de plus de 65 ans à la date d'échéance du bail</Titre><Paragraphe>Le locataire est protégé si ses revenus sont inférieurs à certains montants. Il s'agit des revenus perçus durant <LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">l'année civile </LienIntra>qui précède l'année où le locataire prend possession du congé. Les revenus pris en compte sont ceux à déclarer régulièrement aux impôts, avant déduction ou abattement fiscaux.</Paragraphe><Tableau><Titre>Montant des revenus 2022 (revenu fiscal de référence) à ne pas dépasser - bail conclu en 2024</Titre><Colonne largeur="16" type="normal"/><Colonne largeur="37" type="normal"/><Colonne largeur="23" type="normal"/><Colonne largeur="22" type="normal"/><Colonne largeur="24" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Nombre de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Types de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionHorizontale="2"><Paragraphe>Île-de-France</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Autre région</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Paris ou ville limitrophe de Paris</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Autre commune</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>1</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 personne seule</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>22 642 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>1 personne seule ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>2</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R46620" type="Définition de glossaire">Jeune couple</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>2 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 1 personne à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>3</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>3 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>3 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 2 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>4</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>4 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>4 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 3 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>5</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>5 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>1 personne avec 4 personnes à charge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>5 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>6 et plus</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>6 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Par personne supplémentaire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>9 089 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>8 319 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>6 492 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Les communes limitrophes de Paris sont : Aubervilliers, Bagnolet, Boulogne-Billancourt, Charenton-le-Pont, Clichy, Fontenay-Sous-Bois, Gentilly, Issy-les-Moulineaux, Ivry-sur-Seine, Joinville-le-Pont, Le Kremlin-Bicêtre, Les Lilas, Le Pré-Saint-Gervais, Levallois-Perret, Malakoff, Montreuil, Montrouge, Neuilly-sur-Seine, Nogent-sur-Marne, Pantin, Puteaux, Saint-Cloud, Saint-Denis, Saint-Mandé, Saint-Maurice, Saint-Ouen, Suresnes, Vanves, Vincennes</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Lorsque cette condition de revenu est remplie, le bail est renouvelé autmatiquement, <MiseEnEvidence>sauf si</MiseEnEvidence> le propriétaire se trouve dans au moins 1 des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Il a plus de 65 ans à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses revenus (à la date où le locataire prend possession de la lettre de congé) inférieurs à ces mêmes montants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il propose au locataire, pendant la durée du préavis, une solution de relogement située à proximité du logement du locataire et correspondant à ses besoins et possibilités.</Paragraphe></Item></Liste><Complement><Titre>Qu'est-ce qu'une solution de relogement située à proximité ?</Titre><Paragraphe>Il s'agit d'une offre de logement de location. Ce logement est considéré à proximité du logement du locataire lorsqu'il remplit l'une des conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en arrondissements, il se situe dans le même arrondissement ou dans les arrondissements limitrophes ou dans les communes limitrophes de l'arrondissement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en cantons, il se situe dans le même canton, ou dans un canton limitrophe appartenant à la même commune ou à une autre commune divisée en canton.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans les autres cas, il se situe dans un rayon de 5 km.</Paragraphe></Item></Liste></Complement></Cas><Cas><Titre>Locataire recevant une allocation de présence parentale</Titre><Paragraphe>Le locataire est protégé et le bail est automatiquement renouvelé si toutes les conditions suivantes sont remplies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le locataire reçoit une allocation de présence parentale (à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les revenus de ce locataire sont inférieurs à certains montants. Il s'agit des revenus perçus durant <LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">l'année civile </LienIntra>qui précède l'année où le locataire prend possession du congé. Les revenus pris en compte sont ceux à déclarer régulièrement aux impôts, avant déduction ou abattements fiscaux.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le propriétaire <MiseEnEvidence>ne propose pas</MiseEnEvidence> au locataire, pendant le préavis, une solution de relogement située à proximité du logement du locataire et correspondant à ses besoins et possibilités.</Paragraphe></Item></Liste><Complement><Titre>Qu'est-ce qu'une solution de relogement située à proximité ?</Titre><Paragraphe>Il s'agit d'une offre de logement de location. Ce logement est considéré à proximité du logement du locataire lorsqu'il remplit l'une des conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en arrondissements, il se situe dans le même arrondissement ou dans les arrondissements limitrophes ou dans les communes limitrophes de l'arrondissement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en cantons, il se situe dans le même canton, ou dans un canton limitrophe appartenant à la même commune ou à une autre commune divisée en canton.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans les autres cas, il se situe dans un rayon de 5 km.</Paragraphe></Item></Liste></Complement><Tableau><Titre>Montant des revenus 2022 (revenu fiscal de référence) à ne pas dépasser - bail conclu en 2024</Titre><Colonne largeur="16" type="normal"/><Colonne largeur="37" type="normal"/><Colonne largeur="23" type="normal"/><Colonne largeur="22" type="normal"/><Colonne largeur="24" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Nombre de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Types de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionHorizontale="2"><Paragraphe>Île-de-France</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Autre région</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Paris ou ville limitrophe de Paris</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Autre commune</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>1</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 personne seule</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>22 642 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>1 personne seule ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>2</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R46620" type="Définition de glossaire">Jeune couple</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>2 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 1 personne à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>3</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>3 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>3 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 2 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>4</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>4 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>4 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 3 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>5</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>5 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>1 personne avec 4 personnes à charge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>5 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>6 et plus</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>6 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Par personne supplémentaire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>9 089 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>8 319 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>6 492 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Les communes limitrophes de Paris sont : Aubervilliers, Bagnolet, Boulogne-Billancourt, Charenton-le-Pont, Clichy, Fontenay-Sous-Bois, Gentilly, Issy-les-Moulineaux, Ivry-sur-Seine, Joinville-le-Pont, Le Kremlin-Bicêtre, Les Lilas, Le Pré-Saint-Gervais, Levallois-Perret, Malakoff, Montreuil, Montrouge, Neuilly-sur-Seine, Nogent-sur-Marne, Pantin, Puteaux, Saint-Cloud, Saint-Denis, Saint-Mandé, Saint-Maurice, Saint-Ouen, Suresnes, Vanves, Vincennes</Paragraphe></Rappel></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le droit de préemption du locataire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <Expression>congé pour vendre</Expression> vaut offre de vente au locataire. Le locataire peut se porter acheteur du logement.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Droit de préemption du locataire</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Le locataire bénéficie d'un <LienIntra LienID="R37977" type="Définition de glossaire">droit de préemption</LienIntra>. Il est prioritaire sur les autres acheteurs pour acheter le logement.</Paragraphe><Paragraphe>S'il y a plusieurs locataires, chacun bénéficie d'un droit de préemption.</Paragraphe><Paragraphe>Mais le droit de préemption du locataire ne s'applique pas lorsqu'un <LienIntra LienID="R59287" type="Définition de glossaire">proche parent jusqu'au 3e degré inclus</LienIntra> du propriétaire se porte acheteur du logement, pour l'habiter (en tant que résidence principale) pendant au moins 2 ans après la fin du préavis.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le locataire qui exerce son droit de préemption lors de la vente de son logement n'a pas à payer de commission d’agence immobilière.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe><MiseEnEvidence>Acceptation de l'offre de vente</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>L'offre de vente au locataire est <MiseEnEvidence>valable durant les 2 premiers mois du préavis.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Pour accepter l'offre de vente, le locataire doit faire les démarches suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>En informer le propriétaire par lettre recommandée avec avis de réception, au plus tard dans les 2 premiers mois du préavis légal du propriétaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indiquer s'il va demander un prêt immobilier, si c'est le cas.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si le locataire accepte l'offre de vente du logement dans le délai fixé, toute éventuelle promesse de vente signée entre le propriétaire et un autre acheteur est annulée.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>La date d'échéance du bail est le 20 septembre.</Paragraphe><Paragraphe>Pour que le congé pour vendre du propriétaire soit valable, il faut que locataire en prenne connaissance au plus tard le 20 mars.</Paragraphe><Paragraphe>Le congé prend effet le 20 septembre.</Paragraphe><Paragraphe>L'offre de vente au locataire est valable jusqu'au 2 mai. Le locataire a jusqu'au 20 mai pour informer le propriétaire de sa décision d'acheter le logement.</Paragraphe><Paragraphe>Si le locataire prend connaissance du congé dès le 5 mars :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le congé prend effet le 20 septembre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'offre de vente au locataire est valable jusqu'au 20 mai. Le locataire a jusqu'au 20 mai pour informer le propriétaire de sa décision d'acheter le logement.</Paragraphe></Item></Liste></Exemple><Paragraphe>À partir de la date d'envoi de sa réponse au propriétaire, le locataire a 2 mois pour signer l'acte de vente.</Paragraphe><Paragraphe>Si le locataire demande <MiseEnEvidence>un prêt immobilier</MiseEnEvidence>, le délai accordé pour signer l'acte de vente est de<MiseEnEvidence> 4 mois.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Le délai de préavis est prolongé jusqu'à la fin du délai de réalisation de la vente.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Refus de l'offre de vente</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Il y a refus de l'offre de vente par le locataire dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le locataire adresse un refus au propriétaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le locataire ne répond pas au propriétaire dans les 2 premiers mois du préavis</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le locataire émet une contre-proposition que le propriétaire refuse</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En conséquence, le locataire doit quitter les lieux au plus tard le dernier jour du préavis. Il peut cependant quitter les lieux quand il le veut durant la durée du préavis, il n'est alors obligé de payer le loyer et les charges que jusqu'à la date de remise des clés au propriétaire.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment contester le congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le locataire peut contester le congé, qu'il soit ou non encore dans le logement.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut notamment contester le congé pour au moins 1 des raisons suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La lettre de congé ne contient pas au moins 1 des informations obligatoires. Par exemple, le motif du congé n'est pas indiqué.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le congé n'a pas été délivré par le propriétaire ou son représentant (agent immobilier)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La lettre de congé n'a pas été adressée à l'ensemble des locataires (par exemple : le congé n'a été adressé qu'à 1 seul des 2 époux)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La lettre de congé a été envoyée par lettre simple</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le délai de préavis est inférieur à 6 mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le congé a été délivré à un locataire protégé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le propriétaire n'a pas informé le locataire de sa proposition de vente à des conditions ou à un prix plus avantageux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le propriétaire a délivré un congé pour vendre frauduleux.</Paragraphe><Paragraphe>C'est le cas, par exemple, lorsque le propriétaire fixe un prix de vente très élevé afin de décourager tout acheteur. Dans ce cas, le prorpiétaire encourt une amende pénale de <Valeur>6 000 €</Valeur> maximum (<Valeur>30 000 €</Valeur> maximum s'il s'agit d'une <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra>). Il peut aussi être condamné à payer des <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages et intérêts</LienIntra> au locataire.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour contester le congé, le locataire doit respecter les étapes suivantes :</Paragraphe><Liste type="numero"><Item><Paragraphe>Envoyer au propriétaire une lettre recommandée avec accusé de réception. La lettre doit expliquer les faits le plus précisément possible.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si aucun accord n'est trouvé avec cette lettre, le locataire peut faire appel la <LienInterne LienPublication="F31301" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">commission départementale de conciliation (CDC)</LienInterne>. Cette démarche est gratuite. Attention, si le litige porte sur <Valeur>5 000 €</Valeur> ou moins, cette démarche est obligatoire pour pouvoir ensuite saisir le juge, si nécessaire.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si le désaccord persiste, le locataire peut saisir le <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">juge des contentieux de la protection</LienInterne> du tribunal où est situé le logement. Le locataire doit pouvoir prouver que le congé est frauduleux. Durant l'audience, <LienInterne LienPublication="F35132" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">il n'est pas obligatoire</LienInterne> d'être assister d'un <LienInterne LienPublication="F2153" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">avocat</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Congé pour reprise (pour habiter le logement)</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas le propriétaire peut donner congé pour reprise ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Donner congé pour reprise au locataire n'est possible que dans certains cas seulement :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le propriétaire est une personne physique</Titre><Paragraphe>Le propriétaire peut donner congé au locataire pour faire du logement sa résidence principale, ou pour que l'un de ses proches en fasse sa résidence principale.</Paragraphe><Paragraphe>Le proche peut être l'une des personne suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Son époux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Son concubin depuis au moins 1 an à la date du congé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Son partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne> (Pacs enregistré à la date du congé)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendants</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses <LienIntra LienID="R12574" type="Définition de glossaire">descendants</LienIntra> ou ceux de son époux, concubin ou partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Le propriétaire est une SCI familiale</Titre><Paragraphe>La <LienInterne LienPublication="F36717" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">société civile immobilière (SCI)</LienInterne> constituée exclusivement entre parents et alliés jusqu'au <LienIntra LienID="R53206" type="Définition de glossaire">4e degré inclus</LienIntra> peut donner congé au locataire pour que l'un des associés en fasse sa résidence principale.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Le logement est en indivision avec usufruit</Titre><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F934" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">L'usufruitier</LienInterne> du logement peut donner congé au locataire pour faire du logement sa résidence principale, ou qu'un de ses proches en fasse sa résidence principale.</Paragraphe><Paragraphe>Le proche peut être l'une des personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Son époux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Son partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne> (Pacs enregistré à la date du congé)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Son concubin depuis au moins 1 an à la date du congé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendants</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses <LienIntra LienID="R12574" type="Définition de glossaire">descendants</LienIntra> ou ceux de son époux, de son partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne>, ou de son concubin</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Le logement est en indivision (sans usufruit)</Titre><Paragraphe>Tout membre de <LienInterne LienPublication="F1296" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indivision</LienInterne> peut donner congé au locataire pour faire du logement sa résidence principale, ou qu'un de ses proches en fasse sa résidence principale. Mais il faut l'accord préalable des autres membres de l'indivision.</Paragraphe><Paragraphe>Le proche peut être l'une des personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Son époux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Son partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne> (Pacs enregistré à la date du congé)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Son concubin depuis au moins 1 an à la date du congé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses<LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire"> ascendants</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses <LienIntra LienID="R12574" type="Définition de glossaire">descendants</LienIntra> ou ceux de son époux, de son partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne>, ou de son concubin</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>À quelle date le propriétaire peut reprendre le logement ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le propriétaire a acheté le logement inoccupé</Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit donner congé au locataire pour qu'il libère le logement au plus tard à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Le locataire devra quitter les lieux et rendre les clés au propriétaire au plus tard à cette date. Il peut quitter le logement quand il le veut durant la durée du préavis. Mais il doit payer le loyer et les charges jusqu'à la date de remise des clés au propriétaire.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Le nouveau propriétaire a acheté le logement déjà occupé par un locataire</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>La date d'échéance du bail en cours intervient moins de 2 ans après l'achat</Titre><Paragraphe>La date d'achat est le jour de la signature de <LienIntra LienID="R17851" type="Définition de glossaire">l'acte authentique</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le propriétaire peut donner congé au locataire pour la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail en cours, mais le congé ne pourra s'appliquer que 2 ans après la date d'achat.</Paragraphe><Paragraphe>Le locataire devra quitter les lieux et rendre les clés au propriétaire au plus tard 2 ans après l'achat du logement par le propriétaire.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si le propriétaire a acheté le logement le 1<Exposant>er</Exposant> mars 2022 et que la date d'échéance du bail est le 31 mai 2023, il peut donner congé au locataire pour le 31 mai 2023, mais le congé ne pourra s'appliquer que 2 ans après la date d'achat. Le locataire aura donc jusqu'au 1<Exposant>er</Exposant> mars 2024 pour quitter les lieux et rendre les clés au propriétaire.</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>La date d'échéance du bail en cours intervient plus de 2 ans après l'achat</Titre><Paragraphe>La date d'achat est le jour de la signature de <LienIntra LienID="R17851" type="Définition de glossaire">l'acte authentique</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le propriétaire peut donner congé au locataire pour qu'il libère les lieux au plus tard la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Le locataire peut quitter le logement quand il le veut durant la durée du préavis. Mais il doit payer le loyer et les charges jusqu'à la date de remise des clés au propriétaire.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Que doit indiquer la lettre de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La lettre de congé adressée au locataire doit préciser :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le motif du congé (reprendre le logement pour l'habiter ou pour y loger l'un de ses proches)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le nom et l'adresse du bénéficiaire de la reprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le lien de parenté entre le propriétaire et le bénéficiaire de la reprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une indication justifiant le caractère réel et sérieux de la reprise</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La lettre de congé doit être accompagnée de la <Expression><LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000036236664#JORFARTI000036236675">notice d'information relative aux obligations du bailleur et aux voies de recours et d'indemnisation du locataire.</LienExterne></Expression></Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>À qui adresser la lettre de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit adresser la lettre de congé à tous les signataires du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Cas particuliers :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si 1 seul des époux est signataire du bail, mais que le propriétaire a été informé du mariage, alors le propriétaire doit adresser la lettre de congé aux 2 époux.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si 1 seul des partenaires de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne> a signé le bail, mais que les 2 partenaires ont demandé conjointement que le nom de chacun figure au bail, alors le propriétaire doit adresser la lettre de congé aux 2 partenaires de Pacs.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment envoyer la lettre de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La lettre de congé doit obligatoirement parvenir au locataire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit par lettre recommandée avec accusé de réception</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit par <LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire">acte de commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice)</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit par remise en main propre contre émargement ou récépissé signé</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous ne pouvez pas donner congé par un simple mail. Un congé donné de cette façon n'est pas valide, même s'il est accepté par retour de mail par son destinataire.</Paragraphe><Paragraphe>Mais vous pouvez donner congé par une <LienInterne LienPublication="F31463" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">lettre recommandée électronique (LRE)</LienInterne>. Un congé donné de cette façon est valide, à la condition que son destinataire déclare préalablement qu'il accepte ce mode d'envoi, lorsque ce destinataire est un particulier.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le délai de préavis ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour que le congé soit valable, il faut que le locataire reçoive la lettre de congé <MiseEnEvidence>au moins 6 mois avant</MiseEnEvidence> la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail (ou du 1<Exposant>er</Exposant> renouvellement ou reconduction du bail, dans certains cas).</Paragraphe><Paragraphe>Si la <MiseEnEvidence>lettre de congé parvient au locataire en retard, le congé n'est pas valable</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Selon le moyen qu'utilise le propriétaire pour faire parvenir la lettre de congé, il est plus ou moins facile de prévoir le jour où le locataire l'aura :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Envoi de la lettre de congé par courrier recommandé avec accusé de réception</Titre><Paragraphe>Le délai de préavis court à partir du jour de la réception <MiseEnEvidence>effective</MiseEnEvidence> du courrier recommandé avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Si le courrier n'a pas été remis au locataire qui était absent et qu'il a été renvoyé au propriétaire, le délai de préavis ne peut pas commencer à courir. Il en est de même si le locataire ne va pas chercher le courrier laissé à sa disposition au bureau de Poste.</Paragraphe><Paragraphe>Pour éviter ces difficultés, le propriétaire peut envoyer le courrier à l'avance pour se laisser le temps de recourir à un commissaire de justice, si besoin.</Paragraphe><Paragraphe>En effet, si le congé est donné de manière anticipée bien avant le délai de 6 mois, il est quand même valable, mais il prendra effet à la date à laquelle il aurait dû être donné.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail est le 20 septembre, mais que le locataire reçoit la lettre de congé le 3 mars, le congé est valable, mais le délai de préavis ne commence à courir qu'à compter du 20 mars et le congé prendra effet le 20 septembre.</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Lettre de congé signifiée par le commissaire de justice</Titre><Paragraphe>Le délai de préavis court à partir du jour où le commissaire de justice dépose ou remet la lettre de congé au locataire.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le commissaire de justice <LienInterne LienPublication="F32973" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">facture son intervention</LienInterne> au propriétaire.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Lettre de congé remise en main propre contre récépissé ou émargement</Titre><Paragraphe>Le délai de préavis court à partir du jour où le propriétaire remet en main propre la lettre de congé au locataire, contre récépissé ou émargement.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment calculer le délai de préavis ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour que le congé soit valable, <MiseEnEvidence>il faut que le locataire reçoive la lettre de congé au moins 6 mois avant</MiseEnEvidence> la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail (ou du 1<Exposant>er</Exposant> renouvellement ou de la 1<Exposant>re</Exposant> reconduction du bail, dans certains cas). Par exemple, si la date d'échéance du bail est le 20 septembre, alors le locataire doit avoir la lettre de congé au plus tard le 20 mars.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lorsque les chiffres ne sont pas identiques, il s'agit du dernier jour du mois</MiseEnEvidence>. Si le date d'échéance du bail est le 31 août, alors le locataire doit avoir la lettre de congé au plus tard le 28 février (ou le 29 février en cas d'année bissextile).</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les jours fériés et les week-ends sont inclus dans ce calcul</MiseEnEvidence>. Si le délai de préavis finit un dimanche, il finit ce jour-là et non le vendredi précédent ou le lundi suivant.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lorsque le congé est donné de manière anticipée</MiseEnEvidence> bien avant le délai de 6 mois, <MiseEnEvidence>il est quand même valable</MiseEnEvidence>, mais il prendra effet à la date à laquelle il aurait dû être donné. Par exemple, si la date d'échéance du bail est le 20 septembre, mais que le locataire reçoit la lettre de congé le 3 mars, le congé est valable, mais le délai de préavis ne commence à courir qu'à compter du 20 mars et le congé prendra effet le 20 septembre.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'un locataire protégé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le propriétaire veut donner congé, le locataire peut être protégé lorsqu'il se trouve dans au moins <MiseEnEvidence>1 des situations suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Locataire de moins de 65 ans à la date d'échéance du bail</Titre><Paragraphe>Le locataire est protégé <MiseEnEvidence>si toutes les conditions suivantes sont remplies :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Il a à sa charge une personne âgée de plus de 65 ans à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le total des revenus des habitants du logement du locataire sont inférieurs à certains montants. Il s'agit des revenus perçus durant <LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">l'année civile </LienIntra>qui précède l'année où le locataire prend possession du congé. Les revenus pris en compte sont ceux à déclarer régulièrement aux impôts, avant déduction ou abattements fiscaux.</Paragraphe></Item></Liste><Tableau><Titre>Montant des revenus 2022 (revenu fiscal de référence) à ne pas dépasser - bail conclu en 2024</Titre><Colonne largeur="16" type="normal"/><Colonne largeur="37" type="normal"/><Colonne largeur="23" type="normal"/><Colonne largeur="22" type="normal"/><Colonne largeur="24" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Nombre de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Types de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionHorizontale="2"><Paragraphe>Île-de-France</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Autre région</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Paris ou ville limitrophe de Paris</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Autre commune</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>1</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 personne seule</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>22 642 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>1 personne seule ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>2</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R46620" type="Définition de glossaire">Jeune couple</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>2 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 1 personne à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>3</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>3 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>3 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 2 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>4</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>4 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>4 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 3 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>5</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>5 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>1 personne avec 4 personnes à charge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>5 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>6 et plus</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>6 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Par personne supplémentaire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>9 089 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>8 319 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>6 492 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Les communes limitrophes de Paris sont : Aubervilliers, Bagnolet, Boulogne-Billancourt, Charenton-le-Pont, Clichy, Fontenay-Sous-Bois, Gentilly, Issy-les-Moulineaux, Ivry-sur-Seine, Joinville-le-Pont, Le Kremlin-Bicêtre, Les Lilas, Le Pré-Saint-Gervais, Levallois-Perret, Malakoff, Montreuil, Montrouge, Neuilly-sur-Seine, Nogent-sur-Marne, Pantin, Puteaux, Saint-Cloud, Saint-Denis, Saint-Mandé, Saint-Maurice, Saint-Ouen, Suresnes, Vanves, Vincennes</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Lorsque toutes ces conditions sont remplies, le bail est renouvelé automatiquement, <MiseEnEvidence>sauf si</MiseEnEvidence> le propriétaire se trouve dans au moins <MiseEnEvidence>1 des situations suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Il a plus de 65 ans à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses revenus (à la date où le locataire prend possession de la lettre de congé) sont inférieurs à ces mêmes montants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il propose au locataire, pendant la durée du préavis, une solution de relogement située à proximité du logement du locataire et correspondant à ses besoins et possibilités.</Paragraphe></Item></Liste><Complement><Titre>Qu'est-ce qu'une solution de relogement située à proximité ?</Titre><Paragraphe>Il s'agit d'une offre de logement de location. Ce logement est considéré à proximité du logement du locataire lorsqu'il remplit l<MiseEnEvidence>'une des conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en arrondissements, il se situe dans le même arrondissement ou dans les arrondissements limitrophes ou dans les communes limitrophes de l'arrondissement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en cantons, il se situe dans le même canton, ou dans un canton limitrophe appartenant à la même commune ou à une autre commune divisée en canton.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans les autres cas, il se situe dans un rayon de 5 km.</Paragraphe></Item></Liste></Complement></Cas><Cas><Titre>Locataire de plus de 65 ans à la date d'échéance du bail</Titre><Paragraphe>Le locataire est protégé si ses revenus sont inférieurs à certains montants. Il s'agit des revenus perçus durant <LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">l'année civile </LienIntra>qui précède l'année où le locataire prend possession du congé. Les revenus pris en compte sont ceux à déclarer régulièrement aux impôts, avant déduction ou abattement fiscaux.</Paragraphe><Tableau><Titre>Montant des revenus 2022 (revenu fiscal de référence) à ne pas dépasser - bail conclu en 2024</Titre><Colonne largeur="16" type="normal"/><Colonne largeur="37" type="normal"/><Colonne largeur="23" type="normal"/><Colonne largeur="22" type="normal"/><Colonne largeur="24" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Nombre de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Types de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionHorizontale="2"><Paragraphe>Île-de-France</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Autre région</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Paris ou ville limitrophe de Paris</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Autre commune</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>1</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 personne seule</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>22 642 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>1 personne seule ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>2</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R46620" type="Définition de glossaire">Jeune couple</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>2 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 1 personne à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>3</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>3 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>3 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 2 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>4</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>4 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>4 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 3 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>5</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>5 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>1 personne avec 4 personnes à charge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>5 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>6 et plus</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>6 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Par personne supplémentaire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>9 089 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>8 319 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>6 492 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Les communes limitrophes de Paris sont : Aubervilliers, Bagnolet, Boulogne-Billancourt, Charenton-le-Pont, Clichy, Fontenay-Sous-Bois, Gentilly, Issy-les-Moulineaux, Ivry-sur-Seine, Joinville-le-Pont, Le Kremlin-Bicêtre, Les Lilas, Le Pré-Saint-Gervais, Levallois-Perret, Malakoff, Montreuil, Montrouge, Neuilly-sur-Seine, Nogent-sur-Marne, Pantin, Puteaux, Saint-Cloud, Saint-Denis, Saint-Mandé, Saint-Maurice, Saint-Ouen, Suresnes, Vanves, Vincennes</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Lorsque cette condition de revenu est remplie, le bail est renouvelé autmatiquement, <MiseEnEvidence>sauf si</MiseEnEvidence> le propriétaire se trouve dans au moins 1 des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Il a plus de 65 ans à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses revenus (à la date où le locataire prend possession de la lettre de congé) inférieurs à ces mêmes montants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il propose au locataire, pendant la durée du préavis, une solution de relogement située à proximité du logement du locataire et correspondant à ses besoins et possibilités.</Paragraphe></Item></Liste><Complement><Titre>Qu'est-ce qu'une solution de relogement située à proximité ?</Titre><Paragraphe>Il s'agit d'une offre de logement de location. Ce logement est considéré à proximité du logement du locataire lorsqu'il remplit l'une des conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en arrondissements, il se situe dans le même arrondissement ou dans les arrondissements limitrophes ou dans les communes limitrophes de l'arrondissement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en cantons, il se situe dans le même canton, ou dans un canton limitrophe appartenant à la même commune ou à une autre commune divisée en canton.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans les autres cas, il se situe dans un rayon de 5 km.</Paragraphe></Item></Liste></Complement></Cas><Cas><Titre>Locataire recevant une allocation de présence parentale</Titre><Paragraphe>Le locataire est protégé et le bail est automatiquement renouvelé si toutes les conditions suivantes sont remplies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le locataire reçoit une allocation de présence parentale (à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les revenus de ce locataire sont inférieurs à certains montants. Il s'agit des revenus perçus durant <LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">l'année civile </LienIntra>qui précède l'année où le locataire prend possession du congé. Les revenus pris en compte sont ceux à déclarer régulièrement aux impôts, avant déduction ou abattements fiscaux.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le propriétaire <MiseEnEvidence>ne propose pas</MiseEnEvidence> au locataire, pendant le préavis, une solution de relogement située à proximité du logement du locataire et correspondant à ses besoins et possibilités.</Paragraphe></Item></Liste><Complement><Titre>Qu'est-ce qu'une solution de relogement située à proximité ?</Titre><Paragraphe>Il s'agit d'une offre de logement de location. Ce logement est considéré à proximité du logement du locataire lorsqu'il remplit l'une des conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en arrondissements, il se situe dans le même arrondissement ou dans les arrondissements limitrophes ou dans les communes limitrophes de l'arrondissement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en cantons, il se situe dans le même canton, ou dans un canton limitrophe appartenant à la même commune ou à une autre commune divisée en canton.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans les autres cas, il se situe dans un rayon de 5 km.</Paragraphe></Item></Liste></Complement><Tableau><Titre>Montant des revenus 2022 (revenu fiscal de référence) à ne pas dépasser - bail conclu en 2024</Titre><Colonne largeur="16" type="normal"/><Colonne largeur="37" type="normal"/><Colonne largeur="23" type="normal"/><Colonne largeur="22" type="normal"/><Colonne largeur="24" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Nombre de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Types de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionHorizontale="2"><Paragraphe>Île-de-France</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Autre région</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Paris ou ville limitrophe de Paris</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Autre commune</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>1</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 personne seule</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>22 642 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>1 personne seule ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>2</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R46620" type="Définition de glossaire">Jeune couple</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>2 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 1 personne à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>3</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>3 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>3 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 2 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>4</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>4 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>4 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 3 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>5</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>5 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>1 personne avec 4 personnes à charge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>5 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>6 et plus</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>6 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Par personne supplémentaire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>9 089 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>8 319 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>6 492 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Les communes limitrophes de Paris sont : Aubervilliers, Bagnolet, Boulogne-Billancourt, Charenton-le-Pont, Clichy, Fontenay-Sous-Bois, Gentilly, Issy-les-Moulineaux, Ivry-sur-Seine, Joinville-le-Pont, Le Kremlin-Bicêtre, Les Lilas, Le Pré-Saint-Gervais, Levallois-Perret, Malakoff, Montreuil, Montrouge, Neuilly-sur-Seine, Nogent-sur-Marne, Pantin, Puteaux, Saint-Cloud, Saint-Denis, Saint-Mandé, Saint-Maurice, Saint-Ouen, Suresnes, Vanves, Vincennes</Paragraphe></Rappel></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment contester le congé donné par le propriétaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé peut être contesté par le locataire, qu'il soit ou non dans le logement.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut notamment l'être pour au moins 1 des raisons suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La lettre ne congé ne contient pas au moins l'une des informations obligatoires. Par exemple, le motif du congé n'est pas indiqué.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La lettre de congé n'a pas été adressée à l'ensemble des locataires (par exemple : le congé n'a été adressé qu'à 1 seul des 2 époux)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La lettre de congé a été envoyée par lettre simple</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le délai de préavis est inférieur à 6 mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le congé a été délivré à un <Expression>locataire protégé</Expression></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le propriétaire a délivré un congé pour reprise frauduleux.</Paragraphe><Paragraphe>C'est le cas, par exemple, lorsque le logement n'est pas occupé par la personne désignée dans le congé, ou que le logement reste inoccupé, ou qu'il est utilisé comme résidence secondaire. Dans ce cas, Dans ce cas, le propriétaire encourt une amende pénale de <Valeur>6 000 €</Valeur> maximum (<Valeur>30 000 €</Valeur> maximum s'il s'agit d'une <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra>). Il peut aussi être condamné à payer des <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages et intérêts</LienIntra> au locataire.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour contester le congé, le locataire doit respecter les étapes suivantes :</Paragraphe><Liste type="numero"><Item><Paragraphe>Envoyer au propriétaire une lettre recommandée avec accusé de réception. La lettre doit expliquer les faits le plus précisément possible.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si aucun accord n'est trouvé avec cette lettre, le locataire peut faire appel la <LienInterne LienPublication="F31301" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">commission départementale de conciliation (CDC)</LienInterne>. Cette démarche est gratuite. Attention, si le litige porte sur <Valeur>5 000 €</Valeur> ou moins, cette démarche est obligatoire pour pouvoir ensuite saisir le juge, si nécessaire.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si le désaccord persiste, le locataire peut saisir le <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">juge des contentieux de la protection</LienInterne> du tribunal où est situé le logement. Le locataire doit pouvoir prouver que le congé est frauduleux. Durant l'audience, <LienInterne LienPublication="F35132" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">il n'est pas obligatoire</LienInterne> d'être assister d'un <LienInterne LienPublication="F2153" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">avocat</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Congé pour motif légitime et sérieux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire peut refuser que la location se poursuive et décider de donner congé au locataire pour <Expression>motif légitime et sérieux</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>C'est le cas lorsque le locataire ne remplit pas au moins 1 de ses obligations. Par exemple, si le locataire cause des nuisances de voisinage, ou s'il paie son loyer avec des retards répétés, ou s'il ne fournit pas d'attestation d'assurance habitation.</Paragraphe><Paragraphe>C'est également le cas lorsque le propriétaire veut réaliser de gros travaux. Par exemple, de gros travaux de réhabilitation du logement.</Paragraphe><Paragraphe>Mais la loi n'a pas défini précisément ce à quoi correspond le motif <Expression>légitime et sérieux</Expression>. Si le locataire conteste le congé devant le juge, le propriétaire devra apporter la preuve du bien-fondé du congé délivré.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut donner congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé peut être donné par les personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le propriétaire (personne physique).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La <LienInterne LienPublication="F36717" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">société civile immobilière (SCI)</LienInterne> propriétaire. La SCI doit être constituée exclusivement entre parents et alliés jusqu'au <LienIntra LienID="R53206" type="Définition de glossaire">4e degré inclus</LienIntra>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le logement est en <LienInterne LienPublication="F1296" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">indivision</LienInterne> (avec ou sans <LienInterne LienPublication="F934" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">usufruit</LienInterne>), tout membre de l'indivision. Mais il faut l'accord des autres membres de l'indivision.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si le congé est délivré par un intermédiaire (agence immobilière, administrateur de biens ou notaire), la lettre de congé doit indiquer le nom ou la dénomination sociale du propriétaire.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>À quelle date le propriétaire peut récupérer le logement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit donner congé au locataire pour qu'il libère les lieux au plus tard à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Par exception, lorsque le motif justifie l'expulsion du locataire, le propriétaire peut donner congé au locataire pour qu'il libère les lieux en cours de bail.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Le locataire devra quitter les lieux et rendre les clés au propriétaire au plus tard à la fin du délai de préavis. Il peut quitter le logement quand il le veut durant la durée du préavis. Mais il doit payer le loyer et les charges jusqu'à la date de remise des clés au propriétaire.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Que doit indiquer la lettre de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit faire parvenir au locataire une lettre de congé indiquant le motif qui entraîne le non-renouvellement du bail.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si le congé est délivré par un intermédiaire (agence immobilière, administrateur de biens ou notaire), la lettre de congé doit indiquer le nom du propriétaire (ou sa dénomination sociale).</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>À qui adresser la lettre de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit adresser la lettre de congé à tous les signataires du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Cas particuliers :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si 1 seul des époux est signataire du bail, mais que le propriétaire a été informé du mariage, alors le propriétaire doit adresser la lettre de congé aux 2 époux.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si 1 seul des partenaires de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne> a signé le bail, mais que les 2 partenaires ont demandé conjointement que le nom de chacun figure au bail, alors le propriétaire doit adresser la lettre de congé aux 2 partenaires de Pacs.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment envoyer la lettre de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La lettre de congé doit obligatoirement parvenir au locataire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit par lettre recommandée avec accusé de réception</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit par <LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire">acte de commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice)</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit par remise en main propre contre émargement ou récépissé signé</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous ne pouvez pas donner congé par un simple mail. Un congé donné de cette façon n'est pas valide, même s'il est accepté par retour de mail par son destinataire.</Paragraphe><Paragraphe>Mais vous pouvez donner congé par une <LienInterne LienPublication="F31463" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">lettre recommandée électronique (LRE)</LienInterne>. Un congé donné de cette façon est valide, à la condition que son destinataire déclare préalablement qu'il accepte ce mode d'envoi, lorsque ce destinataire est un particulier.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le délai de préavis ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour que le congé soit valable, il faut que le locataire reçoive la lettre de congé <MiseEnEvidence>au moins 6 mois avant</MiseEnEvidence> la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail (ou du 1<Exposant>er</Exposant> renouvellement ou reconduction du bail, dans certains cas).</Paragraphe><Paragraphe>Si la <MiseEnEvidence>lettre de congé parvient au locataire en retard, le congé n'est pas valable</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Par exception, lorsque le motif justifie l'expulsion du locataire, le propriétaire peut donner congé au locataire pour qu'il libère les lieux en cours de bail.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Selon le moyen qu'utilise le propriétaire pour faire parvenir la lettre de congé, il est plus ou moins facilement de prévoir le jour où le locataire l'aura :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Envoi de la lettre de congé par courrier recommandé avec accusé de réception</Titre><Paragraphe>Le délai de préavis court à partir du jour de la réception <MiseEnEvidence>effective</MiseEnEvidence> du courrier recommandé avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Si le courrier n'a pas été remis au locataire qui était absent et qu'il a été renvoyé au propriétaire, le délai de préavis ne peut pas commencer à courir. Il en est de même si le locataire ne va pas chercher le courrier laissé à sa disposition au bureau de Poste.</Paragraphe><Paragraphe>Pour éviter ces difficultés, le propriétaire peut envoyer le courrier à l'avance pour se laisser le temps de recourir à un commissaire de justice, si besoin.</Paragraphe><Paragraphe>En effet, si le congé est donné de manière anticipée bien avant le délai de 6 mois, il est quand même valable, mais il prendra effet à la date à laquelle il aurait dû être donné.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail est le 20 septembre, mais que le locataire reçoit la lettre de congé le 3 mars, le congé est valable, mais le délai de préavis ne commence à courir qu'à compter du 20 mars et le congé prendra effet le 20 septembre.</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Lettre de congé signifiée par le commissaire de justice</Titre><Paragraphe>Le délai de préavis court à partir du jour où le commissaire de justice dépose ou remet la lettre de congé au locataire.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le commissaire de justice <LienInterne LienPublication="F32973" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">facture son intervention</LienInterne> au propriétaire.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Lettre de congé remise en main propre contre récépissé ou émargement</Titre><Paragraphe>Le délai de préavis court à partir du jour où le propriétaire remet en main propre la lettre de congé au locataire, contre récépissé ou émargement.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment calculer le délai de préavis ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour que le congé soit valable, <MiseEnEvidence>il faut que le locataire reçoive la lettre de congé au moins 6 mois avant</MiseEnEvidence> la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail (ou du 1<Exposant>er</Exposant> renouvellement ou de la 1<Exposant>re</Exposant> reconduction du bail, dans certains cas). Par exemple, si la date d'échéance du bail est le 20 septembre, alors le locataire doit avoir la lettre de congé au plus tard le 20 mars.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lorsque les chiffres ne sont pas identiques, il s'agit du dernier jour du mois</MiseEnEvidence>. Si le date d'échéance du bail est le 31 août, alors le locataire doit avoir la lettre de congé au plus tard le 28 février (ou le 29 février en cas d'année bissextile).</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les jours fériés et les week-ends sont inclus dans ce calcul</MiseEnEvidence>. Si le délai de préavis finit un dimanche, il finit ce jour-là et non le vendredi précédent ou le lundi suivant.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lorsque le congé est donné de manière anticipée</MiseEnEvidence> bien avant le délai de 6 mois, <MiseEnEvidence>il est quand même valable</MiseEnEvidence>, mais il prendra effet à la date à laquelle il aurait dû être donné. Par exemple, si la date d'échéance du bail est le 20 septembre, mais que le locataire reçoit la lettre de congé le 3 mars, le congé est valable, mais le délai de préavis ne commence à courir qu'à compter du 20 mars et le congé prendra effet le 20 septembre.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Par exception, lorsque le motif justifie l'expulsion du locataire, le propriétaire peut donner congé au locataire pour qu'il libère les lieux en cours de bail.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment contester le congé donné par le bailleur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour contester le congé, le locataire doit respecter les étapes suivantes :</Paragraphe><Liste type="numero"><Item><Paragraphe>Envoyer au propriétaire une lettre recommandée avec accusé de réception. La lettre doit expliquer les faits le plus précisément possible.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si aucun accord n'est trouvé avec cette lettre, le locataire peut faire appel la <LienInterne LienPublication="F31301" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">commission départementale de conciliation (CDC)</LienInterne>. Cette démarche est gratuite. Attention, si le litige porte sur <Valeur>5 000 €</Valeur> ou moins, cette démarche est obligatoire pour pouvoir ensuite saisir le juge, si nécessaire.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si le désaccord persiste, le locataire peut saisir le <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">juge des contentieux de la protection</LienInterne> du tribunal où est situé le logement. Le locataire doit pouvoir prouver que le congé est frauduleux. Durant l'audience, <LienInterne LienPublication="F35132" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">il n'est pas obligatoire</LienInterne> d'être assister d'un <LienInterne LienPublication="F2153" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">avocat</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Logement meublé</Titre><Condition><estVrai var="T12083"/></Condition><Introduction><Texte><Paragraphe>En général, le propriétaire ne peut donner congé (son préavis) que pour la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail. Et le propriétaire ne peut le faire que pour vendre le logement, ou pour le reprendre (pour l'habiter ou pour y loger un proche), ou pour un motif <Expression>légitime et sérieux</Expression> (notamment en cas de faute du locataire) :</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F34759" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">bail mobilité</LienInterne> fait l'objet de règles spécifiques.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Congé pour vendre</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire peut donner congé au locataire parce qu'il veut vendre le logement sans locataire.</Paragraphe><Paragraphe>Pour cela, le propriétaire doit :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>donner congé au locataire pour qu'il libère les lieux au plus tard à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>indiquer dans la lettre de congé le motif du congé (pour vendre)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si le congé est délivré par un intermédiaire (agence immobilière, administrateur de biens ou notaire), la lettre de congé doit indiquer le nom du propriétaire (ou sa dénomination sociale).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le locataire ne bénéficie pas d'un <LienIntra LienID="R37977" type="Définition de glossaire">droit de préemption</LienIntra> pour acheter le logement.</Paragraphe></ASavoir><SousChapitre><Titre><Paragraphe>À quelle date le propriétaire peut récupérer le logement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit donner congé au locataire pour qu'il libère les lieux au plus tard à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Le locataire devra quitter les lieux et rendre les clés au propriétaire au plus tard à cette date. Il peut quitter le logement quand il le veut durant la durée du préavis. Mais il doit payer le loyer et les charges jusqu'à la date de remise des clés au propriétaire.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le propriétaire peut <LienInterne LienPublication="F32001" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">vendre le logement pendant que le locataire l'occupe</LienInterne>, sans l'en informer et sans lui donner congé.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>À qui adresser la lettre de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit adresser la lettre de congé à tous les signataires du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Cas particuliers :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si 1 seul des époux est signataire du bail, mais que le propriétaire a été informé du mariage, alors le propriétaire doit adresser la lettre de congé aux 2 époux.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si 1 seul des partenaires de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne> a signé le bail, mais que les 2 partenaires ont demandé conjointement que le nom de chacun figure au bail, alors le propriétaire doit adresser la lettre de congé aux 2 partenaires de Pacs.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment envoyer la lettre de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La lettre de congé doit obligatoirement parvenir au locataire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit par lettre recommandée avec accusé de réception</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit par <LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire">acte de commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice)</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit par remise en main propre contre émargement ou récépissé signé</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous ne pouvez pas donner congé par un simple mail. Un congé donné de cette façon n'est pas valide, même s'il est accepté par retour de mail par son destinataire.</Paragraphe><Paragraphe>Mais vous pouvez donner congé par une <LienInterne LienPublication="F31463" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">lettre recommandée électronique (LRE)</LienInterne>. Un congé donné de cette façon est valide, à la condition que son destinataire déclare préalablement qu'il accepte ce mode d'envoi, lorsque ce destinataire est un particulier.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le délai de préavis ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé délivré par le propriétaire ne peut prendre effet qu'à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Pour être valable, la lettre de congé doit être <MiseEnEvidence>reçue par le locataire au moins 3 mois avant</MiseEnEvidence> la fin du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Si la <MiseEnEvidence>lettre de congé parvient au locataire en retard, le congé n'est pas valable</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Selon le moyen qu'utilise le propriétaire pour faire parvenir la lettre de congé, il est plus ou moins facilement de prévoir le jour où le locataire l'aura :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Envoi de la lettre de congé par courrier recommandé avec accusé de réception</Titre><Paragraphe>Le délai de préavis court à partir du jour de la réception <MiseEnEvidence>effective</MiseEnEvidence> du courrier recommandé avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Si le courrier n'a pas été remis au locataire qui était absent et qu'il a été renvoyé au propriétaire, le délai de préavis ne peut pas commencer à courir. Il en est de même si le locataire ne va pas chercher le courrier laissé à sa disposition au bureau de Poste.</Paragraphe><Paragraphe>Pour éviter ces difficultés, le propriétaire peut envoyer le courrier à l'avance pour se laisser le temps de recourir à un commissaire de justice, si besoin.</Paragraphe><Paragraphe>En effet, si le congé est donné de manière anticipée bien avant le délai de 3 mois, il est quand même valable, mais il prendra effet à la date à laquelle il aurait dû être donné.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail est le 20 septembre, mais que le locataire reçoit la lettre de congé le 3 juin, le congé est valable, mais le délai de préavis ne commence à courir qu'à compter du 20 juin et le congé prendra effet le 20 septembre.</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Lettre de congé signifiée par le commissaire de justice</Titre><Paragraphe>Le délai de préavis court à partir du jour où le commissaire de justice dépose ou remet la lettre de congé au locataire.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le commissaire de justice <LienInterne LienPublication="F32973" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">facture son intervention</LienInterne> au propriétaire.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Lettre de congé remise en main propre contre récépissé ou émargement</Titre><Paragraphe>Le délai de préavis court à partir du jour où le propriétaire remet en main propre la lettre de congé au locataire, contre récépissé signé ou émargement.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment calculer le délai de préavis ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Pour que le congé soit valable</MiseEnEvidence>, il faut que le locataire reçoive la lettre de congé <MiseEnEvidence>au moins 3 mois avant la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail</MiseEnEvidence>. Par exemple, si la date d'échéance du bail est le 20 septembre, alors le locataire doit avoir la lettre de congé au plus tard le 20 juin.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lorsque les chiffres ne sont pas identiques</MiseEnEvidence>, il s'agit du dernier jour du mois. Si la date d'échéance du bail est le 31 mai, alors le locataire doit avoir la lettre de congé au plus tard le 28 février (ou le 29 février en cas d'année bissextile).</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les jours fériés et les week-ends sont inclus dans ce calcul</MiseEnEvidence>. Si le délai de préavis finit un dimanche, il finit ce jour-là et non le vendredi précédent ou le lundi suivant.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lorsque le congé est donné de manière anticipée</MiseEnEvidence> bien avant le délai de 3 mois, <MiseEnEvidence>il est quand même valable</MiseEnEvidence>, mais il prendra effet à la date à laquelle il aurait dû être donné. Par exemple, si la date d'échéance du bail est le 20 septembre, mais que le locataire reçoit la lettre de congé le 3 juin, le congé est valable, mais le délai de préavis ne commence à courir qu'à compter du 20 juin et le congé prendra effet le 20 septembre.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'un locataire protégé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le propriétaire veut donner congé, le locataire peut être protégé lorsqu'il se trouve dans <MiseEnEvidence>au moins 1 des situations suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Locataire de moins de 65 ans à la date d'échéance du bail</Titre><Paragraphe>Le locataire est protégé <MiseEnEvidence>si toutes les conditions suivantes sont remplies</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le locataire a à sa charge une personne âgée de plus de 65 ans à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le total des revenus des habitants du logement sont inférieurs à certains montants. Il s'agit des revenus perçus durant <LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">l'année civile </LienIntra>qui précède l'année où le locataire prend possession du congé. Les revenus pris en compte sont ceux à déclarer régulièrement aux impôts, avant déduction ou abattements fiscaux.</Paragraphe></Item></Liste><Tableau><Titre>Montant des revenus 2022 (revenu fiscal de référence) à ne pas dépasser - bail conclu en 2024</Titre><Colonne largeur="16" type="normal"/><Colonne largeur="37" type="normal"/><Colonne largeur="23" type="normal"/><Colonne largeur="22" type="normal"/><Colonne largeur="24" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Nombre de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Types de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionHorizontale="2"><Paragraphe>Île-de-France</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Autre région</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Paris ou ville limitrophe de Paris</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Autre commune</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>1</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 personne seule</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>22 642 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>1 personne seule ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>2</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R46620" type="Définition de glossaire">Jeune couple</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>2 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 1 personne à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>3</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>3 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>3 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 2 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>4</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>4 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>4 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 3 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>5</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>5 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>1 personne avec 4 personnes à charge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>5 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>6 et plus</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>6 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Par personne supplémentaire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>9 089 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>8 319 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>6 492 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Les communes limitrophes de Paris sont : Aubervilliers, Bagnolet, Boulogne-Billancourt, Charenton-le-Pont, Clichy, Fontenay-Sous-Bois, Gentilly, Issy-les-Moulineaux, Ivry-sur-Seine, Joinville-le-Pont, Le Kremlin-Bicêtre, Les Lilas, Le Pré-Saint-Gervais, Levallois-Perret, Malakoff, Montreuil, Montrouge, Neuilly-sur-Seine, Nogent-sur-Marne, Pantin, Puteaux, Saint-Cloud, Saint-Denis, Saint-Mandé, Saint-Maurice, Saint-Ouen, Suresnes, Vanves, Vincennes</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Lorsque toutes ces conditions sont remplies, le bail est renouvelé automatiquement, <MiseEnEvidence>sauf si</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>le propriétaire </MiseEnEvidence>se trouve dans <MiseEnEvidence>au moins 1 des situations suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Il a plus de 65 ans (à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses revenus (à la date où le locataire prend possession de la lettre de congé) sont inférieurs à ces mêmes montants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il propose au locataire, pendant la durée du préavis, une solution de relogement située à proximité du logement du locataire et correspondant à ses besoins et possibilités.</Paragraphe></Item></Liste><Complement><Titre>Qu'est-ce qu'une solution de relogement située à proximité ?</Titre><Paragraphe>Il s'agit d'une offre de logement de location. Ce logement est considéré à proximité du logement du locataire lorsqu'il remplit<MiseEnEvidence> l'une des conditions suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en arrondissements, il se situe dans le même arrondissement ou dans les arrondissements limitrophes ou dans les communes limitrophes de l'arrondissement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en cantons, il se situe dans le même canton, ou dans un canton limitrophe appartenant à la même commune ou à une autre commune divisée en canton.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans les autres cas, il se situe dans un rayon de 5 km.</Paragraphe></Item></Liste></Complement></Cas><Cas><Titre>Le locataire de plus de 65 ans à la date d'échéance du bail</Titre><Paragraphe>Le locataire est protégé si les revenus des habitants sont inférieurs à certains montants. Il s'agit des revenus perçus durant <LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">l'année civile </LienIntra>qui précède l'année où le locataire prend possession du congé. Les revenus pris en compte sont ceux à déclarer régulièrement aux impôts, avant déduction ou abattement fiscaux.</Paragraphe><Tableau><Titre>Montant des revenus 2022 (revenu fiscal de référence) à ne pas dépasser - bail conclu en 2024</Titre><Colonne largeur="16" type="normal"/><Colonne largeur="37" type="normal"/><Colonne largeur="23" type="normal"/><Colonne largeur="22" type="normal"/><Colonne largeur="24" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Nombre de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Types de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionHorizontale="2"><Paragraphe>Île-de-France</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Autre région</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Paris ou ville limitrophe de Paris</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Autre commune</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>1</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 personne seule</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>22 642 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>1 personne seule ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>2</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R46620" type="Définition de glossaire">Jeune couple</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>2 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 1 personne à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>3</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>3 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>3 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 2 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>4</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>4 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>4 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 3 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>5</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>5 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>1 personne avec 4 personnes à charge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>5 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>6 et plus</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>6 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Par personne supplémentaire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>9 089 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>8 319 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>6 492 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Les communes limitrophes de Paris sont : Aubervilliers, Bagnolet, Boulogne-Billancourt, Charenton-le-Pont, Clichy, Fontenay-Sous-Bois, Gentilly, Issy-les-Moulineaux, Ivry-sur-Seine, Joinville-le-Pont, Le Kremlin-Bicêtre, Les Lilas, Le Pré-Saint-Gervais, Levallois-Perret, Malakoff, Montreuil, Montrouge, Neuilly-sur-Seine, Nogent-sur-Marne, Pantin, Puteaux, Saint-Cloud, Saint-Denis, Saint-Mandé, Saint-Maurice, Saint-Ouen, Suresnes, Vanves, Vincennes</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Lorsque le locataire remplit cette condition de revenu, le bail est renouvelé automatiquement, <MiseEnEvidence>sauf si</MiseEnEvidence> le propriétaire se trouve dans au moins 1 des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Il a plus de 65 ans (à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses revenus (à la date où le locataire prend possession de la lettre de congé) sont inférieurs à ces mêmes montants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il propose au locataire une solution de relogement située à proximité du logement du locataire et correspondant à ses besoins et possibilités.</Paragraphe></Item></Liste><Complement><Titre>Qu'est-ce qu'une solution de relogement située à proximité ?</Titre><Paragraphe>Il s'agit d'une offre de logement de location. Ce logement est considéré à proximité du logement du locataire lorsqu'il remplit l'une des conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en arrondissements, il se situe dans le même arrondissement ou dans les arrondissements limitrophes ou dans les communes limitrophes de l'arrondissement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en cantons, il se situe dans le même canton, ou dans un canton limitrophe appartenant à la même commune ou à une autre commune divisée en canton.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans les autres cas, il se situe dans un rayon de 5 km.</Paragraphe></Item></Liste></Complement></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment contester le congé donné par le propriétaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé peut être contesté par le locataire.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut notamment l'être pour au moins <MiseEnEvidence>1  des raisons suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La lettre ne congé ne contient pas le motif du congé.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La lettre de congé n'a pas été adressée à l'ensemble des locataires (par exemple : le congé n'a été adressé qu'à 1 seul des 2 époux)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La lettre de congé a été envoyée par lettre simple</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le délai de préavis est inférieur à 3 mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le congé a été délivré à un <Expression>locataire protégé</Expression></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le propriétaire a délivré un congé pour vendre frauduleux.</Paragraphe><Paragraphe>C'est le cas, par exemple, lorsque le propriétaire avait fixé un prix très élevé afin de décourager tout acheteur. Dans ce cas, le prorpiétaire encourt une amende pénale de <Valeur>6 000 €</Valeur> maximum (<Valeur>30 000 €</Valeur> maximum s'il s'agit d'une <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra>). Il peut aussi être condamné à payer des <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages et intérêts</LienIntra> au locataire.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour contester le congé, le locataire doit respecter les étapes suivantes :</Paragraphe><Liste type="numero"><Item><Paragraphe>Envoyer au propriétaire une lettre recommandée avec accusé de réception. La lettre doit expliquer les faits le plus précisément possible.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si aucun accord n'est trouvé avec cette lettre, le locataire peut faire appel la <LienInterne LienPublication="F31301" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">commission départementale de conciliation (CDC)</LienInterne>. Cette démarche est gratuite. Attention, si le litige porte sur <Valeur>5 000 €</Valeur> ou moins, cette démarche est obligatoire pour pouvoir ensuite saisir le juge, si nécessaire.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si le désaccord persiste, le locataire peut saisir le <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">juge des contentieux de la protection</LienInterne> du tribunal où est situé le logement. Le locataire doit pouvoir prouver que le congé est frauduleux. Durant l'audience, <LienInterne LienPublication="F35132" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">il n'est pas obligatoire</LienInterne> d'être assister d'un <LienInterne LienPublication="F2153" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">avocat</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Congé pour reprise (pour habiter le logement)</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas le propriétaire peut donner congé pour reprise ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé pour reprise n'est possible que dans les cas suivants :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Le propriétaire peut donner congé au locataire pour faire du logement sa résidence principale, ou pour que l'un de ses proches en fasse sa résidence principale.</Paragraphe><Paragraphe>Le proche peut être l'une des personne suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Son époux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Son concubin depuis au moins 1 an à la date du congé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Son partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne> (Pacs enregistré à la date du congé)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendants</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses <LienIntra LienID="R12574" type="Définition de glossaire">descendants</LienIntra> ou ceux de son époux, concubin ou partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Le logement est en indivision avec usufruit</Titre><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F934" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">L'usufruitier</LienInterne> du logement peut donner congé au locataire pour faire du logement sa résidence principale, ou qu'un de ses proches en fasse sa résidence principale.</Paragraphe><Paragraphe>Le proche peut être l'une des personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Son époux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Son partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne> (Pacs enregistré à la date du congé)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Son concubin depuis au moins 1 an à la date du congé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses ascendants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses descendants ou ceux de son époux, de son partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne>, ou de son concubin</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>À quelle date le propriétaire peut reprendre le logement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit donner congé au locataire pour qu'il libère les lieux au plus tard à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Le locataire devra quitter les lieux et rendre les clés au propriétaire au plus tard à cette date. Il peut quitter le logement quand il le veut durant la durée du préavis. Mais il doit payer le loyer et les charges jusqu'à la date de remise des clés au propriétaire.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Que doit indiquer la lettre de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La lettre de congé adressée au locataire doit préciser :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le motif du congé (reprendre le logement pour l'habiter ou pour y loger l'un de ses proches)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le nom et l'adresse du bénéficiaire de la reprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le lien de parenté entre le propriétaire et le bénéficiaire de la reprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une indication justifiant le caractère réel et sérieux de la reprise</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si le congé est délivré par un intermédiaire (agence immobilière, administrateur de biens ou notaire), la lettre de congé doit indiquer le nom du propriétaire (ou sa dénomination sociale).</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>À qui adresser la lettre de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit adresser la lettre de congé à tous les signataires du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Cas particuliers :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si 1 seul des époux est signataire du bail, mais que le propriétaire a été informé du mariage, alors le propriétaire doit adresser la lettre de congé aux 2 époux.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si 1 seul des partenaires de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne> a signé le bail, mais que les 2 partenaires ont demandé conjointement que le nom de chacun figure au bail, alors le propriétaire doit adresser la lettre de congé aux 2 partenaires de Pacs.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment envoyer la lettre de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La lettre de congé doit obligatoirement parvenir au locataire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit par lettre recommandée avec accusé de réception</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit par <LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire">acte de commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice)</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit par remise en main propre contre émargement ou récépissé signé</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous ne pouvez pas donner congé par un simple mail. Un congé donné de cette façon n'est pas valide, même s'il est accepté par retour de mail par son destinataire.</Paragraphe><Paragraphe>Mais vous pouvez donner congé par une <LienInterne LienPublication="F31463" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">lettre recommandée électronique (LRE)</LienInterne>. Un congé donné de cette façon est valide, à la condition que son destinataire déclare préalablement qu'il accepte ce mode d'envoi, lorsque ce destinataire est un particulier.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le délai de préavis ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé délivré par le propriétaire ne peut prendre effet qu'à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Pour être valable, la lettre de congé doit être <MiseEnEvidence>reçue par le locataire au moins 3 mois avant</MiseEnEvidence> la fin du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Si la <MiseEnEvidence>lettre de congé parvient au locataire en retard, le congé n'est pas valable</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Selon le moyen qu'utilise le propriétaire pour faire parvenir la lettre de congé, il est plus ou moins facilement de prévoir le jour où le locataire l'aura :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Envoi de la lettre de congé par courrier recommandé avec accusé de réception</Titre><Paragraphe>Le délai de préavis court à partir du jour de la réception <MiseEnEvidence>effective</MiseEnEvidence> du courrier recommandé avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Si le courrier n'a pas été remis au locataire qui était absent et qu'il a été renvoyé au propriétaire, le délai de préavis ne peut pas commencer à courir. Il en est de même si le locataire ne va pas chercher le courrier laissé à sa disposition au bureau de Poste.</Paragraphe><Paragraphe>Pour éviter ces difficultés, le propriétaire peut envoyer le courrier à l'avance pour se laisser le temps de recourir à un commissaire de justice, si besoin.</Paragraphe><Paragraphe>En effet, si le congé est donné de manière anticipée bien avant le délai de 3 mois, il est quand même valable, mais il prendra effet à la date à laquelle il aurait dû être donné.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail est le 20 septembre, mais que le locataire reçoit la lettre de congé le 3 juin, le congé est valable, mais le délai de préavis ne commence à courir qu'à compter du 20 juin et le congé prendra effet le 20 septembre.</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Lettre de congé signifiée par le commissaire de justice</Titre><Paragraphe>Le délai de préavis court à partir du jour où le commissaire de justice dépose ou remet la lettre de congé au locataire.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le commissaire de justice <LienInterne LienPublication="F32973" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">facture son intervention</LienInterne> au propriétaire.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Lettre de congé remise en main propre contre récépissé ou émargement</Titre><Paragraphe>Le délai de préavis court à partir du jour où le propriétaire remet en main propre la lettre de congé au locataire, contre récépissé signé ou émargement.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment calculer le délai de préavis ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Pour que le congé soit valable</MiseEnEvidence>, il faut que le locataire reçoive la lettre de congé <MiseEnEvidence>au moins 3 mois avant la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail</MiseEnEvidence>. Par exemple, si la date d'échéance du bail est le 20 septembre, alors le locataire doit avoir la lettre de congé au plus tard le 20 juin.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lorsque les chiffres ne sont pas identiques</MiseEnEvidence>, il s'agit du dernier jour du mois. Si la date d'échéance du bail est le 31 mai, alors le locataire doit avoir la lettre de congé au plus tard le 28 février (ou le 29 février en cas d'année bissextile).</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les jours fériés et les week-ends sont inclus dans ce calcul</MiseEnEvidence>. Si le délai de préavis finit un dimanche, il finit ce jour-là et non le vendredi précédent ou le lundi suivant.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lorsque le congé est donné de manière anticipée</MiseEnEvidence> bien avant le délai de 3 mois, <MiseEnEvidence>il est quand même valable</MiseEnEvidence>, mais il prendra effet à la date à laquelle il aurait dû être donné. Par exemple, si la date d'échéance du bail est le 20 septembre, mais que le locataire reçoit la lettre de congé le 3 juin, le congé est valable, mais le délai de préavis ne commence à courir qu'à compter du 20 juin et le congé prendra effet le 20 septembre.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'un locataire protégé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le propriétaire veut donner congé, le locataire peut être protégé lorsqu'il se trouve dans <MiseEnEvidence>au moins 1 des situations suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Locataire de moins de 65 ans à la date d'échéance du bail</Titre><Paragraphe>Le locataire est protégé <MiseEnEvidence>si toutes les conditions suivantes sont remplies</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le locataire a à sa charge une personne âgée de plus de 65 ans à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le total des revenus des habitants du logement sont inférieurs à certains montants. Il s'agit des revenus perçus durant <LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">l'année civile </LienIntra>qui précède l'année où le locataire prend possession du congé. Les revenus pris en compte sont ceux à déclarer régulièrement aux impôts, avant déduction ou abattements fiscaux.</Paragraphe></Item></Liste><Tableau><Titre>Montant des revenus 2022 (revenu fiscal de référence) à ne pas dépasser - bail conclu en 2024</Titre><Colonne largeur="16" type="normal"/><Colonne largeur="37" type="normal"/><Colonne largeur="23" type="normal"/><Colonne largeur="22" type="normal"/><Colonne largeur="24" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Nombre de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Types de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionHorizontale="2"><Paragraphe>Île-de-France</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Autre région</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Paris ou ville limitrophe de Paris</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Autre commune</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>1</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 personne seule</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>22 642 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>1 personne seule ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>2</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R46620" type="Définition de glossaire">Jeune couple</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>2 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 1 personne à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>3</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>3 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>3 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 2 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>4</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>4 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>4 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 3 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>5</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>5 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>1 personne avec 4 personnes à charge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>5 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>6 et plus</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>6 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Par personne supplémentaire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>9 089 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>8 319 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>6 492 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Les communes limitrophes de Paris sont : Aubervilliers, Bagnolet, Boulogne-Billancourt, Charenton-le-Pont, Clichy, Fontenay-Sous-Bois, Gentilly, Issy-les-Moulineaux, Ivry-sur-Seine, Joinville-le-Pont, Le Kremlin-Bicêtre, Les Lilas, Le Pré-Saint-Gervais, Levallois-Perret, Malakoff, Montreuil, Montrouge, Neuilly-sur-Seine, Nogent-sur-Marne, Pantin, Puteaux, Saint-Cloud, Saint-Denis, Saint-Mandé, Saint-Maurice, Saint-Ouen, Suresnes, Vanves, Vincennes</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Lorsque toutes ces conditions sont remplies, le bail est renouvelé automatiquement, <MiseEnEvidence>sauf si</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>le propriétaire </MiseEnEvidence>se trouve dans <MiseEnEvidence>au moins 1 des situations suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Il a plus de 65 ans (à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses revenus (à la date où le locataire prend possession de la lettre de congé) sont inférieurs à ces mêmes montants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il propose au locataire, pendant la durée du préavis, une solution de relogement située à proximité du logement du locataire et correspondant à ses besoins et possibilités.</Paragraphe></Item></Liste><Complement><Titre>Qu'est-ce qu'une solution de relogement située à proximité ?</Titre><Paragraphe>Il s'agit d'une offre de logement de location. Ce logement est considéré à proximité du logement du locataire lorsqu'il remplit<MiseEnEvidence> l'une des conditions suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en arrondissements, il se situe dans le même arrondissement ou dans les arrondissements limitrophes ou dans les communes limitrophes de l'arrondissement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en cantons, il se situe dans le même canton, ou dans un canton limitrophe appartenant à la même commune ou à une autre commune divisée en canton.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans les autres cas, il se situe dans un rayon de 5 km.</Paragraphe></Item></Liste></Complement></Cas><Cas><Titre>Le locataire de plus de 65 ans à la date d'échéance du bail</Titre><Paragraphe>Le locataire est protégé si les revenus des habitants sont inférieurs à certains montants. Il s'agit des revenus perçus durant <LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">l'année civile </LienIntra>qui précède l'année où le locataire prend possession du congé. Les revenus pris en compte sont ceux à déclarer régulièrement aux impôts, avant déduction ou abattement fiscaux.</Paragraphe><Tableau><Titre>Montant des revenus 2022 (revenu fiscal de référence) à ne pas dépasser - bail conclu en 2024</Titre><Colonne largeur="16" type="normal"/><Colonne largeur="37" type="normal"/><Colonne largeur="23" type="normal"/><Colonne largeur="22" type="normal"/><Colonne largeur="24" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Nombre de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Types de personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionHorizontale="2"><Paragraphe>Île-de-France</Paragraphe></Cellule><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>Autre région</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Paris ou ville limitrophe de Paris</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Autre commune</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>1</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 personne seule</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>26 044 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>22 642 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>1 personne seule ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>2</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>38 925 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>30 238 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R46620" type="Définition de glossaire">Jeune couple</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>2 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 1 personne à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>3</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>3 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 025 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>46 789 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>36 362 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>3 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 2 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>4</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>4 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 921 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>56 046 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>43 899 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>4 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 personne seule avec 3 personnes à charge</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>5</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>5 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>72 482 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>66 347 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>51 641 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Situation particulière :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>1 personne avec 4 personnes à charge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>5 personnes dont au moins 1 ayant la carte mobilité inclusion invalidité</Paragraphe></Item></Liste></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule fusionVerticale="2"><Paragraphe>6 et plus</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>6 personnes</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>81 562 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>74 662 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>58 200 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Par personne supplémentaire</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>9 089 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>8 319 €</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>+ <Valeur>6 492 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Les communes limitrophes de Paris sont : Aubervilliers, Bagnolet, Boulogne-Billancourt, Charenton-le-Pont, Clichy, Fontenay-Sous-Bois, Gentilly, Issy-les-Moulineaux, Ivry-sur-Seine, Joinville-le-Pont, Le Kremlin-Bicêtre, Les Lilas, Le Pré-Saint-Gervais, Levallois-Perret, Malakoff, Montreuil, Montrouge, Neuilly-sur-Seine, Nogent-sur-Marne, Pantin, Puteaux, Saint-Cloud, Saint-Denis, Saint-Mandé, Saint-Maurice, Saint-Ouen, Suresnes, Vanves, Vincennes</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Lorsque le locataire remplit cette condition de revenu, le bail est renouvelé automatiquement, <MiseEnEvidence>sauf si</MiseEnEvidence> le propriétaire se trouve dans au moins 1 des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Il a plus de 65 ans (à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses revenus (à la date où le locataire prend possession de la lettre de congé) sont inférieurs à ces mêmes montants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il propose au locataire une solution de relogement située à proximité du logement du locataire et correspondant à ses besoins et possibilités.</Paragraphe></Item></Liste><Complement><Titre>Qu'est-ce qu'une solution de relogement située à proximité ?</Titre><Paragraphe>Il s'agit d'une offre de logement de location. Ce logement est considéré à proximité du logement du locataire lorsqu'il remplit l'une des conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en arrondissements, il se situe dans le même arrondissement ou dans les arrondissements limitrophes ou dans les communes limitrophes de l'arrondissement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en cantons, il se situe dans le même canton, ou dans un canton limitrophe appartenant à la même commune ou à une autre commune divisée en canton.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans les autres cas, il se situe dans un rayon de 5 km.</Paragraphe></Item></Liste></Complement></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment contester le congé donné par le propriétaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le locataire peut contester le congé.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut le faire, notamment pour au moins <MiseEnEvidence>l'une des raisons suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La lettre ne congé ne contient pas au moins l'une des informations obligatoires. Par exemple, le motif du congé n'est pas indiqué.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La lettre de congé n'a pas été adressée à l'ensemble des locataires (par exemple : le congé n'a été adressé qu'à un seul des 2 époux)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La lettre de congé a été envoyée par lettre simple</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le délai de préavis est inférieur à 3 mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le congé a été délivré à un <Expression>locataire protégé</Expression></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le propriétaire a délivré un congé pour reprise frauduleux.</Paragraphe><Paragraphe>C'est le cas, par exemple, lorsque le logement n'est pas occupé par la personne désignée dans le congé, ou que le logement reste inoccupé, ou qu'il est utilisé comme résidence secondaire. Dans ce cas, le propriétaire encourt une amende pénale de <Valeur>6 000 €</Valeur> maximum (<Valeur>30 000 €</Valeur> maximum s'il s'agit d'une <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra>). Il peut aussi être condamné à payer des <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages et intérêts</LienIntra> au locataire.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour contester le congé, le locataire doit respecter les étapes suivantes :</Paragraphe><Liste type="numero"><Item><Paragraphe>Envoyer au propriétaire une lettre recommandée avec accusé de réception. La lettre doit expliquer les faits le plus précisément possible.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si aucun accord n'est trouvé avec cette lettre, le locataire peut faire appel la <LienInterne LienPublication="F31301" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">commission départementale de conciliation (CDC)</LienInterne>. Cette démarche est gratuite. Attention, si le litige porte sur <Valeur>5 000 €</Valeur> ou moins, cette démarche est obligatoire pour pouvoir ensuite saisir le juge, si nécessaire.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si le désaccord persiste, le locataire peut saisir le <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">juge des contentieux de la protection</LienInterne> du tribunal où est situé le logement. Le locataire doit pouvoir prouver que le congé est frauduleux. Durant l'audience, <LienInterne LienPublication="F35132" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">il n'est pas obligatoire</LienInterne> d'être assister d'un <LienInterne LienPublication="F2153" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">avocat</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Congé pour motif légitime et sérieux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire peut refuser que la location se poursuive et décider de donner congé au locataire pour <Expression>motif légitime et sérieux</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>C'est le cas lorsque le locataire ne remplit pas au moins 1 de ses obligations. Par exemple, si le locataire cause des nuisances de voisinage, ou s'il paie son loyer avec des retards répétés, ou s'il ne fournit pas d'attestation d'assurance habitation.</Paragraphe><Paragraphe>C'est également le cas lorsque le propriétaire veut réaliser certains travaux. Par exemple, de gros travaux de réhabilitation du logement.</Paragraphe><Paragraphe>Mais la loi n'a pas défini précisément ce qu'il faut entendre par motif <Expression>légitime et sérieux</Expression>. Si le locataire conteste le congé devant le juge, le propriétaire devra apporter la preuve du bien-fondé du congé délivré.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>À quelle date le propriétaire peut récupérer le logement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit donner congé au locataire pour qu'il libère les lieux au plus tard à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Par exception, lorsque le motif justifie l'expulsion du locataire, le propriétaire peut donner congé au locataire pour qu'il libère les lieux en cours de bail.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Le locataire devra quitter les lieux et rendre les clés au propriétaire au plus tard à la fin du délai de préavis. Il peut quitter le logement quand il le veut durant la durée du préavis. Mais il doit payer le loyer et les charges jusqu'à la date de remise des clés au propriétaire.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Que doit indiquer la lettre de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit faire parvenir au locataire une lettre de congé indiquant le motif qui entraîne le non-renouvellement du bail.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si le congé est délivré par un intermédiaire (agence immobilière, administrateur de biens ou notaire), la lettre de congé doit indiquer le nom du propriétaire (ou sa dénomination sociale).</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>À qui adresser la lettre de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit adresser la lettre de congé à tous les signataires du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Cas particuliers :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si 1 seul des époux est signataire du bail, mais que le propriétaire a été informé du mariage, alors le propriétaire doit adresser la lettre de congé aux 2 époux.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si 1 seul des partenaires de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne> a signé le bail, mais que les 2 partenaires ont demandé conjointement que le nom de chacun figure au bail, alors le propriétaire doit adresser la lettre de congé aux 2 partenaires de Pacs.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment envoyer la lettre de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La lettre de congé doit obligatoirement parvenir au locataire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit par lettre recommandée avec accusé de réception</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit par <LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire">acte de commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice)</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit par remise en main propre contre émargement ou récépissé signé</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous ne pouvez pas donner congé par un simple mail. Un congé donné de cette façon n'est pas valide, même s'il est accepté par retour de mail par son destinataire.</Paragraphe><Paragraphe>Mais vous pouvez donner congé par une <LienInterne LienPublication="F31463" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">lettre recommandée électronique (LRE)</LienInterne>. Un congé donné de cette façon est valide, à la condition que son destinataire déclare préalablement qu'il accepte ce mode d'envoi, lorsque ce destinataire est un particulier.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le délai de préavis ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé délivré par le propriétaire ne peut prendre effet qu'à la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Par exception, lorsque le motif du congé justifie l'expulsion du locataire, le propriétaire peut donner congé au locataire pour qu'il libère les lieux en cours de bail.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Pour être valable, la lettre de congé doit être <MiseEnEvidence>reçue par le locataire au moins 3 mois avant</MiseEnEvidence> la fin du bail.</Paragraphe><Paragraphe>Si la <MiseEnEvidence>lettre de congé parvient au locataire en retard, le congé n'est pas valable</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Par exception, lorsque le motif justifie l'expulsion du locataire, le propriétaire peut donner congé au locataire pour qu'il libère les lieux en cours de bail.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Selon le moyen qu'utilise le propriétaire pour faire parvenir la lettre de congé, il est plus ou moins facilement de prévoir le jour où le locataire l'aura :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Envoi de la lettre de congé par courrier recommandé avec accusé de réception</Titre><Paragraphe>Le délai de préavis court à partir du jour de la réception <MiseEnEvidence>effective</MiseEnEvidence> du courrier recommandé avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Si le courrier n'a pas été remis au locataire qui était absent et qu'il a été renvoyé au propriétaire, le délai de préavis ne peut pas commencer à courir. Il en est de même si le locataire ne va pas chercher le courrier laissé à sa disposition au bureau de Poste.</Paragraphe><Paragraphe>Pour éviter ces difficultés, le propriétaire peut envoyer le courrier à l'avance pour se laisser le temps de recourir à un commissaire de justice, si besoin.</Paragraphe><Paragraphe>En effet, si le congé est donné de manière anticipée bien avant le délai de 3 mois, il est quand même valable, mais il prendra effet à la date à laquelle il aurait dû être donné.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail est le 20 septembre, mais que le locataire reçoit la lettre de congé le 3 juin, le congé est valable, mais le délai de préavis ne commence à courir qu'à compter du 20 juin et le congé prendra effet le 20 septembre.</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Lettre de congé signifiée par le commissaire de justice</Titre><Paragraphe>Le délai de préavis court à partir du jour où le commissaire de justice dépose ou remet la lettre de congé au locataire.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le commissaire de justice <LienInterne LienPublication="F32973" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">facture son intervention</LienInterne> au propriétaire.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Lettre de congé remise en main propre contre récépissé ou émargement</Titre><Paragraphe>Le délai de préavis court à partir du jour où le propriétaire remet en main propre la lettre de congé au locataire, contre récépissé signé ou émargement.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment calculer le délai de préavis ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Pour que le congé soit valable</MiseEnEvidence>, il faut que le locataire reçoive la lettre de congé <MiseEnEvidence>au moins 3 mois avant la <LienIntra LienID="R59748" type="Définition de glossaire">date d'échéance</LienIntra> du bail</MiseEnEvidence>. Par exemple, si la date d'échéance du bail est le 20 septembre, alors le locataire doit avoir la lettre de congé au plus tard le 20 juin.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lorsque les chiffres ne sont pas identiques</MiseEnEvidence>, il s'agit du dernier jour du mois. Si la date d'échéance du bail est le 31 mai, alors le locataire doit avoir la lettre de congé au plus tard le 28 février (ou le 29 février en cas d'année bissextile).</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les jours fériés et les week-ends sont inclus dans ce calcul</MiseEnEvidence>. Si le délai de préavis finit un dimanche, il finit ce jour-là et non le vendredi précédent ou le lundi suivant.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lorsque le congé est donné de manière anticipée</MiseEnEvidence> bien avant le délai de 3 mois, <MiseEnEvidence>il est quand même valable</MiseEnEvidence>, mais il prendra effet à la date à laquelle il aurait dû être donné. Par exemple, si la date d'échéance du bail est le 20 septembre, mais que le locataire reçoit la lettre de congé le 3 juin, le congé est valable, mais le délai de préavis ne commence à courir qu'à compter du 20 juin et le congé prendra effet le 20 septembre.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Par exception, lorsque le motif du congé justifie l'expulsion du locataire, le propriétaire peut donner congé au locataire pour qu'il libère les lieux en cours de bail.</Paragraphe></Rappel></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment contester le congé donné par le propriétaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour contester le congé, le locataire doit respecter les étapes suivantes :</Paragraphe><Liste type="numero"><Item><Paragraphe>Envoyer au propriétaire une lettre recommandée avec accusé de réception. La lettre doit expliquer les faits le plus précisément possible.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si aucun accord n'est trouvé avec cette lettre, le locataire peut faire appel la <LienInterne LienPublication="F31301" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">commission départementale de conciliation (CDC)</LienInterne>. Cette démarche est gratuite. Attention, si le litige porte sur <Valeur>5 000 €</Valeur> ou moins, cette démarche est obligatoire pour pouvoir ensuite saisir le juge, si nécessaire.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si le désaccord persiste, le locataire peut saisir le <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">juge des contentieux de la protection</LienInterne> du tribunal où est situé le logement. Le locataire doit pouvoir prouver que le congé est frauduleux. Durant l'audience, <LienInterne LienPublication="F35132" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">il n'est pas obligatoire</LienInterne> d'être assister d'un <LienInterne LienPublication="F2153" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">avocat</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Logement régi par la loi de 1948</Titre><Condition><estVrai var="T12280"/></Condition><Introduction><Texte><Paragraphe>L'occupant d'un logement régi par la loi de 1948 bénéficie d'un droit au maintien dans les lieux. Mais ce droit ne s'applique plus lorsque le propriétaire lui donne congé (son préavis) pour habiter le logement (<Expression>congé pour reprise</Expression>) ou pour y faire certains travaux (<Expression>congé pour travaux</Expression>) :</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Congé pour reprise (pour habiter)</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Bénéficiaire de la reprise</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Le propriétaire peut donner congé lorsqu'il veut reprendre le logement pour en faire sa résidence principale ou celle de l'un de ses proches. Il peut s'agir de l'une des personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Son époux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendants</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses <LienIntra LienID="R12574" type="Définition de glossaire">descendants</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendants</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R12574" type="Définition de glossaire">descendants</LienIntra> de son époux</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Logement en indivision avec usufruit</Titre><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F934" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">L'usufruitier</LienInterne> peut donner congé au locataire pour faire du logement sa résidence principale, ou qu'un de ses proches en fasse sa résidence principale. Il peut s'agir d'une des personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Son époux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendants</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ses <LienIntra LienID="R12574" type="Définition de glossaire">descendants</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendants</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R12574" type="Définition de glossaire">descendants</LienIntra> de son époux</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Occupant protégé</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire ne peut pas exercer son droit de reprise dans le cas suivant :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'occupant a plus de 70 ans et que ses revenus annuels sont inférieurs à <Valeur>31 804,50 €</Valeur> (c'est-à-dire 1,5 fois le montant annuel du Smic brut)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Et</MiseEnEvidence> le bénéficiaire de la reprise a moins de 65 ans</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Dans tous les autres cas, le droit de la reprise s'applique, quels que soient l'âge et les revenus de l'occupant.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Lettre de congé, délai de préavis et offre de relogement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit proposer une <MiseEnEvidence>solution de relogement conforme aux besoinset aux possibilités</MiseEnEvidence> de l'occupant, sauf si le propriétire possède le logement à reprendre depuis plus de 10 ans (voire depuis plus de 4 ans) ou s'il est privé du logement qu'il occupe :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général : offre de relogement obligatoire</Titre><Paragraphe>Le propriétaire <MiseEnEvidence>doit proposer une solution de relogement conforme</MiseEnEvidence> aux besoins (personnels, familiaux, professionnels) et aux possibilités (revenus) de l'occupant.</Paragraphe><Paragraphe>Le logement proposé peut être :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit le logement occupé par le propriétaire au moment de la reprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit un autre logement lui appartenant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit un logement appartenant à un tiers</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le congé doit être délivré à l'occupant par <LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire">acte du commissaire de justice</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>La lettre de congé doit indiquer :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom et adresse du propriétaire du logement proposé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Adresse du logement proposé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nombre de pièces habitables</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Degré de confort</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prix du loyer</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Délai de 3 mois à la fin duquel le propriétaire veut reprendre le logement et durant lequel l'occupant peut prendre possession du logement proposé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Identité du bénéficiaire de la reprise, ainsi que sa situation de famille et sa profession</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'occupant peut accepter la proposition en donnant son accord écrit dans le mois qui suit. S'il refuse par écrit dans ce délai ou s'il ne répond pas dans ce délai, le propriétaire doit <LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">l'assigner</LienIntra> devant le <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">juge des contentieux de la protection</LienInterne> pour obtenir la reprise du logement et la désignation d'un expert.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Exception : propriétaire du logement depuis plus de 4 ou 10 ans</Titre><Paragraphe>L'obligation de proposer une solution de relogement ne s'applique pas au propriétaire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>qui a obtenu le logement (par achat, donation, héritage...) il y a plus de 10 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou qui a obtenu le logement (par achat, donation, héritage...) il y a plus de 4 ans, à la condition qu'il puisse justifier auprès du juge qu'il a acquis le logement en vue de l'habiter</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le congé doit être délivré à l'occupant par <LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire">acte du commissaire de justice</LienIntra> <MiseEnEvidence>au moins 6 mois à l'avance.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La lettre de congé doit :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>indiquer que le droit de reprise est exercé en vertu de l'article 19 de la loi du 1<Exposant>er</Exposant> septembre 1948</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>préciser la date et le mode d'acquisition du logement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>mentionner le nom et l'adresse du propriétaire qui loge actuellement le bénéficiaire de la reprise, l'emplacement et le nombre de pièces du logement occupé par ce dernier</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Exception : propriétaire évincé du logement qu'il occupe</Titre><Paragraphe>Le propriétaire n'a pas à proposer de solution de relogement lorsqu'il se trouve dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Il est évincé d'un logement qu'il loue à un propriétaire qui exerce lui-même un droit de reprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il est évincé d'un logement qui fait l'objet d'une expropriation ou d'une mesure d'interdiction d'habiter dans les lieux pour cause de péril ou d'insalubrité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il ne bénéficie plus du logement de fonction qu'il occupe depuis plus de 2 années consécutives. Il doit, soit être admis à la retraite pour toute autre cause qu'une sanction disciplinaire, soit cesser ses fonctions pour une cause indépendante de sa volonté</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Toutefois, le bénéficiaire de la reprise est tenu de mettre à disposition de l'occupant, si possible le logement qu'il occupait jusque-là (par exemple : logement dont il était locataire ou propriétaire).</Paragraphe><Paragraphe>Le congé doit être délivré à l'occupant par <LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire">acte du commissaire de justice</LienIntra> <MiseEnEvidence>au moins 6 mois à l'avance</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La lettre de congé doit :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Indiquer que le droit de reprise est exercé en vertu de l'article 20 de la loi du 1<Exposant>er</Exposant> septembre 1948</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préciser la catégorie dans laquelle se trouve le propriétaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indiquer le mode et la date d'acquisition de l'immeuble</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fournir toutes indications permettant à l'occupant de vérifier le bien-fondé de la demande</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si le congé est délivré par un intermédiaire (agence immobilière, administrateur de biens ou notaire), la lettre de congé doit indiquer le nom du propriétaire (ou sa dénomination sociale).</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contestation du congé</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour contester le congé, l'occupant doit respecter les étapes suivantes :</Paragraphe><Liste type="numero"><Item><Paragraphe>Envoyer au propriétaire une lettre recommandée avec accusé de réception. La lettre doit expliquer les faits le plus précisément possible.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si aucun accord n'est trouvé avec cette lettre, le locataire peut faire appel la <LienInterne LienPublication="F31301" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">commission départementale de conciliation (CDC)</LienInterne>. Cette démarche est gratuite. Attention, si le litige porte sur <Valeur>5 000 €</Valeur> ou moins, cette démarche est obligatoire pour pouvoir ensuite saisir le juge, si nécessaire.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si le désaccord persiste, le locataire peut saisir le <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">juge des contentieux de la protection</LienInterne> du tribunal où est situé le logement. Le locataire doit pouvoir prouver que le congé est frauduleux. Durant l'audience, <LienInterne LienPublication="F35132" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">il n'est pas obligatoire</LienInterne> d'être assister d'un <LienInterne LienPublication="F2153" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">avocat</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Congé pour travaux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire peut donner congé au locataire pour faire certains travaux.</Paragraphe><Paragraphe>Pour cela, le propriétaire doit adresser à l'occupant une lettre de congé et lui proposer une solution de relogement.</Paragraphe><Paragraphe>L'occupant des lieux doit alors <MiseEnEvidence>quitter le logement au plus tard à la fin du délais de préavis.</MiseEnEvidence></Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Travaux concernés</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire peut reprendre le logement lorsqu'il veut y faire certains travaux.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut s'agir des travaux suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Travaux de démolition de l'immeuble pour en construire un autre d'une plus grande surface habitable et contenant plus de logements. Le propriétaire doit obtenir une autorisation préalable du ministre chargé de la construction ou de son délégué.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux de surélévation ou d'addition de construction pour augmenter la surface habitable, le nombre de logements ou le confort de l'immeuble. Le propriétaire doit obtenir une autorisation préalable du ministre chargé de la construction ou de son délégué.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Construction de bâtiments d'habitation sur cours, jardins ou terrains nus ou comme accessoires d'un local d'habitation. La nouvelle construction ne doit pas rendre impossible la jouissance du local existant. Les travaux doivent commencer dans un délai de 3 mois après le départ du dernier occupant de l'immeuble.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Solution de relogement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit proposer à l'occupant une solution de relogement conforme aux besoins personnels (et professionnels si nécessaire) et à ses possibilités (revenus). Le logement doit en outre être situé :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en arrondissements, le nouveau logement doit se situer dans le même arrondissement ou dans les arrondissements limitrophes ou dans les communes limitrophes de l'arrondissement.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si la commune est divisée en cantons, le nouveau logement doit se situer dans le même canton, ou dans un canton limitrophe appartenant à la même commune ou à une autre commune divisée en canton.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans les autres cas, le nouveau logement doit se situer dans un rayon de 5 km.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si la solution de relogement proposée par le propriétaire n'est pas conforme à ces caractéristiques, l'occupant a droit, après la fin des travaux, de réintégrer 1  des logements de l'immeuble <MiseEnEvidence>et</MiseEnEvidence> de s'y maintenir aux mêmes conditions que précédemment.</Paragraphe><Paragraphe>Pour cela, dès la fin des travaux, le propriétaire doit :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Mettre en demeure l'occupant de lui faire savoir s'il veut réintégrer l'immeuble.</Paragraphe><Paragraphe>Cette mise en demeure doit être faite par lettre recommandée avec accusé de réception ou par <LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire">acte du commissaire de justice</LienIntra>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indiquer à l'occupant qu'il doit lui répondre dans un délai d'un mois, par lettre recommandée avec accusé de réception ou par <LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire">acte du commissaire de justice</LienIntra>.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Lettre de congé et délai de préavis</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La lettre de congé doit parvenir à l'occupant par<LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire"> acte du commissaire de justice</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit Indiquer le motif du congé et contenir le texte de <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000006463031">l'article 13</LienExterne> et de <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000020459184">l'article 13 bis</LienExterne> de la loi n°48-360 du 1<Exposant>er</Exposant> septembre 1948.</Paragraphe><Paragraphe>Le propriétaire doit donner un préavis <MiseEnEvidence>de 6 mois</MiseEnEvidence> à chacun des occupants pour vider les lieux.</Paragraphe><Paragraphe>L'occupant devra quitter les lieux et rendre les clés au propriétaire au plus tard à la fin du délai de préavis. Il peut quitter le logement quand il le veut durant la durée du préavis. Mais il doit payer le loyer et les charges jusqu'à la date de remise des clés au propriétaire.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si le congé est délivré par un intermédiaire (agence immobilière, administrateur de biens ou notaire), la lettre de congé doit indiquer le nom du propriétaire (ou sa dénomination sociale).</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contestation du congé</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour contester le congé, l'occupant doit respecter les étapes suivantes :</Paragraphe><Liste type="numero"><Item><Paragraphe>Envoyer au propriétaire une lettre recommandée avec accusé de réception. La lettre doit expliquer les faits le plus précisément possible.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si aucun accord n'est trouvé avec cette lettre, le locataire peut faire appel la <LienInterne LienPublication="F31301" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">commission départementale de conciliation (CDC)</LienInterne>. Cette démarche est gratuite. Attention, si le litige porte sur <Valeur>5 000 €</Valeur> ou moins, cette démarche est obligatoire pour pouvoir ensuite saisir le juge, si nécessaire.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si le désaccord persiste, le locataire peut saisir le <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">juge des contentieux de la protection</LienInterne> du tribunal où est situé le logement. Le locataire doit pouvoir prouver que le congé est frauduleux. Durant l'audience, <LienInterne LienPublication="F35132" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">il n'est pas obligatoire</LienInterne> d'être assister d'un <LienInterne LienPublication="F2153" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">avocat</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><QuiPeutMAider ID="R5" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Agence départementale pour l'information sur le logement (Adil)</Titre><Complement>Pour un complément d'information</Complement><PivotLocal>adil</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.anil.org/lanil-et-les-adil/votre-adil/"/><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042193498/" ID="R32654"><Titre>Loi n°89-462 du 6 juillet 1989 sur les rapports locatifs : article 15</Titre><Complement>Logement vide</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000036236664/" ID="R49689"><Titre>Arrêté du 13 décembre 2017 sur la notice d'information relative aux obligations du bailleur et aux voies de recours et d'indemnisation du locataire</Titre><Complement>Logement vide : notice d'information en cas de congé pour vendre ou habiter</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000031009719/" ID="R37088"><Titre>Loi n°89-462 du 6 juillet 1989 sur les rapports locatifs : article 25-8</Titre><Complement>Logement meublé (bail signé depuis le 27 mars 2014)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006068038/" ID="R1766"><Titre>Loi n°48-1360 du 1er septembre 1948 sur les rapports locatifs</Titre><Complement>Logement "loi 1948" : congé pour travaux (articles 11 à 15), congé pour reprise (articles 18 à 25)</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R44334" URL="https://www.inc-conso.fr/content/location-vide-duree-du-contrat-conge-preavis-fin-de-location" audience="Particuliers"><Titre>Logement vide : durée du bail, congé, préavis, fin de location</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R49690" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000036236664#JORFARTI000036236675" audience="Particuliers"><Titre>Logement vide : notice d'information à joindre au congé pour vendre ou habiter</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R56124" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000041587268" audience="Particuliers"><Titre>Loi n°89-462 du 6 juillet 1989 relative aux rapports locatifs : article 15</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R56148" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000006463031" audience="Particuliers"><Titre>Loi n° 48-1360 du 1 septembre 1948 : article 13</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R59748"><Titre>Échéance du bail</Titre><Texte><Paragraphe>Date à laquelle expire le bail, compte tenu de la durée pour laquelle il a été signé</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R37977"><Titre>Droit de préemption</Titre><Texte><Paragraphe>Droit donné à une personne d'acheter un bien en priorité à tout autre si le propriétaire souhaite le vendre</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R53206"><Titre>Parents jusqu'au 4e degré</Titre><Texte><Paragraphe>Père-mère, grands-parents, arrière grands-parents, arrière-arrière grands-parents, fils/fille, petits-enfants, arrière petits-enfants en ligne directe, arrière-arrière petits-enfants, frère/sœur, oncle/tante, grand-oncle/grand-tante, neveu/nièce, petit-neveu/petite-nièce, cousin(e) germain(e) en ligne collatérale</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17851"><Titre>Acte authentique</Titre><Texte><Paragraphe>Document établi par un officier public compétent, tels qu'un notaire, un commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire), un officier d'état civil, rédigé selon les formalités exigées par la loi et dont le contenu peut avoir la même valeur qu'une décision judiciaire</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57151"><Titre>Acte d'huissier (à présent appelé commissaire de justice)</Titre><Texte><Paragraphe>Document rédigé par un commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire). L'acte de commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice) peut notamment servir à constater un fait, accomplir une formalité de procédure ou engager une voie d'exécution (saisie, expulsion, ...). Exemples d'acte de commissaire de justice : constat, notification ...</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52114"><Titre>Année civile</Titre><Texte><Paragraphe>Du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R46620"><Titre>Jeune couple</Titre><Texte><Paragraphe>2 personnes mariées ou partenaires de Pacs ou concubins, sans enfant, dont la somme des âges révolus n'excède pas 55 ans</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R59287"><Titre>Proche parent jusqu'au 3e degré inclus</Titre><Texte><Paragraphe>Neveu ou nièce, oncle ou tante, enfant, petits-enfants, grand-parent, arrière-grand-parent</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R40703"><Titre>Personne morale</Titre><Texte><Paragraphe>Groupement de personnes physiques réunies pour accomplir quelque chose en commun (entreprises, sociétés civiles, associations, État, collectivités territoriales, etc.). Ce groupe peut aussi réunir des personnes physiques et des personnes morales. Il peut aussi n'être constitué que d'un seul membre (entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée - EURL - par exemple).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12532"><Titre>Dommages et intérêts</Titre><Texte><Paragraphe>Somme d'argent destinée à réparer le préjudice subi</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12668"><Titre>Ascendant</Titre><Texte><Paragraphe>Personne dont on est issu : parent, grand-parent, arrière-grand-parent,...</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12574"><Titre>Descendant</Titre><Texte><Paragraphe>Enfant, petit-enfant, arrière petit-enfant</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12538"><Titre>Assignation</Titre><Texte><Paragraphe>Acte du commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice) informant une personne qu'un procès est engagé contre elle et la convoquant devant une juridiction</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R45368" type="Sigle"><Titre>Pacs</Titre><Texte><Paragraphe>Pacte civil de solidarité</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F2559" audience="Particuliers"><Titre>Logement social (HLM) : le bailleur peut-il résilier le bail ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31290" audience="Particuliers"><Titre>Logement social ou logement privé : quelles différences pour le locataire ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1165" audience="Particuliers"><Titre>Quelles différences entre location vide et location meublée ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F32001" audience="Particuliers"><Titre>Le propriétaire d'un logement loué peut-il le vendre en cours de bail ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31301" audience="Particuliers"><Titre>Que faire en cas de litige lié à la location d'un logement ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31044" audience="Particuliers"><Titre>Convention Anah : le propriétaire peut-il donner congé au locataire ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2315" audience="Particuliers"><Titre>Propriétaire : quelles sont les règles de location d'un logement meublé ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31631" audience="Particuliers"><Titre>Bail d'habitation : peut-on envoyer son congé (préavis) par mail ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F35784" audience="Particuliers"><Titre>Vendre un logement mis en location : quelles sont les règles ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31463" audience="Particuliers"><Titre>Une lettre recommandée électronique (LRE) a-t-elle une valeur légale ?</Titre></QuestionReponse></Publication>