<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R16070" type="Formulaire" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/R16070"><dc:title>Demande d'habilitation et d'inscription de travaux d'intérêt général par une association ou une personne morale de droit privé chargée d'une mission de service public (Formulaire 13916*03)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:description>Formulaire destiné aux associations ou aux personnes morales de droit privé chargées d'une mission de service public qui envisagent d'accueillir des personnes condamnées à un travail d'intérêt général (TIG). À adresser au directeur du service pénitentiaire d'insertion et de probation (SPIP), accompagné d'une annexe pour chaque nature de travail proposé.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-02-10</dc:date><dc:type>Formulaire</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R16070</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Formulaire</SurTitre><Audience>Associations</Audience><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R16070" type="Formulaire">Demande d'habilitation et d'inscription de travaux d'intérêt général par une association ou une personne morale de droit privé chargée d'une mission de service public</Niveau></FilDAriane><NumeroCerfa>13916*03</NumeroCerfa><Texte><Paragraphe>Formulaire destiné aux associations ou aux <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">personnes morales</LienIntra> de droit privé chargées d'une mission de service public qui envisagent d'accueillir des personnes condamnées à un travail d'intérêt général (TIG).</Paragraphe><Paragraphe>À adresser au directeur du service pénitentiaire d'insertion et de probation (SPIP), accompagné d'une annexe pour chaque nature de travail proposé.</Paragraphe></Texte><LienWeb URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_13916.do" format="application/pdf" poids="78.4 KB"><Source>Ministère chargé de la justice</Source></LienWeb><ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="13917#04" groupe="facultatif"><Titre>Annexe à la demande d'habilitation et d'inscription de travaux d'intérêt général par une association ou une personne morale de droit privé chargée d'une mission de service public</Titre><LienWeb URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=13917&amp;cerfaFormulaire=13915" format="application/pdf" poids="79.1 KB"/><NoticeLiee ID="R12879" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaFormulaire=13915&amp;cerfaNotice=51368" type="Notice" numerocerfa="51368#03" format="application/pdf" poids="104.7 KB">Notice - Demande d'inscription de travaux d'intérêt général par une collectivité ou un établissement public</NoticeLiee><NoticeLiee ID="R19540" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaFormulaire=13916*02&amp;cerfaNotice=51369%2302" type="Notice" numerocerfa="51369#03" format="application/pdf" poids="142.5 KB">Notice - Demande d'habilitation et d'inscription de travaux d'intérêt général par une association ou une personne morale de droit privée chargée d'une mission de service public</NoticeLiee></ServiceEnLigneAnnexe><Definition ID="R40703"><Titre>Personne morale</Titre><Texte><Paragraphe>Groupement de personnes physiques réunies pour accomplir quelque chose en commun (entreprises, sociétés civiles, associations, État, collectivités territoriales, etc.). Ce groupe peut aussi réunir des personnes physiques et des personnes morales. Il peut aussi n'être constitué que d'un seul membre (entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée - EURL - par exemple).</Paragraphe></Texte></Definition><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R43337" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire de Paris</Titre><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/df25f052-8dbf-492f-90b8-f32ff6a925de"/></OuSAdresser></ServiceComplementaire>