<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R31948" type="Modèle de document" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/R31948"><dc:title>Informer son propriétaire de son intention de poser une antenne parabolique (Modèle de document)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:description>Votre nom et vos coordonnées Madame, Monsieur, Locataire d'un(e) maison/appartement situé votre adresse je souhaiterais installer une parabole sur le toit de mon domicile. Conformément à la loi n° 66-457 du 2 juillet 1966 et au décret n° 67-1171 du 22 décembre 1967, je vous joins une description des travaux et le schéma technique de l'antenne parabolique. Je vous joins également la liste des programmes que je souhaite recevoir. Sauf refus motivé et saisie du juge dans le délai d'un mois à partir de la réception de la présente, je ferai procéder à mes frais aux travaux listés. Cordialement, Votre signature Attention : cette lettre doit être accompagnée de la liste des travaux à réaliser, du schéma technique de l'antenne parabolique et de la liste des programmes que vous souhaitez recevoir.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2017-11-08</dc:date><dc:type>Modèle de document</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R31948</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Modèle de document</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R31948" type="Modèle de document">Informer son propriétaire de son intention de poser une antenne parabolique</Niveau></FilDAriane><Texte><Paragraphe><Variable>Votre nom et vos coordonnées</Variable></Paragraphe><Paragraphe>Madame, Monsieur,</Paragraphe><Paragraphe>Locataire <Variable>d'un(e) maison/appartement</Variable> situé <Variable>votre adresse</Variable> je souhaiterais installer une parabole sur le toit de mon domicile.</Paragraphe><Paragraphe>Conformément à la loi n° 66-457 du 2 juillet 1966 et au décret n° 67-1171 du 22 décembre 1967, je vous joins une description des travaux et le schéma technique de l'antenne parabolique.</Paragraphe><Paragraphe>Je vous joins également la liste des programmes que je souhaite recevoir.</Paragraphe><Paragraphe>Sauf refus motivé et saisie du juge dans le délai d'un mois à partir de la réception de la présente, je ferai procéder à mes frais aux travaux listés.</Paragraphe><Paragraphe>Cordialement,</Paragraphe><Paragraphe><Variable>Votre signature</Variable></Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>cette lettre doit être accompagnée de la liste des travaux à réaliser, du schéma technique de l'antenne parabolique et de la liste des programmes que vous souhaitez recevoir.</Paragraphe></Attention></Texte></ServiceComplementaire>