<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R44869" type="Modèle de document" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/R44869"><dc:title>Responsabilité décennale : modèle d'attestation d'assurance (contrat collectif) (Modèle de document)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement, Secteurs d'activité</dc:subject><dc:description>ASSURANCE COLLECTIVE DE RESPONSABILITÉ DÉCENNALE OBLIGATOIRE Contrat collectif de responsabilité décennale, souscrit en complément des contrats individuels garantissant la responsabilité décennale de chacun des constructeurs Nom et adresse du souscripteur, et éventuellement sa dénomination sociale : ........... ........... ........... Nom, adresse du siège social et coordonnées complètes de l'assureur et, si nécessaire, de la succursale qui accorde la couverture : ........... ........... ........... ........... ........... Numéro du contrat d'assurance : ........... Date d'établissement de l'attestation : ........... Caractéristiques de l'opération de construction telles qu'elles ont été déclarées à l'assureur : - adresse, nature et coût de construction : ........... - date d'ouverture du chantier : ........... - nature des techniques utilisées : ........... Indiquer les personnes assurées ainsi que la franchise absolue qui leur est respectivement applicable. Les garanties objet de la présente attestation s'appliquent à l'opération de construction ayant les caractéristiques suivantes (à compléter par l'assureur) : ........... ........... ........... Le contrat garantit les assurés suivants, au-delà de la franchise absolue respectivement mentionnée (à compléter par l'assureur) : ........... ........... Dans le cas où ces caractéristiques seraient modifiées, l'assuré en informe l'assureur. Nature de la garantie Le contrat garantit la responsabilité décennale des assurés instaurée par les articles 1792 et suivants du code civil, dans le cadre et les limites prévus par les dispositions des articles L. 241-1 et L. 241-2 relatives à l'obligation d'assurance décennale, et pour des travaux de construction d'ouvrages qui y sont soumis, au regard de l'article L. 243-1-1 du même code. La garantie couvre les travaux de réparation, notamment en cas de remplacement des ouvrages, qui comprennent également les travaux de démolition, déblaiement, dépose ou de démontage éventuellement nécessaires. Montant de la garantie En habitation : le montant de la garantie couvre le coût des travaux de réparation des dommages à l'ouvrage. Hors habitation : le montant de la garantie couvre le coût des travaux de réparation des dommages à l'ouvrage dans la limite du coût total de construction déclaré par le maître d'ouvrage et sans pouvoir être supérieur au montant prévu au I de l'article R. 243-3. Durée et maintien de la garantie La garantie s'applique pour la durée de la responsabilité décennale pesant sur l'assuré en vertu des articles 1792 et suivants du code civil. Elle est maintenue dans tous les cas pour la même durée. Franchise absolue Pour chacun des assurés, le contrat garantit le montant des travaux de réparation au-delà d'une franchise absolue, laquelle est égale au plafond de garantie des contrats individuels d'assurance décennale souscrits par chacun des assurés telle que mentionnée ci-dessus. La franchise est opposable à tous. L'assuré s'oblige à couvrir la portion du risque constituée par cette franchise par des garanties au moins équivalentes à celles figurant dans les clauses types mentionnées à l'annexe I de l'article A. 243-1. La présente attestation ne peut engager l'assureur au-delà des clauses et conditions du contrat auquel elle se réfère. FAIT A ................................................ LE............................................. Nom, fonction et signature du représentant mandaté de l'assureur À savoir : L'attestation peut comporter des mentions relatives à d'autres garanties ou extensions prévues dans le contrat d'assurance. Néanmoins, au titre de la garantie obligatoire prévue par les articles L. 241-1 et L. 241-2, l'attestation ne doit comporter aucune mention de nature à écarter ou limiter d'une quelconque façon la portée des mentions minimales susmentionnées. Aucune mention ne peut faire référence à des dispositions contractuelles si ces dernières ne sont pas reproduites dans l'attestation.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2021-06-25</dc:date><dc:type>Modèle de document</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R44869</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Modèle de document</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R44869" type="Modèle de document">Responsabilité décennale : modèle d'attestation d'assurance (contrat collectif)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre><Audience>Particuliers</Audience></Theme><Theme ID="N24269"><Titre>Secteurs d'activité</Titre><Audience>Professionnels</Audience></Theme><Texte><Paragraphe><MiseEnEvidence>ASSURANCE COLLECTIVE DE RESPONSABILITÉ DÉCENNALE OBLIGATOIRE</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Contrat collectif de responsabilité décennale, souscrit en complément des contrats individuels garantissant la responsabilité décennale de chacun des constructeurs</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Nom et adresse du souscripteur, et éventuellement sa dénomination sociale :</Paragraphe><Paragraphe>...........</Paragraphe><Paragraphe>...........</Paragraphe><Paragraphe>...........</Paragraphe><Paragraphe>Nom, adresse du siège social et coordonnées complètes de l'assureur et, si nécessaire, de la succursale qui accorde la couverture :</Paragraphe><Paragraphe>...........</Paragraphe><Paragraphe>...........</Paragraphe><Paragraphe>...........</Paragraphe><Paragraphe>...........</Paragraphe><Paragraphe>...........</Paragraphe><Paragraphe>Numéro du contrat d'assurance : ...........</Paragraphe><Paragraphe>Date d'établissement de l'attestation : ...........</Paragraphe><Paragraphe>Caractéristiques de l'opération de construction telles qu'elles ont été déclarées à l'assureur :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>adresse, nature et coût de construction : ...........</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>date d'ouverture du chantier : ...........</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>nature des techniques utilisées : ...........</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Indiquer les personnes assurées ainsi que la franchise absolue qui leur est respectivement applicable.</Paragraphe><Paragraphe>Les garanties objet de la présente attestation s'appliquent à l'opération de construction ayant les caractéristiques suivantes (à compléter par l'assureur) :</Paragraphe><Paragraphe>...........</Paragraphe><Paragraphe>...........</Paragraphe><Paragraphe>...........</Paragraphe><Paragraphe>Le contrat garantit les assurés suivants, au-delà de la franchise absolue respectivement mentionnée (à compléter par l'assureur) :</Paragraphe><Paragraphe>...........</Paragraphe><Paragraphe>...........</Paragraphe><Paragraphe>Dans le cas où ces caractéristiques seraient modifiées, l'assuré en informe l'assureur.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Nature de la garantie</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Le contrat garantit la responsabilité décennale des assurés instaurée par les articles 1792 et suivants du code civil, dans le cadre et les limites prévus par les dispositions des articles L. 241-1 et L. 241-2 relatives à l'obligation d'assurance décennale, et pour des travaux de construction d'ouvrages qui y sont soumis, au regard de l'article L. 243-1-1 du même code.</Paragraphe><Paragraphe>La garantie couvre les travaux de réparation, notamment en cas de remplacement des ouvrages, qui comprennent également les travaux de démolition, déblaiement, dépose ou de démontage éventuellement nécessaires.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Montant de la garantie</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>En habitation : le montant de la garantie couvre le coût des travaux de réparation des dommages à l'ouvrage.</Paragraphe><Paragraphe>Hors habitation : le montant de la garantie couvre le coût des travaux de réparation des dommages à l'ouvrage dans la limite du coût total de construction déclaré par le maître d'ouvrage et sans pouvoir être supérieur au montant prévu au I de l'article R. 243-3.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Durée et maintien de la garantie</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La garantie s'applique pour la durée de la responsabilité décennale pesant sur l'assuré en vertu des articles 1792 et suivants du code civil. Elle est maintenue dans tous les cas pour la même durée.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Franchise absolue</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Pour chacun des assurés, le contrat garantit le montant des travaux de réparation au-delà d'une franchise absolue, laquelle est égale au plafond de garantie des contrats individuels d'assurance décennale souscrits par chacun des assurés telle que mentionnée ci-dessus.</Paragraphe><Paragraphe>La franchise est opposable à tous.</Paragraphe><Paragraphe>L'assuré s'oblige à couvrir la portion du risque constituée par cette franchise par des garanties au moins équivalentes à celles figurant dans les clauses types mentionnées à l'annexe I de l'article A. 243-1.</Paragraphe><Paragraphe>La présente attestation ne peut engager l'assureur au-delà des clauses et conditions du contrat auquel elle se réfère.</Paragraphe><Paragraphe>FAIT A ................................................ LE.............................................</Paragraphe><Paragraphe>Nom, fonction et signature du représentant mandaté de l'assureur</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>L'attestation peut comporter des mentions relatives à d'autres garanties ou extensions prévues dans le contrat d'assurance. Néanmoins, au titre de la garantie obligatoire prévue par les articles L. 241-1 et L. 241-2, l'attestation ne doit comporter aucune mention de nature à écarter ou limiter d'une quelconque façon la portée des mentions minimales susmentionnées. Aucune mention ne peut faire référence à des dispositions contractuelles si ces dernières ne sont pas reproduites dans l'attestation.</Paragraphe></ASavoir></Texte><FicheLiee ID="F2034" audience="Particuliers" type="Fiche d'information conditionnée"><Titre>Garantie décennale des constructeurs</Titre><Dossier ID="N31344">Travaux</Dossier></FicheLiee></ServiceComplementaire>