<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R63239" type="Modèle de document" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/R63239"><dc:title>Locataire avec un bail mobilité : donner son préavis (congé) au propriétaire du logement (Modèle de document)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Logement</dc:subject><dc:description>Le locataire peut envoyer son congé au propriétaire (ou agence immobilière si le logement est géré par une agence) par courrier recommandé avec avis de réception. Attention : ce modèle ne convient pas pour un bail d'habitation classique, dont le contenu est différent. Prénom et Nom du ou des locataires Adresse du logement Code postal et commune du logement Objet : notification de congé de logement Madame, Monsieur, Je vais prochainement quitter le logement dont je suis locataire. L'article 25-15 de la loi du 6 juillet 1989 relative à l'amélioration des rapports locatifs, précise : "Le locataire peut résilier le contrat à tout moment, sous réserve de respecter un délai de préavis d'un mois. Le congé doit être notifié par lettre recommandée avec demande d'avis de réception ou signifié par acte d'huissier ou remis en main propre contre récépissé ou émargement. Le délai de préavis court à compter du jour de la réception de la lettre recommandée ou de la signification de l'acte d'huissier ou de la remise en main propre." Afin de convenir ensemble d'une date pour vous remettre les clés du logement et réaliser ensemble l'état des lieux, je vous informe que le déménagement est prévu le Date du déménagement. Veuillez agréer l'expression de mes salutations distinguées. À Lieu, le date Signature du ou des locataires</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-03-15</dc:date><dc:type>Modèle de document</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R63239</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Modèle de document</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R63239" type="Modèle de document">Locataire avec un bail mobilité : donner son préavis (congé) au propriétaire du logement</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19808"><Titre>Logement</Titre><Audience>Particuliers</Audience></Theme><Texte><Paragraphe>Le locataire peut envoyer son congé au propriétaire (ou agence immobilière si le logement est géré par une agence) par courrier recommandé avec avis de réception.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>ce modèle ne convient pas pour un bail d'habitation classique, dont <LienInterne LienPublication="R16635" type="Modèle de document" audience="Particuliers">le contenu est différent</LienInterne>.</Paragraphe></Attention><Paragraphe><Variable>Prénom et Nom du ou des locataires</Variable></Paragraphe><Paragraphe><Variable>Adresse du logement</Variable></Paragraphe><Paragraphe><Variable>Code postal et commune du logement</Variable></Paragraphe><Paragraphe>Objet : notification de congé de logement</Paragraphe><Paragraphe>Madame, Monsieur,</Paragraphe><Paragraphe>Je vais prochainement quitter le logement dont je suis locataire.</Paragraphe><Paragraphe>L'article 25-15 de la loi du 6 juillet 1989 relative à l'amélioration des rapports locatifs, précise :</Paragraphe><Paragraphe>"Le locataire peut résilier le contrat à tout moment, sous réserve de respecter un délai de préavis d'un mois.</Paragraphe><Paragraphe>Le congé doit être notifié par lettre recommandée avec demande d'avis de réception ou signifié par acte d'huissier ou remis en main propre contre récépissé ou émargement. Le délai de préavis court à compter du jour de la réception de la lettre recommandée ou de la signification de l'acte d'huissier ou de la remise en main propre."</Paragraphe><Paragraphe>Afin de convenir ensemble d'une date pour vous remettre les clés du logement et réaliser ensemble l'état des lieux, je vous informe que le déménagement est prévu le <Variable>Date du déménagement</Variable>.</Paragraphe><Paragraphe>Veuillez agréer l'expression de mes salutations distinguées.</Paragraphe><Paragraphe>À <Variable>Lieu</Variable>, le <Variable>date</Variable></Paragraphe><Paragraphe><Variable>Signature du ou des locataires</Variable></Paragraphe></Texte><FicheLiee ID="F1168" audience="Particuliers" type="Fiche d'information conditionnée"><Titre>Préavis et formalités du congé donné par le locataire</Titre><Dossier ID="N339">Location immobilière : fin du bail</Dossier></FicheLiee><FicheLiee ID="F34759" audience="Particuliers" type="Fiche Question-réponse conditionnée"><Titre>Quelles sont les règles d'un bail mobilité ?</Titre><Dossier ID="N349">Location immobilière : contrat de location (bail)</Dossier></FicheLiee></ServiceComplementaire>