<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R64773" type="Téléservice" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/R64773"><dc:title>Pré-inscription en ligne à l'examen du permis de chasser (Service en ligne)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Loisirs - Sports - Culture</dc:subject><dc:description>Ce téléservice permet de se pré-inscrire en ligne à l'examen du permis de chasser. Vous avez besoin d'une adresse mail et de votre numéro de téléphone mobile. La pré-inscription en ligne permet : - De saisir votre identité complète sans risque d’erreurs de retranscription - De choisir le département dans lequel vous souhaitez vous inscrire - De recevoir par mail le formulaire Cerfa n°13945 d’inscription pré-rempli - D’obtenir un certificat médical prérempli (qu’il restera à faire tamponner, dater et signer par un médecin après la visite obligatoire) - De payer en ligne, par carte bancaire ou par virement, les droits d’inscription à l’examen pour l’OFB et, si nécessaire, les frais liés aux formations pour la fédération départementale des chasseurs - De recevoir votre convocation à l'examen par mail et des notifications régulières indiquant l’avancée du traitement et de votre dossier. Attention : une fois l'inscription en ligne faite, vous devez constituer un dossier sous format papier. Ce dossier est à déposer ou à adresser par voie postale à la fédération départementale des chasseurs au sein de laquelle vous êtes inscrit passer votre examen. A noter : Si vous souhaitez vous inscrire en région parisienne (sauf 77), vous devez sélectionner la Fédération interdépartementale des Chasseurs d’Ile de France (FDC 78).</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-04-06</dc:date><dc:type>Service en ligne</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R64773</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Service en ligne</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R64773" type="Téléservice">Pré-inscription en ligne à l'examen du permis de chasser</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19809"><Titre>Loisirs - Sports - Culture</Titre><Audience>Particuliers</Audience></Theme><Texte><Paragraphe>Ce <MiseEnEvidence>téléservice</MiseEnEvidence> permet de se pré-inscrire en ligne à l'examen du permis de chasser.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez besoin d'une <MiseEnEvidence>adresse mail</MiseEnEvidence> et de votre <MiseEnEvidence>numéro de téléphone mobile</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La pré-inscription en ligne permet :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>De saisir votre identité complète sans risque d’erreurs de retranscription</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>De choisir le département dans lequel vous souhaitez vous inscrire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>De recevoir par mail le formulaire Cerfa n°13945 d’inscription pré-rempli</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>D’obtenir un certificat médical prérempli (qu’il restera à faire tamponner, dater et signer par un médecin après la visite obligatoire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>De payer en ligne, par carte bancaire ou par virement, les droits d’inscription à l’examen pour l’<LienInterne LienPublication="R60523" type="Sigle">OFB</LienInterne> et, si nécessaire, les frais liés aux formations pour la fédération départementale des chasseurs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>De recevoir votre convocation à l'examen par mail et des notifications régulières indiquant l’avancée du traitement et de votre dossier.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Attention</MiseEnEvidence> : une fois l'inscription en ligne faite, vous devez <MiseEnEvidence>constituer</MiseEnEvidence> un <MiseEnEvidence>dossier</MiseEnEvidence> sous format <MiseEnEvidence>papier</MiseEnEvidence>. Ce dossier est à déposer ou à adresser par voie postale à la fédération départementale des chasseurs au sein de laquelle vous êtes inscrit passer votre examen.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si vous souhaitez vous inscrire en région parisienne (sauf 77), vous devez sélectionner la Fédération interdépartementale des Chasseurs d’Ile de France (FDC 78).</Paragraphe></ANoter></Texte><LienWeb URL="https://permischasser.ofb.fr/inscription"><Source>Office français de la biodiversité (OFB)</Source></LienWeb><ServiceEnLigneAnnexe audience="Particuliers" ID="R1340" type="Formulaire" numerocerfa="13945*06" groupe="obligatoire"><Titre>Demande d'inscription à l'examen et de délivrance du permis de chasser</Titre><LienWeb URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_13945.do" format="application/pdf" poids="95.8 KB"/></ServiceEnLigneAnnexe><FicheLiee ID="F2088" audience="Particuliers" type="Fiche d'information conditionnée"><Titre>Examen du permis de chasser </Titre><Dossier ID="N553">Chasse</Dossier></FicheLiee><Abreviation ID="R60523" type="Sigle"><Titre>OFB</Titre><Texte><Paragraphe>Office français de la biodiversité</Paragraphe></Texte></Abreviation></ServiceComplementaire>