<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F34830" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-02-20T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F34830"><dc:title>Fichier des personnes recherchées (FPR)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Papiers - Citoyenneté - Élections</dc:subject><dc:description>Le fichier des personnes recherchées sert à faciliter les recherches de la police et de la gendarmerie, à la demande de la justice et de l'administration.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-02-20</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F34830</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000886460, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071154/LEGISCTA000023709798, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000031366350/LEGISCTA000031367617, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000038528420/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000022276189</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31786</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19810">Papiers - Citoyenneté - Élections</Niveau><Niveau ID="N31786">Fichiers judiciaires et de police judiciaire</Niveau><Niveau ID="F34830" type="Fiche d'information conditionnée">Fichier des personnes recherchées (FPR)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31726">Fichiers et protection de la vie privée</SousThemePere><DossierPere ID="N31786"><Titre>Fichiers judiciaires et de police judiciaire</Titre><Fiche ID="F32727">Traitement d'antécédents judiciaires (Taj)</Fiche><Fiche ID="F34830">Fichier des personnes recherchées (FPR)</Fiche><Fiche ID="F34834">Fichier national automatisé des empreintes génétiques (Fnaeg)</Fiche><Fiche ID="F34835">Fichier automatisé des empreintes digitales (Faed)</Fiche><Fiche ID="F34836">Fichier des auteurs d'infractions sexuelles ou violentes (Fijais)</Fiche><Fiche ID="F34846">Fichier des auteurs d'infractions terroristes (Fijait)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Qui est inscrit au fichier des personnes recherchées (FPR) ? Quelles informations sont enregistrées ? Qui peut les consulter ? Nous vous indiquons les principales règles à connaître sur le FPR.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quoi sert le FPR ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R52797" type="Sigle">FPR</LienInterne> est un <MiseEnEvidence>outil de travail</MiseEnEvidence> des services exerçant des missions de police judiciaire et de police administrative.</Paragraphe><Paragraphe>Il sert à <MiseEnEvidence>rechercher, surveiller ou contrôler certaines personnes</MiseEnEvidence> à la demande des autorités judiciaires, des autorités administratives ou des services de police ou de gendarmerie.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut également être <MiseEnEvidence>consulté lors d'enquêtes administratives</MiseEnEvidence>. Par exemple, pour le recrutement dans certains emplois.</Paragraphe><Paragraphe>Le fichier est organisé en <MiseEnEvidence>18 catégories</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Chaque catégorie regroupe les personnes inscrites au FPR sous un même motif.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, la catégorie S regroupe les personnes inscrites au FPR pour empêcher une menace grave pour la sécurité publique ou la sûreté de l'État si des informations ont été recueillies sur elles.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui est inscrit au FPR ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Certaines <MiseEnEvidence>décisions du juge</MiseEnEvidence> entraînent l'inscription au <LienInterne LienPublication="R52797" type="Sigle">FPR</LienInterne>.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Mandat de recherche, <LienIntra LienID="R53632" type="Définition de glossaire">contrôle judiciaire</LienIntra>, suspension ou annulation du permis de conduire, interdiction de conduire certains véhicules, interdiction du territoire français, interdiction de séjour, interdiction de stade, interdiction de sortie du territoire, inscription au <LienInterne LienPublication="R52793" type="Acronyme">Fijait</LienInterne> ou au <LienInterne LienPublication="R52792" type="Acronyme">Fijais</LienInterne>, interdiction de participer à des manifestations sur la voie publique</Paragraphe></Exemple><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'administration</MiseEnEvidence> peut demander l'inscription au <LienInterne LienPublication="R52797" type="Sigle">FPR</LienInterne> dans certaines situations.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Personne recherchée pour empêcher une menace grave pour la sécurité publique ou la sûreté de l'État si des informations ou des indices réels ont été recueillis sur elle, mineur ayant interdiction de sortir de France sans l'autorisation des 2 parents, mineur fugueur, personne n'ayant pas remis dans les délais son permis de conduire invalidé pour solde de points nul, débiteur du Trésor public, personne ayant tenté d'obtenir illégalement une carte nationale d'identité ou un passeport</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Une personne peut également être inscrite au FPR si elle est <MiseEnEvidence>recherchée dans le cadre d'une enquête de police judiciaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Disparition d'une personne dans des conditions inquiétantes ou suspectes, découverte d'une personne décédée ou vivante non identifiée, recherche d’une personne en fuite suspectée d’avoir commis un enlèvement.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles informations sont enregistrées dans le FPR ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les informations suivantes peuvent être enregistrées au <LienInterne LienPublication="R52797" type="Sigle">FPR</LienInterne> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Sur une <MiseEnEvidence>personne inscrite</MiseEnEvidence> : état civil, sexe, nationalité, adresse, photos, motif de la recherche, conduite à tenir en cas de découverte…</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sur une <MiseEnEvidence>personne victime d'une usurpation d'identité</MiseEnEvidence>, si elle a donné <MiseEnEvidence>son accord</MiseEnEvidence> : état civil, sexe, nationalité, adresse, photos…</Paragraphe></Item></Liste><Complement><Titre>Connaître la liste détaillée des informations qui peuvent être enregistrées dans le FPR</Titre><Paragraphe>Les <LienIntra LienID="R50717" type="Définition de glossaire">données à caractère personnel</LienIntra> et informations suivantes peuvent être enregistrées dans le <LienInterne LienPublication="R52797" type="Sigle">FPR</LienInterne> :</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Données à caractère personnel relatives à la personne inscrite</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>État civil (nom, nom d'usage, prénom, date et lieu de naissance, <LienIntra LienID="R38490" type="Définition de glossaire">filiation</LienIntra>), surnom, sexe et nationalité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Informations permettant d'évaluer l'exactitude des données d'identité déclarées par la personne inscrite (identité confirmée/non confirmée/usurpée ou alias)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Adresse du dernier domicile connu</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu de commission des faits ayant, si nécessaire, justifié l'inscription de la personne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Évaluation de la dangerosité ou de la vulnérabilité de la personne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Signes physiques particuliers, objectifs et permanents en tant qu'éléments de signalement des personnes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Photographies</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Numéro de dossier au <LienInterne LienPublication="F34846" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">fichier des auteurs d'infractions terroristes</LienInterne> ou au <LienInterne LienPublication="F34836" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">fichier des auteurs d'infractions sexuelles ou violentes</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Numéro national d'identification étranger</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Numéro de dossier du permis de conduire (<LienInterne LienPublication="R66270" type="Sigle">NEPH</LienInterne>)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Informations relatives à la personne inscrite</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Motifs de la recherche</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Actes judiciaires ou administratifs justifiant l'inscription dans le traitement ou nécessaires à l'exécution des mesures requises en cas de contrôle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autorité à l'origine de la décision ayant conduit à l'inscription de la fiche</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>État civil (nom, prénom, date et lieu de naissance), nationalité et numéro de téléphone des titulaires de <LienIntra LienID="R12506" type="Définition de glossaire">l'autorité parentale</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si nécessaire, descriptif et caractéristiques des objets présentant un lien direct avec cette personne et permettant de la localiser (véhicule à moteur, remorque d'un poids à vide supérieur à 750 kg, caravane, bateau, conteneur, avion, documents officiels vierges qui ont été volés, détournés ou égarés ou qui sont prétendument de tels documents mais qui sont des faux, armes à feu)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conduite à tenir en cas de découverte</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Données relatives aux titres d'identité et de voyage et au permis de conduire de la personne inscrite</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Catégorie et le numéro du titre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date, pays et autorité de délivrance du titre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie du titre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Numéro du permis de conduire</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Données à caractère personnel et informations relatives à une personne victime d'une usurpation d'identité, sous réserve d'avoir eu son accord</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Etat civil, surnom, sexe, nationalité, adresse du dernier domicile connu, signes physiques particuliers, objectifs et permanents, photos</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Titres d'identité et de voyage (catégorie et numéro du titre, date, pays et autorité de délivrance titre, copie du titre)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Signalement relatif à une personne recherchée inconnue</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Sous conditions, numéro d'identification de trace papillaire</Paragraphe><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R52797" type="Sigle">FPR</LienInterne> peut enregistrer d'autres informations sous conditions. Par exemple les opinions politiques d'une personne).</Paragraphe></Complement></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui a le droit de consulter le FPR ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Des personnes, <MiseEnEvidence>individuellement désignées et spécialement habilitées</MiseEnEvidence>, peuvent <MiseEnEvidence>consulter</MiseEnEvidence> le <LienInterne LienPublication="R52797" type="Sigle">FPR</LienInterne>, de manière <MiseEnEvidence>plus ou moins étendue</MiseEnEvidence>, notamment :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Personnel de la police nationale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Personnel de la gendarmerie nationale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agent des douanes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agent du ministère de l'intérieur, des préfectures et sous-préfectures</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agent du ministère des affaires étrangères</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agent du Conseil national des activités privées de sécurité (CNAPS)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agent de l'Agence nationale des données de voyage </Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agent de la cellule de renseignement financier nationale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agent du service national des enquêtes administratives de sécurité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agent du Commandement spécialisé pour la sécurité nucléaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agent du service national des enquêtes d’autorisation de voyage (SNEAV)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agent du service central des armes et explosifs (SCAE)<MiseEnEvidence/></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agent des services spécialisés de renseignement du ministère des armées<MiseEnEvidence/></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agent du service national du renseignement pénitentiaire (SNRP)<MiseEnEvidence/></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Certains magistrats</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agent des services judiciaires chargé de la demande d'inscription et du suivi des décisions judiciaires entraînant l'inscription au FPR</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agent de l'Agence européenne de garde-frontières et de garde-côtes (Frontex)<MiseEnEvidence/></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Inspecteur de l’environnement affecté à l'<LienInterne LienPublication="R60523" type="Sigle">OFB</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>informations enregistrées dans le FPR</MiseEnEvidence> sont <MiseEnEvidence>communiquées</MiseEnEvidence> aux personnes et services suivants, uniquement <MiseEnEvidence>dans le cadre de leurs attributions</MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>sous conditions</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Organisme de coopération internationale en matière de police judiciaire et service de police étranger</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agent de police municipale, à la demande d'un policier ou d'un gendarme pour rechercher une personne disparue. Exceptionnellement, afin de parer à un danger pour la population, un policier ou un gendarme peut transmettre oralement certaines informations à un agent de police municipale.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agent du service du <LienInterne LienPublication="R52792" type="Acronyme">Fijais</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agent du service du <LienInterne LienPublication="R52793" type="Acronyme">Fijait</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Combien de temps sont conservées les informations enregistrées dans le FPR ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les informations sont conservées jusqu'à l'aboutissement de la recherche ou l'extinction du motif de l'inscription.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, concernant l'inscription d'une personne disparue dans des conditions inquiétantes, les informations deviennent inaccessibles au consultant dès la découverte de la personne.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment accéder aux informations personnelles enregistrées dans le FPR ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Vous avez un <MiseEnEvidence>droit d’accès</MiseEnEvidence>, de <MiseEnEvidence>rectification,</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>d’effacement</MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>à la limitation</MiseEnEvidence> de <MiseEnEvidence>vos informations personnelles</MiseEnEvidence> enregistrées dans le <LienInterne LienPublication="R52797" type="Sigle">FPR</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, <MiseEnEvidence>ces droits</MiseEnEvidence> peuvent être <MiseEnEvidence>refusés</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>limités.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Vous devez adresser votre demande par courrier au <MiseEnEvidence>directeur</MiseEnEvidence> de la <MiseEnEvidence>police nationale</MiseEnEvidence> ou au <MiseEnEvidence>directeur</MiseEnEvidence> de la <MiseEnEvidence>gendarmerie nationale</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Précisez le ou les fichiers</MiseEnEvidence> auxquels vous souhaitez avoir accès.</Paragraphe><Paragraphe>Joignez une <MiseEnEvidence>copie d'un titre d'identité signé</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R57980" sve="non" type="National"><Titre>Ministère de l'intérieur - Direction générale de la police nationale (DGPN)</Titre><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/gouvernement/d94861cf-4aa1-4bee-bb5a-01ea8a1799bc"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R66441" sve="non" type="National"><Titre>Ministère de l'intérieur - Direction générale de la gendarmerie nationale (DGGN)</Titre><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/gouvernement/ccfd1487-59f3-4866-bf1e-340d7eea4be5"/></OuSAdresser><Paragraphe>Vous pouvez recevoir une réponse à votre demande dans un <MiseEnEvidence>délai de 2 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si votre demande est refusée, le courrier indique que vous pouvez saisir la <LienInterne LienPublication="R34268" type="Acronyme">Cnil</LienInterne> et/ou faire un <LienInterne LienPublication="F2026" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">recours juridictionnel</LienInterne> devant le tribunal administratif de Paris.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si vous ne recevez pas de réponse dans le délai de 2 mois, cela signifie que votre demande est refusée. Vous pouvez saisir la Cnil et/ou le tribunal administratif de Paris sur la base d’une preuve d’envoi de votre demande datée de 2 mois ou plus.</Paragraphe></Item></Liste><Complement><Titre>Connaître les motifs de refus ou de limitation de vos droits d'accès à vos informations personnelles</Titre><Paragraphe>Les droits <MiseEnEvidence>d’accès</MiseEnEvidence>, de <MiseEnEvidence>rectification</MiseEnEvidence>, <MiseEnEvidence>d’effacement</MiseEnEvidence> et à la limitation des informations personnelles enregistrées dans le <LienInterne LienPublication="R52797" type="Sigle">FPR</LienInterne> peuvent être <MiseEnEvidence>refusés</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>limités</MiseEnEvidence> pour l'une des raisons suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Eviter de gêner des enquêtes, des recherches et des procédures administratives ou judiciaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Eviter de nuire à la prévention ou à la détection d'infractions pénales, aux enquêtes, aux poursuites en la matière, ou à l'exécution de sanctions pénales</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Protéger la sécurité publique et la sécurité nationale</Paragraphe></Item></Liste></Complement><Complement><Titre>Savoir comment saisir la Cnil</Titre><Paragraphe>La demande auprès de la <LienInterne LienPublication="R34268" type="Acronyme">Cnil</LienInterne> se fait par courrier.</Paragraphe><Paragraphe>Joignez à votre demande les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Copie d'un titre d'identité signé</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Copie</MiseEnEvidence> de la <MiseEnEvidence>réponse négative </MiseEnEvidence>ou, en l'absence de réponse, <MiseEnEvidence>copie</MiseEnEvidence> de votre <MiseEnEvidence>demande initiale</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste><OuSAdresser ID="R13994" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Commission nationale de l'informatique et des libertés (Cnil)</Titre><Source ID="R30736">Commission nationale de l'informatique et des libertés (Cnil)</Source><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>3 Place de Fontenoy</Paragraphe><Paragraphe>TSA 80715</Paragraphe><Paragraphe>75334 Paris cedex 07</Paragraphe><Paragraphe>La CNIL ne reçoit pas le public et n'assure aucun renseignement sur place.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>+33 1 53 73 22 22</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Accueil téléphonique ouvert du lundi au vendredi de 9h30 à 17h.</Paragraphe><Paragraphe>Renseignements juridiques ouverts les lundi, mardi, jeudi et vendredi de 10h à 12h.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courriel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accès au <LienExterne URL="https://www.cnil.fr/fr/webform/nous-contacter">formulaire de contact</LienExterne></Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser></Complement><Complement><Titre>Savoir comment saisir le tribunal administratif de Paris</Titre><Paragraphe>Vous pouvez déposer votre requête en ligne via le téléservice <Expression>Télérecours</Expression> citoyens.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R50694" URL="https://citoyens.telerecours.fr/#/authentication" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Télérecours citoyens (recours devant le juge administratif)</Titre><Source ID="R30728">Conseil d'État</Source></ServiceEnLigne></Complement></Cas><Cas><Titre>Personne inscrite au FPR pour des raisons liées à la sûreté de l'État</Titre><Paragraphe>Les droits d'accès, de rectification et d'effacement s'exercent auprès de la <LienInterne LienPublication="R34268" type="Acronyme">Cnil</LienInterne> pour les personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Personne recherchée pour empêcher une menace grave pour la sécurité publique ou la sûreté de l'État si des informations ou des indices réels ont été recueillis sur elle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Personne faisant l'objet de certaines mesures individuelles de contrôle administratif et de surveillance</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La demande auprès de la <LienInterne LienPublication="R34268" type="Acronyme">Cnil</LienInterne> se fait par courrier.</Paragraphe><Paragraphe>Joignez à votre demande une copie d'un titre d'identité signé.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R13994" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Commission nationale de l'informatique et des libertés (Cnil)</Titre><Source ID="R30736">Commission nationale de l'informatique et des libertés (Cnil)</Source><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>3 Place de Fontenoy</Paragraphe><Paragraphe>TSA 80715</Paragraphe><Paragraphe>75334 Paris cedex 07</Paragraphe><Paragraphe>La CNIL ne reçoit pas le public et n'assure aucun renseignement sur place.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>+33 1 53 73 22 22</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Accueil téléphonique ouvert du lundi au vendredi de 9h30 à 17h.</Paragraphe><Paragraphe>Renseignements juridiques ouverts les lundi, mardi, jeudi et vendredi de 10h à 12h.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courriel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accès au <LienExterne URL="https://www.cnil.fr/fr/webform/nous-contacter">formulaire de contact</LienExterne></Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser></Cas></BlocCas><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>il n'est pas possible de vous opposer à votre inscription au <LienInterne LienPublication="R52797" type="Sigle">FPR</LienInterne>, car ce fichier concerne la sécurité publique.</Paragraphe></ANoter></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F2024" audience="Particuliers"><Titre>Fichiers informatiques et données personnelles</Titre><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32727" audience="Particuliers"><Titre>Traitement d'antécédents judiciaires (Taj)</Titre><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F34834" audience="Particuliers"><Titre>Fichier national automatisé des empreintes génétiques (Fnaeg)</Titre><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F34835" audience="Particuliers"><Titre>Fichier automatisé des empreintes digitales (Faed)</Titre><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F34836" audience="Particuliers"><Titre>Fichier des auteurs d'infractions sexuelles ou violentes (Fijais)</Titre><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F34846" audience="Particuliers"><Titre>Fichier des auteurs d'infractions terroristes (Fijait)</Titre><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R11621" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Maison de justice et du droit</Titre><PivotLocal>mjd</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/lieux-dacces-aux-droits-10111/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000886460" ID="R1791"><Titre>Loi n°78-17 du 6 janvier 1978 - Informatique et libertés</Titre><Complement>En particulier, articles 105 à 108, 110, 117 et 118</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071154/LEGISCTA000023709798" ID="R52815"><Titre>Code de procédure pénale : article 230-19</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000031366350/LEGISCTA000031367617" ID="R46389"><Titre>Code des relations entre le public et l'administration : articles L231-4 à L231-5</Titre><Complement>Article L231-4</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000038528420/" ID="R50724"><Titre>Décret n°2019-536 du 29 mai 2019 pris pour l'application de la loi de 1978 relative à l'informatique, aux fichiers et aux libertés</Titre><Complement>Article 135</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000022276189" ID="R33034"><Titre>Décret n°2010-569 du 28 mai 2010 relatif au fichier des personnes recherchées (FPR)</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R33466" URL="https://www.cnil.fr/fr/fpr-fichier-des-personnes-recherchees" audience="Particuliers"><Titre>Fichier des personnes recherchées (FPR)</Titre><Source ID="R30736">Commission nationale de l'informatique et des libertés (Cnil)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R53632"><Titre>Contrôle judiciaire</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble d'obligations imposées à une personne mise en cause dans une procédure pénale, dans l'attente de sa comparution devant une juridiction</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R50717"><Titre>Donnée à caractère personnel</Titre><Texte><Paragraphe>Toute information sur une personne physique identifiée ou identifiable directement ou indirectement. Par exemple, nom, photo, empreinte, numéro de téléphone, numéro de sécurité sociale.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://eur-lex.europa.eu/eli/reg/2016/679/2016-05-04" ID="R50719"><Titre>Règlement (UE) 2016/679 du 27 avril 2016 - protection des personnes à l'égard du traitement des données personnelles</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R38490"><Titre>Filiation</Titre><Texte><Paragraphe>Lien juridique entre un enfant et son père et/ou sa mère</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12506"><Titre>Autorité parentale</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble de droits et de devoirs ayant pour finalité l'intérêt de l'enfant. Elle appartient aux parents ou à une tierce personne sur décision du juge, jusqu'à la majorité ou l'émancipation de l'enfant. Elle sert à protéger l'enfant dans sa sécurité, sa santé et sa moralité, pour assurer son éducation et permettre son développement, dans le respect dû à sa personne.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R52797" type="Sigle"><Titre>FPR</Titre><Texte><Paragraphe>Fichier des personnes recherchées</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R52793" type="Acronyme"><Titre>Fijait</Titre><Texte><Paragraphe>Fichier judiciaire automatisé des auteurs d'infractions terroristes</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R52792" type="Acronyme"><Titre>Fijais</Titre><Texte><Paragraphe>Fichier judiciaire automatisé des auteurs d'infractions sexuelles ou violentes</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R66270" type="Sigle"><Titre>NEPH</Titre><Texte><Paragraphe>Numéro d'enregistrement préfectoral harmonisé</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R60523" type="Sigle"><Titre>OFB</Titre><Texte><Paragraphe>Office français de la biodiversité</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R34268" type="Acronyme"><Titre>Cnil</Titre><Texte><Paragraphe>Commission nationale de l'informatique et des libertés</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>