<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R66936" type="Téléservice" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/R66936"><dc:title>Pré-demande de renouvellement de passeport au Canada ou au Portugal (Service en ligne)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Papiers - Citoyenneté - Élections</dc:subject><dc:description>Cette démarche est en mode expérimental. Vous pouvez faire la demande de renouvellement du passeport sans vous déplacer à l'ambassade ou au consulat si vous répondez à toutes les conditions suivantes : - Vous avez toujours votre passeport (il n'a pas été perdu ou volé) - Vous étiez âgé d'au moins 18 ans à la date d'émission de votre passeport actuel - Votre passeport est encore valide ou a expiré depuis moins de 5 ans - Vous ne demandez pas le renouvellement de votre passeport pour faire modifier votre nom de naissance ou votre prénom ou votre sexe - Vous ne demandez pas un 2e passeport (pour raisons professionnelles ou destinations incompatibles) - Vous êtes inscrit au Registre des Français établis hors de France et avez en votre possession votre numéro d'inscription consulaire (Numic) ainsi que votre adresse e-mail figurant au Registre - Vous avez une identité numérique La Poste Vous devez utiliser FranceConnect+. Avant de commencer la démarche, nous vous conseillons de vérifier si votre dossier Registre est relié à Service-Public.fr en cliquant sur ce lien. Si nécessaire, vous recevrez un mail permettant de relier votre dossier (lien valable 24 heures). À savoir : Si vous n'arrivez pas à vous connecter avec FranceConnect+, vous devez vous rendre au consulat pour renouveler son passeport sur place.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-03-01</dc:date><dc:type>Service en ligne</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R66936</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Service en ligne</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R66936" type="Téléservice">Pré-demande de renouvellement de passeport au Canada ou au Portugal</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre><Audience>Particuliers</Audience></Theme><Texte><Paragraphe><Expression>Cette démarche est en mode expérimental.</Expression></Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez faire la demande de renouvellement du passeport <MiseEnEvidence>sans vous déplacer</MiseEnEvidence> à l'ambassade ou au consulat <MiseEnEvidence>si vous répondez à toutes les conditions suivantes</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous avez toujours votre passeport (il n'a pas été perdu ou volé)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous étiez âgé d'au moins 18 ans à la date d'émission de votre passeport actuel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre passeport est encore valide ou a expiré depuis moins de 5 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous ne demandez pas le renouvellement de votre passeport pour faire modifier votre nom de naissance ou votre prénom ou votre sexe</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous ne demandez pas un 2e passeport (pour raisons professionnelles ou destinations incompatibles)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes inscrit au <LienInterne LienPublication="F33307" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Registre des Français établis hors de France</LienInterne> et avez en votre possession votre <LienIntra LienID="R66938" type="Définition de glossaire">numéro d'inscription consulaire (Numic)</LienIntra> ainsi que votre adresse e-mail figurant au Registre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez une <LienExterne URL="https://franceconnect.gouv.fr/l-identite-numerique-la-poste">identité numérique La Poste</LienExterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez utiliser FranceConnect+.</Paragraphe><Paragraphe>Avant de commencer la démarche, nous vous conseillons de vérifier si votre dossier Registre est relié à Service-Public.fr en cliquant <LienInterne LienPublication="R67554" type="Téléservice" audience="Particuliers">sur ce lien</LienInterne>. Si nécessaire, vous recevrez un mail permettant de relier votre dossier (lien valable 24 heures).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si vous n'arrivez pas à vous connecter avec FranceConnect+, vous devez vous rendre au consulat pour renouveler son passeport sur place.</Paragraphe></ASavoir></Texte><LienWeb URL="https://demarches.service-public.fr/mademarche/RenouvPasseport/demarche"><Source>Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></LienWeb><FicheLiee ID="F21091" audience="Particuliers" type="Fiche d'information conditionnée"><Titre>Renouvellement du passeport d'un majeur</Titre><Dossier ID="N360">Passeport</Dossier></FicheLiee><Definition ID="R66938"><Titre>Numéro d'inscription consulaire (Numic)</Titre><Texte><Paragraphe>Il se trouve sur votre carte consulaire</Paragraphe></Texte></Definition></ServiceComplementaire>