<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F18362" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-05-11T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F18362"><dc:title>Obligation de quitter le territoire français (OQTF)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Étranger - Europe</dc:subject><dc:description>La décision d'éloignement ou d'obligation de quitter le territoire français est prise par le préfet, notamment en cas de refus de délivrance de titre de séjour ou de séjour irrégulier en France. Si vous êtes concerné, la décision vous oblige à quitter la France par vos propres moyens dans un délai de 30 jours. Dans des situations limitées, elle peut aussi vous obliger à quitter la France sans délai. Un recours est possible. Nous vous présentons les informations à connaître.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-09-21</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F18362</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042772748/#LEGISCTA000042775580, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042773048/#LEGISCTA000042775271, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042802440/#LEGISCTA000042805818, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042802706/#LEGISCTA000042805552, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070933/LEGISCTA000024329711/, https://www.senat.fr/questions/base/2022/qSEQ220700896.html</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N109</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19804">Étranger - Europe</Niveau><Niveau ID="N109">Éloignement d'un étranger (expulsion, OQTF...)</Niveau><Niveau ID="F18362" type="Fiche d'information conditionnée">Obligation de quitter le territoire français (OQTF)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19804"><Titre>Étranger - Europe</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20306">Étranger en France</SousThemePere><DossierPere ID="N109"><Titre>Éloignement d'un étranger (expulsion, OQTF...)</Titre><SousDossier ID="N109-1"><Titre>Mesures d'éloignement</Titre><Fiche ID="F18362">Obligation de quitter la France (OQTF)</Fiche><Fiche ID="F11891">Expulsion</Fiche><Fiche ID="F2782">Interdiction administrative de retour en France</Fiche><Fiche ID="F2784">Interdiction judiciaire du territoire français</Fiche><Fiche ID="F2650">Reconduite vers un autre pays européen</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N109-2"><Titre>Surveillance pendant la procédure</Titre><Fiche ID="F20127">Assignation à résidence</Fiche><Fiche ID="F2780">Centre de rétention administrative (CRA)</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Mesures d'éloignement</SousDossierPere><Avertissement ID="R67178" date="2024-01-27"><Titre>Loi pour contrôler l'immigration, améliorer l'intégration</Titre><Texte><Paragraphe>La <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000049040245">loi n°2024-42 du 26 janvier 2024</LienExterne> modifie certaines dispositions présentées sur cette page.</Paragraphe><Paragraphe>Cette page est en cours de mise à jour.</Paragraphe></Texte></Avertissement><Introduction><Texte><Paragraphe>La décision <MiseEnEvidence>d'éloignement</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>d'obligation de quitter le territoire français</MiseEnEvidence> est prise par le <MiseEnEvidence>préfet</MiseEnEvidence>, notamment en cas de refus de délivrance de titre de séjour ou de <LienIntra LienID="R49996" type="Définition de glossaire">séjour irrégulier</LienIntra> en France.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes concerné, la décision vous oblige à <MiseEnEvidence>quitter la France</MiseEnEvidence> par vos propres moyens <MiseEnEvidence>dans un délai de 30 jours</MiseEnEvidence>. Dans des situations <MiseEnEvidence>limitées</MiseEnEvidence>, elle peut aussi vous obliger à quitter la France <MiseEnEvidence>sans délai</MiseEnEvidence>. Un recours est possible.</Paragraphe><Paragraphe>Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Délai de 30 jours</Titre><Introduction><Texte><Paragraphe>La notion de départ volontaire implique que vous devez vous organiser en vue de votre départ. Mais vous devez <MiseEnEvidence>partir</MiseEnEvidence> absolument <MiseEnEvidence>avant le délai fixé</MiseEnEvidence> afin que la décision d'éloignement soit exécutée.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui est concerné par l'OQTF dans un délai de 30 jours ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous êtes <MiseEnEvidence>concerné</MiseEnEvidence> par l'OQTF <MiseEnEvidence>dans un délai de 30 jours </MiseEnEvidence>si vous êtes dans l'une des <MiseEnEvidence>situations</MiseEnEvidence> suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes <MiseEnEvidence>entré irrégulièrement</MiseEnEvidence> en France (ou <LienInterne LienPublication="F1765" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">dans l'espace Schengen</LienInterne>) et vous n'avez <MiseEnEvidence>pas de titre de séjour</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes <MiseEnEvidence>entré régulièrement </MiseEnEvidence>en France, mais vous y êtes <MiseEnEvidence>resté au-delà de la durée de validité de votre visa</MiseEnEvidence> (ou, si vous êtes dispensé de visa, vous êtes resté plus de 3 mois après votre entrée en France)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre <LienInterne LienPublication="F15763" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">récépissé de demande de titre de séjour</LienInterne> ou votre <MiseEnEvidence>autorisation provisoire de séjour </MiseEnEvidence>n'a <MiseEnEvidence>pas été renouvelé</MiseEnEvidence> ou vous a été <MiseEnEvidence>retiré</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre <MiseEnEvidence>titre de séjour</MiseEnEvidence> vous a été <MiseEnEvidence>retiré</MiseEnEvidence>, <MiseEnEvidence>refusé</MiseEnEvidence> ou n'a <MiseEnEvidence>pas été renouvelé</MiseEnEvidence> ou vous n'avez <MiseEnEvidence>plus le droit</MiseEnEvidence> de rester en France</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous n’avez <MiseEnEvidence>pas demandé le renouvellement </MiseEnEvidence>de votre titre de séjour et <MiseEnEvidence>êtes resté</MiseEnEvidence> en France après son expiration</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes <MiseEnEvidence>demandeur d'asile</MiseEnEvidence> et votre <MiseEnEvidence>demande </MiseEnEvidence>de protection a été <MiseEnEvidence>définitivement rejetée</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous <MiseEnEvidence>représentez une menace</MiseEnEvidence> pour l'ordre public et <MiseEnEvidence>résidez</MiseEnEvidence> en France <MiseEnEvidence>depuis moins de 3 mois</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous <MiseEnEvidence>travaillez sans <LienInterne LienPublication="F2728" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">autorisation de travail</LienInterne></MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>résidez</MiseEnEvidence> en France <MiseEnEvidence>depuis moins de 3 mois</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F13517" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">d'autres règles</LienInterne> s'appliquent à l'OQTF prononcée contre un étranger ressortissant d'un <LienIntra LienID="R46210" type="Définition de glossaire">pays européen</LienIntra> et les membres de sa famille vivant en France avec lui.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Toutefois, <MiseEnEvidence>l'administration ne peut pas vous obliger à quitter la France</MiseEnEvidence> si vous vous trouvez dans l'une des <MiseEnEvidence>situations</MiseEnEvidence> suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes mineur (si vos parents font l'objet d'une telle mesure, vous pouvez être éloigné avec eux)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous <LienIntra LienID="R42199" type="Définition de glossaire">séjournez régulièrement</LienIntra> en France depuis plus de 20 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous séjournez régulièrement en France depuis plus de 10 ans (sauf si vous avez été titulaire pendant toute cette période d'un titre de séjour <Expression>étudiant</Expression>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous pouvez justifier par tous moyens résider habituellement en France depuis que vous êtes enfant (mais vous ne devez pas avoir commencé à y résider seulement à compter de votre 14<Exposant>è</Exposant> anniversaire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes marié depuis au moins 3 ans avec un Français (votre vie commune ne doit pas avoir cessé depuis votre mariage et votre époux doit avoir conservé la nationalité française)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous séjournez régulièrement en France depuis plus de 10 ans et êtes marié depuis au moins 3 ans avec un étranger vivant lui-même en France depuis au plus l'âge de 13 ans (vous ne devez pas être polygame et votre vie commune ne doit pas avoir cessé depuis votre mariage),</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes père ou mère d'un enfant français mineur résidant en France (vous ne devez pas être polygame et devez contribuer à l'entretien et à l'éducation de votre enfant depuis sa naissance ou depuis au moins 2 ans),</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous bénéficiez d'une rente d'accident du travail ou de maladie professionnelle d'un organisme français pour un taux d'incapacité permanente de minimum <Valeur>20 %</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous résidez habituellement en France et votre état de santé nécessite des soins en France, auxquels vous ne pourriez pas accéder dans le pays de renvoi.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsqu'une OQTF a été prise depuis plus d'un an, <MiseEnEvidence>elle est toujours valable</MiseEnEvidence>. L'étranger doit exécuter la mesure d'éloignement.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si vous avez fait une demande d'asile, vous ne pouvez pas être éloigné avant la décision définitive sur votre demande. Toutefois, vous pouvez être éloigné si l'attestation de demande d'asile vous a été refusée, retirée ou n'a pas été renouvelée.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la procédure pour l'OQTF ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Communication de la décision</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La décision est prise par le <MiseEnEvidence>préfet</MiseEnEvidence> de votre département (par le préfet de police, à Paris).</Paragraphe><Paragraphe>Elle vous est <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifiée</LienIntra> et doit être argumentée sur le fond, c'est-à-dire exposer les fondements de la décision en droit et dans les faits.</Paragraphe><Paragraphe>La motivation n'est toutefois pas nécessaire en cas de refus de délivrance, de renouvellement ou de retrait de votre titre de séjour. La motivation contenue dans la décision de refus ou de retrait (qui est une décision différente de celle sur l'OQTF) suffit.</Paragraphe><Paragraphe>La décision fixe également le pays où vous serez renvoyé si vous ne quittez pas volontairement la France dans le délai fixé.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez consulter les principaux éléments de votre dossier. Renseignez-vous auprès de la préfecture pour connaître les démarches permettant l'accès au dossier.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R14145" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Sous-préfecture</Titre><PivotLocal>sous_pref</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R42203" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Préfecture de police de Paris - Service des titres de séjour</Titre><PivotLocal>paris_ppp_titre_sejour</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.prefecturedepolice.interieur.gouv.fr/demarches/titres-de-sejour-nous-contacter"/></OuSAdresser><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Il n'est pas possible d'effectuer les démarches dans certaines sous-préfectures. Renseignez-vous sur le site internet de votre préfecture.</Paragraphe></Attention></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Délai pour quitter la France</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous avez <MiseEnEvidence>30 jours à partir de la notification de la décision</MiseEnEvidence> pour partir de vous-même.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez demander une <LienInterne LienPublication="F33974" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">aide au retour volontaire</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>À titre exceptionnel, le préfet peut prolonger ce délai si votre situation le justifie (ancienneté de votre séjour en France, scolarisation de vos enfants, etc.). Vous devez en faire la demande auprès du préfet qui a pris la décision.</Paragraphe><Paragraphe>À l'inverse, ce délai peut être supprimé par le préfet si votre situation change (par exemple, si vous risquez de prendre la fuite). Dans ce cas, une nouvelle OQTF sans délai vous est directement remise (à la préfecture ou par un policier notamment à l'occasion d'une <LienInterne LienPublication="F31136" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">retenue pour vérification de votre droit au séjour</LienInterne>).</Paragraphe><Paragraphe>Pendant le délai, le préfet peut exiger que vous vous présentiez jusqu'à 3 fois par semaine en préfecture ou au commissariat ou à la gendarmerie.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez informer l'administration de vos démarches en vue de votre départ. Votre passeport ou tout autre document d’identité ou de voyage peuvent vous être retirés en échange d’un récépissé. Ce récépissé vaut justification d’identité et mentionne le délai accordé pour votre départ.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fin du délai de 30 jours</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À la fin du délai de 30 jours, vous devez avoir quitté la France <MiseEnEvidence>par vos propres moyens</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes toujours en France passé ce délai, vous pouvez être placé en <LienInterne LienPublication="F2780" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">centre de rétention</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F20127" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">assigné à résidence</LienInterne>. Le préfet vous <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifie</LienIntra> une <LienInterne LienPublication="F2782" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">interdiction de retour en France (IRTF)</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>C'est l'administration française qui organisera alors votre départ.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes <MiseEnEvidence>éloigné</MiseEnEvidence> à destination :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>de votre <MiseEnEvidence>pays d'origine</MiseEnEvidence> (sauf si votre vie ou votre liberté y sont menacées ou si vous êtes exposés à la torture, à des peines ou traitements inhumains ou dégradants),</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou du <MiseEnEvidence>dernier pays qui vous a délivré un document de voyage </MiseEnEvidence>en cours de validité,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou d'un <MiseEnEvidence>autre pays</MiseEnEvidence> dans lequel vous pouvez être <MiseEnEvidence>légalement admis</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les recours possibles quand une OQTF est notifiée ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Objet du recours</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez contester l'OQTF en elle-même.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez en plus contester toutes les mesures annexes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Refus de titre de séjour (parce que vous estimez que vous pouvez être régularisé)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2782" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Interdiction de retour en France (IRTF)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Décision fixant le pays de renvoi (par exemple, si vous estimez que vous courrez un risque dans ce pays)</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Délai pour déposer le recours</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Le délai varie en fonction du motif de l'OQTF.</Paragraphe><Tableau><Titre>Délai de recours contre l'OQTF en fonction de la situation ayant motivé la décision</Titre><Colonne largeur="68" type="normal"/><Colonne largeur="29" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Situation</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Délai de recours</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Vous êtes rentré irrégulièrement en France</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>15 <LienIntra LienID="R1008" type="Définition de glossaire">jours francs</LienIntra></MiseEnEvidence> suivant la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> de l'OQTF</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Vous êtes resté en France après la fin de votre visa (ou plus de 3 mois après votre entrée en France si vous êtes dispensé de visa)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>15 jours francs</MiseEnEvidence> suivant la notification de l'OQTF</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Vous n'avez pas demandé le renouvellement de votre titre de séjour et êtes resté en France après sa date de fin</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>15 jours francs</MiseEnEvidence> suivant la notification de l'OQTF</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Votre demande d'asile a été définitivement rejetée</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>15 jours francs</MiseEnEvidence> suivant la notification de l'OQTF</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Votre demande de titre de séjour ou de renouvellement a été rejetée</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>30 jours francs</MiseEnEvidence> suivant la notification de l'OQTF</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Votre titre de séjour (y compris récépissé ou autorisation provisoire de séjour) vous a été retiré</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>30 jours francs</MiseEnEvidence> suivant la notification de l'OQTF</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Vous représentez une menace pour l'ordre public et résidez en France depuis moins de 3 mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>30 jours francs</MiseEnEvidence> suivant la notification de l'OQTF</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Vous travaillez sans autorisation de travail et résidez en France depuis moins de 3 mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><MiseEnEvidence>30 jours francs</MiseEnEvidence> suivant la notification de l'OQTF</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Ce délai est prolongeable s'il se termine un samedi, un dimanche ou un jour férié : il se termine alors le <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jour ouvrable</LienIntra> suivant.</Paragraphe><Paragraphe>Un <LienInterne LienPublication="F2474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">recours gracieux devant le préfet ou un recours hiérarchique devant le ministre de l'intérieur</LienInterne> ne prolonge pas ce délai.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>En cas de rétention ou d'assignation à résidence</Titre><Paragraphe>Vous devez former votre recours dans les <MiseEnEvidence>48 heures</MiseEnEvidence> qui suivent la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> de l'OQTF.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le délai est de <MiseEnEvidence>48 heures</MiseEnEvidence> lorsque le préfet décide de supprimer le délai de départ volontaire avant qu'il n'arrive à échéance.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Tribunal compétent</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le recours doit être déposé auprès du tribunal administratif territorialement compétent pour la préfecture qui a pris la décision d'éloignement.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes placé en rétention ou assigné à résidence, le recours doit être déposé auprès du tribunal administratif dont dépend le lieu de rétention ou d'assignation.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R27" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Tribunal administratif</Titre><PivotLocal>ta</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.conseil-etat.fr/qui-sommes-nous/tribunaux-et-cours/la-carte-des-juridictions-administratives"/><Source ID="R30728">Conseil d'État</Source></OuSAdresser><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le recours à ce stade est <Expression>suspensif</Expression>, c'est-à-dire que vous ne pouvez pas être éloigné tant que le tribunal administratif l'examine.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Assistance d'un avocat</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La présence d'un avocat n'est pas obligatoire. Vous pouvez cependant être assisté par un avocat de votre choix ou demander au tribunal qu'il vous en soit désigné un d'office.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></OuSAdresser><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>vous pouvez bénéficier de <LienInterne LienPublication="F18074" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'aide juridictionnelle</LienInterne> pour payer vos frais d'avocat.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Délai d'instruction</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Le tribunal administratif a un délai qui varie en fonction du motif de l'OQTF.</Paragraphe><Paragraphe>Le délai est de <MiseEnEvidence>6 semaines</MiseEnEvidence> si vous êtes dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes rentré irrégulièrement en France</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes resté en France après la date de fin de validité de votre visa (ou plus de 3 mois après votre entrée en France si vous êtes dispensé de visa)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous n'avez pas demandé le renouvellement de votre titre de séjour et êtes resté en France après sa date de fin de validité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre demande d'asile a été définitivement rejetée</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le délai est de <MiseEnEvidence>3 mois</MiseEnEvidence> si vous êtes dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Votre demande de titre de séjour ou de renouvellement a été rejetée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre titre de séjour (y compris récépissé ou autorisation provisoire de séjour) vous a été retiré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous représentez une menace pour l'ordre public et résidez en France depuis moins de 3 mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous travaillez sans autorisation de travail et résidez en France depuis moins de 3 mois</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>En cas de rétention ou d'assignation à résidence</Titre><Paragraphe>Le recours est jugé en urgence par un juge unique, dans un délai de <MiseEnEvidence>96 heures.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Cette procédure d'urgence s'applique quand la rétention ou l'assignation à résidence a été prononcée en même temps que l'OQTF. Elle s'applique également quand la rétention ou l'assignation à résidence a été prononcée postérieurement à l'OQTF (le plus souvent à la fin du délai de départ volontaire de 30 jours).</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Décision du tribunal</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le tribunal administratif peut annuler ou confirmer la décision prise par le préfet.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Décision annulée</Titre><Paragraphe>Le tribunal administratif peut annuler l'OQTF ou une ou plusieurs mesures l'accompagnant.</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>S'il annule l'OQTF, toutes les autres mesures prennent fin (décision refusant le délai de départ volontaire, décision fixant le pays de renvoi et éventuellement interdiction de retour, placement en rétention ou assignation à résidence). La préfecture vous remet alors une autorisation provisoire de séjour, dans l'attente d'un réexamen de votre dossier.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il annule la seule interdiction de retour, votre éloignement peut se poursuivre mais vous pourrez revenir en France avec un visa en règle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il annule la seule décision fixant le pays de renvoi, vous pouvez être assigné à résidence</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Décision confirmée</Titre><Paragraphe>Si le tribunal administratif confirme la décision du préfet, vous <MiseEnEvidence>devez</MiseEnEvidence> quitter la France.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si vous êtes dans l'impossibilité de regagner votre pays, une mesure d'assignation à résidence peut être prise.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contester la décision du tribunal</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez faire appel en cas de rejet de votre recours. Toutefois, l'appel ne suspend pas l'exécution de l'OQTF. Vous pouvez donc être renvoyé dans votre pays même si le juge d'appel ne s'est pas encore prononcé.</Paragraphe><Paragraphe>Le délai d'appel est d'1 mois à partir de la notification du jugement du tribunal.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit être déposé devant la cour administrative d'appel dont dépend le tribunal qui a rendu la décision (la cour concernée est indiquée dans la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> du jugement).</Paragraphe><OuSAdresser ID="R10556" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Cour administrative d'appel</Titre><PivotLocal>caa</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-cours-administratives-dappel-21777.html"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Sans délai</Titre><Introduction><Texte><Paragraphe>La décision vous oblige à quitter le territoire très rapidement, sans délai, à savoir dans les <MiseEnEvidence>48 heures </MiseEnEvidence>à partir de la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> de la décision.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui est concerné par l'OQTF sans délai ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous êtes <MiseEnEvidence>concerné</MiseEnEvidence> par l'OQTF <MiseEnEvidence>sans délai </MiseEnEvidence>si vous vous trouvez dans l'une des <MiseEnEvidence>situations </MiseEnEvidence>suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous représentez une <MiseEnEvidence>menace pour l'ordre public</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous faites l'objet d'un <MiseEnEvidence>refus de délivrance </MiseEnEvidence>ou de <MiseEnEvidence>renouvellement de votre titre de séjour</MiseEnEvidence> pour <MiseEnEvidence>fraude </MiseEnEvidence>ou en raison du <MiseEnEvidence>caractère manifestement infondé </MiseEnEvidence>de votre demande</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous risquez de <MiseEnEvidence>prendre la fuite</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez quitter <MiseEnEvidence>immédiatement </MiseEnEvidence>la France <MiseEnEvidence>par vos propres moyens</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F13517" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">d'autres règles</LienInterne> s'appliquent à l'OQTF prononcée contre un étranger ressortissant d'un <LienIntra LienID="R46210" type="Définition de glossaire">pays européen</LienIntra> et les membres de sa famille vivant en France avec lui.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Toutefois, <MiseEnEvidence>l'administration ne peut pas vous obliger à quitter la France</MiseEnEvidence> si vous vous trouvez dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes mineur (si vos parents font l'objet d'une telle mesure, vous pouvez être éloigné avec eux)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous <LienIntra LienID="R42199" type="Définition de glossaire">séjournez régulièrement</LienIntra> en France depuis plus de 20 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous séjournez régulièrement en France depuis plus de 10 ans (sauf si vous avez été titulaire pendant toute cette période d'un titre de séjour <Expression>étudiant</Expression>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous pouvez justifier par tous moyens résider habituellement en France depuis que vous êtes enfant (mais vous ne devez pas avoir commencé à y résider seulement à compter de votre 14e anniversaire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes marié depuis au moins 3 ans avec un Français (votre vie commune ne doit pas avoir cessé depuis votre mariage et votre époux doit avoir conservé la nationalité française)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous séjournez régulièrement en France depuis plus de 10 ans et êtes marié depuis au moins 3 ans avec un étranger vivant lui-même en France depuis au plus l'âge de 13 ans (vous ne devez pas être polygame et votre vie commune ne doit pas avoir cessé depuis votre mariage)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes père ou mère d'un enfant français mineur résidant en France (vous ne devez pas être polygame et devez contribuer à l'entretien et à l'éducation de votre enfant depuis sa naissance ou depuis au moins 2 ans)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous bénéficiez d'une rente d'accident du travail ou de maladie professionnelle d'un organisme français pour un taux d'incapacité permanente de minimum <Valeur>20 %</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous résidez habituellement en France et votre état de santé nécessite des soins en France, auxquels vous ne pourriez pas accéder dans le pays de renvoi</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si vous avez fait une demande d'asile, vous ne pouvez pas être éloigné avant la décision définitive sur votre demande. Toutefois, vous pouvez être éloigné si l'attestation de demande d'asile vous a été refusée, retirée ou n'a pas été renouvelée.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la procédure pour l'OQTF ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Communication de la décision</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La décision est prise par le préfet, qui doit la motiver et fixer votre pays de renvoi.</Paragraphe><Paragraphe>Elle vous est remise à la préfecture ou par la police.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez, dans les meilleurs délais, avertir votre avocat, le consulat de votre pays d'origine ou une personne de votre choix.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez prendre connaissance des principaux éléments de votre dossier. Renseignez-vous auprès de la préfecture pour connaître les démarches permettant son accès.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R14145" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Sous-préfecture</Titre><PivotLocal>sous_pref</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R42203" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Préfecture de police de Paris - Service des titres de séjour</Titre><PivotLocal>paris_ppp_titre_sejour</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.prefecturedepolice.interieur.gouv.fr/demarches/titres-de-sejour-nous-contacter"/></OuSAdresser><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Il n'est pas possible d'effectuer les démarches dans certaines sous-préfectures. Renseignez-vous sur le site internet de votre préfecture.</Paragraphe></Attention></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Départ de France</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les délais pour quitter la France <MiseEnEvidence>varient</MiseEnEvidence> selon que vous vivez en Guadeloupe, en Guyane, à Mayotte, à Saint-Barthélemy ou à Saint-Martin ou non.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Vous devez quitter la France par vos propres moyens dans les <MiseEnEvidence>48 heures</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes toujours en France passé ce délai, vous pouvez être placé en <LienInterne LienPublication="F2780" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">centre de rétention</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F20127" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">assigné à résidence</LienInterne>. Le préfet vous <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifie</LienIntra> une <LienInterne LienPublication="F2782" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">interdiction de retour en France (IRTF)</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>C'est l'administration française qui organisera alors votre départ.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes éloigné à destination d'un des pays suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Votre pays d'origine (sauf si votre vie ou votre liberté y sont menacées ou si vous êtes exposés à la torture, à des peines ou traitements inhumains ou dégradants)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dernier pays qui vous a délivré un document de voyage en cours de validité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autre pays dans lequel vous pouvez être légalement admis</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Vous vivez en Guadeloupe, Guyane, Mayotte, Saint-Barthélemy ou Saint-Martin</Titre><Paragraphe>Vous devez quitter la France par vos propres moyens dès la notification de la décision.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous restez en France, vous pouvez être placé à tout moment en <LienInterne LienPublication="F2780" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">centre de rétention</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F20127" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">assigné à résidence</LienInterne>. C'est l'administration française qui organisera alors votre départ.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, le consulat de votre pays d'origine peut demander qu'un délai de <MiseEnEvidence>24 heures</MiseEnEvidence> vous soit accordé.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes éloigné à destination d'un des pays suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Votre pays d'origine (sauf si votre vie ou votre liberté y sont menacées ou si vous êtes exposés à la torture, à des peines ou traitements inhumains ou dégradants)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dernier pays qui vous a délivré un document de voyage en cours de validité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autre pays dans lequel vous pouvez être légalement admis</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les recours possibles quand une OQTF est notifiée ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Objet du recours</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez contester l'OQTF en elle-même.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez en plus contester toutes les mesures annexes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Refus de titre de séjour (parce que vous estimez que vous pouvez être régularisé)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2782" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Interdiction de retour en France (IRTF)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Décision fixant le pays de renvoi (par exemple, si vous estimez que vous courrez un risque dans ce pays)</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Délai pour déposer le recours</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les délais pour contester varient selon que vous vivez en Guadeloupe, en Guyane, à Mayotte, à Saint-Barthélemy ou à Saint-Martin ou non.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Si vous êtes destinataire d'une obligation de quitter la France sans délai, vos pouvez contester cette décision dans les <MiseEnEvidence>48 heures</MiseEnEvidence> de sa notification.</Paragraphe><Paragraphe>Ce délai n'est pas prolongeable, même si le terme intervient un samedi, un dimanche ou un jour férié.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne pouvez pas être éloigné tant que le tribunal ne s'est pas prononcé.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous vivez outre-mer : Guadeloupe, Guyane, Mayotte, Saint-Barthélemy ou Saint-Martin</Titre><Paragraphe>Il n'y a pas de délai pour contester l'OQTF.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est applicable dès sa <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> et vous devez quitter immédiatement le territoire.</Paragraphe><Paragraphe>Le fait de déposer un recours devant le tribunal administratif ne suspend pas automatiquement l'obligation de départ.</Paragraphe><Paragraphe>Pour obtenir une suspension, vous devez faire une demande spécifique auprès du tribunal.</Paragraphe><Paragraphe>Si cette demande de suspension est acceptée, vous ne serez plus obligé de quitter la France en attendant la décision finale du tribunal.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Tribunal compétent</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le recours doit être déposé auprès du tribunal administratif compétent pour la préfecture qui a pris la décision d'éloignement.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes <LienInterne LienPublication="F2780" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">placé en rétention</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F20127" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">assigné à résidence</LienInterne>, le recours doit être déposé auprès du tribunal administratif dont dépend le lieu de rétention ou d'assignation.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R27" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Tribunal administratif</Titre><PivotLocal>ta</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.conseil-etat.fr/qui-sommes-nous/tribunaux-et-cours/la-carte-des-juridictions-administratives"/><Source ID="R30728">Conseil d'État</Source></OuSAdresser></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Assistance d'un avocat</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La présence d'un avocat n'est pas obligatoire. Vous pouvez cependant être assisté par un avocat de votre choix ou demander au tribunal qu'il vous en soit désigné un d'office.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></OuSAdresser><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>vous pouvez bénéficier de <LienInterne LienPublication="F18074" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'aide juridictionnelle</LienInterne> pour payer vos frais d'avocat.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Délai d'instruction</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le recours est jugé en urgence par un juge unique, dans un délai de <MiseEnEvidence>96 heures.</MiseEnEvidence></Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Décision du tribunal</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le tribunal administratif peut annuler ou confirmer la décision prise par le préfet.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Décision annulée</Titre><Paragraphe>Le tribunal administratif peut annuler l'OQTF ou une ou plusieurs mesures l'accompagnant.</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>S'il annule l'OQTF, toutes les autres mesures prennent fin (décision refusant le délai de départ volontaire, décision fixant le pays de renvoi et éventuellement interdiction de retour, placement en rétention ou assignation à résidence). La préfecture vous remet alors une autorisation provisoire de séjour, dans l'attente d'un réexamen de votre dossier.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il annule la seule interdiction de retour, votre éloignement peut se poursuivre, mais vous pourrez revenir en France avec un un visa en règle.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il annule la seule décision fixant le pays de renvoi, vous pouvez être assigné à résidence.</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Décision confirmée</Titre><Paragraphe>Si le tribunal administratif confirme la décision du préfet, vous devez quitter la France.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si vous êtes dans l'impossibilité de regagner votre pays, une mesure d'assignation à résidence peut être prise.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contester la décision du tribunal</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez faire appel en cas de rejet de votre recours. Toutefois, l'appel ne suspend pas l'exécution de l'OQTF. Vous pouvez donc être renvoyé dans votre pays même si le juge d'appel ne s'est pas encore prononcé.</Paragraphe><Paragraphe>Le délai d'appel est d'1 mois à partir de la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> du jugement du tribunal.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit être déposé devant la cour administrative d'appel dont dépend le tribunal qui a rendu la décision (la cour concernée est indiquée dans la notification du jugement).</Paragraphe><OuSAdresser ID="R10556" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Cour administrative d'appel</Titre><PivotLocal>caa</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-cours-administratives-dappel-21777.html"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F13517" audience="Particuliers"><Titre>Européen en France : refus d'entrée et éloignement</Titre><Theme ID="N19804"><Titre>Étranger - Europe</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042772748/#LEGISCTA000042775580" ID="R59218"><Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles L611-1 à L611-3</Titre><Complement>Cas dans lesquels un étranger peut faire l'objet d'une OQTF</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042773048/#LEGISCTA000042775271" ID="R42152"><Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles L720-1 à L722-12</Titre><Complement>Exécution des OQTF</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042802440/#LEGISCTA000042805818" ID="R59219"><Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles R613-1 à R613-7</Titre><Complement>Procédure administrative</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070158/LEGISCTA000042802706/#LEGISCTA000042805552" ID="R42154"><Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles R721-4 à R721-7</Titre><Complement>Obligations de l'étranger pendant le délai accordé pour son départ</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070933/LEGISCTA000024329711/" ID="R36803"><Titre>Code de justice administrative : articles R776-1 à R776-9-1</Titre><Complement>Procédure de recours</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.senat.fr/questions/base/2022/qSEQ220700896.html" ID="R65940"><Titre>Réponse ministérielle sur la validité de l'OQTF</Titre><Complement>OQTF - mesure d'éloignement toujours valable après un an</Complement></Reference><Definition ID="R49996"><Titre>Séjour irrégulier</Titre><Texte><Paragraphe>Situation d'un étranger qui ne possède pas les documents l'autorisant à rester en France</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R46210"><Titre>Européen (UE + EEE + Suisse)</Titre><Texte><Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Slovaquie, Slovénie, Suède, Suisse</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R42199"><Titre>Séjour régulier</Titre><Texte><Paragraphe>Situation d'un étranger en possession des documents l'autorisant à demeurer sur le territoire français</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1008"><Titre>Jour franc</Titre><Texte><Paragraphe>Jour qui dure de 0h à 24h. Un délai ainsi calculé ne tient pas compte du jour de la décision à l'origine du délai, ni du jour de l'échéance. Si le délai s'achève un samedi ou un dimanche, il est reporté au lundi. Si le délai s'achève un jour férié, il est reporté d'un jour. Ainsi, par exemple, si un délai s'achève un samedi et le lundi suivant est un jour férié, il est reporté au mardi.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17508"><Titre>Jour ouvrable</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à tous les jours de la semaine, à l'exception du jour de repos hebdomadaire (généralement le dimanche) et des jours fériés habituellement non travaillés dans l'entreprise</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F1765" audience="Particuliers"><Titre>Espace Schengen : quelles sont les conditions d'entrée et de circulation ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31136" audience="Particuliers"><Titre>Qu'est-ce que la retenue pour vérification du droit au séjour d'un étranger ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F33974" audience="Particuliers"><Titre>Qu'est-ce que l'aide au retour et à la réinsertion ?</Titre></QuestionReponse></Publication>