<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F34112" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2019-12-26T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F34112"><dc:title>Voyage en ferry : quelles sont les règles ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Étranger - Europe</dc:subject><dc:description>Vous allez prochainement prendre un ferry et vous souhaitez connaître les précautions utiles à prendre avant le départ, les documents que vous devrez présenter pour monter à bord ? Nous vous présentons les informations à connaître.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-06-12</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F34112</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31336</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19804">Étranger - Europe</Niveau><Niveau ID="N31336">Voyager à l'étranger</Niveau><Niveau ID="F34112" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Voyage en ferry : quelles sont les règles ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19804"><Titre>Étranger - Europe</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20273">Français à l'étranger</SousThemePere><DossierPere ID="N31336"><Titre>Voyager à l'étranger</Titre><Fiche ID="F13605">En Europe (UE + EEE)</Fiche><Fiche ID="F32833">Dans un autre pays</Fiche><Fiche ID="F1359">Autorisation de sortie du territoire (AST)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous allez prochainement prendre un ferry et vous souhaitez connaître les précautions utiles à prendre avant le départ, les documents que vous devrez présenter pour monter à bord ?</Paragraphe><Paragraphe>Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les précautions utiles à prendre avant de partir en ferry ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Assurance pendant le voyage</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est nécessaire de vérifier que vous êtes bien <LienInterne LienPublication="F2169" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">assuré pour vos vacances</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conditions générales de vente de la compagnie</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est vivement recommandé de lire les conditions générales de vente de la compagnie.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>S'inscrire sur Ariane</Paragraphe></Titre><Condition><ou><estVrai var="T11206"/><estVrai var="T11207"/><estVrai var="T11203"/><estVrai var="T11205"/><estVrai var="T11211"/></ou></Condition><Paragraphe>Il est vivement recommandé de vous inscrire sur Ariane.</Paragraphe><Paragraphe>Ariane est un service du ministère des affaires étrangères qui permet de vous signaler <MiseEnEvidence>gratuitement</MiseEnEvidence> et facilement lors d'un voyage à l'étranger.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R18974" URL="https://fildariane.diplomatie.gouv.fr/fildariane-internet/accueil" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Ariane : pour être alerté en cas de crise lors d'un voyage à l'étranger</Titre><Source ID="R30604">Ministère chargé de l'Europe et des affaires étrangères</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Une fois votre compte créé sur Ariane :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous recevez des recommandations de sécurité à l'adresse mail indiquée si la situation dans le pays le justifie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes contacté en cas de crise dans le pays</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La personne désignée comme <Expression>personne à contacter</Expression> peut aussi être prévenue</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>De quels documents avez-vous besoin pour prendre le ferry ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les informations diffèrent selon le lieu de destination où vous vous rendez.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Voyage en France</Titre><Condition><estVrai var="T10576"/></Condition><Paragraphe>Vous devez avoir avec vous les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pièce d'identité (carte d'identité ou passeport) en cours de validité pour chaque passager</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Billets</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justificatifs de réduction</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Voyage dans l'Union européenne (UE)</Titre><Condition><estVrai var="T11206"/></Condition><Paragraphe>Vous devez avoir avec vous les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pièce d'identité (carte d'identité ou passeport) en cours de validité pour chaque passager</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Billets</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justificatifs de réduction</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Voyage hors UE</Titre><Condition><estVrai var="T11207"/></Condition><Paragraphe>Les papiers à présenter dépendent du pays où vous souhaitez vous rendre.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez consulter le site <LienExterne URL="https://www.diplomatie.gouv.fr/fr/conseils-aux-voyageurs/conseils-par-pays-destination/">Conseil aux voyageurs</LienExterne> du ministère des affaires étrangères pour vérifier.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut s'agir d'un passeport valide au moment du voyage ou plusieurs mois après le retour.</Paragraphe><Paragraphe>Un visa peut être nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>Certains pays acceptent également une carte d'identité valide.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Paragraphe>Il est vivement recommandé de photocopier ou de scanner vos documents d'identité et de conserver les photocopies chez vous ou de les confier à des proches.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez vous envoyer par mail les scans de vos documents d'identité.</Paragraphe><Paragraphe>Ces copies seront utiles en cas de perte ou de vol de vos papiers.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels documents avoir quand on prend le ferry avec un mineur ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Dans l'Union européenne</Titre><Paragraphe>Votre enfant mineur peut voyager avec vous (c'est-à-dire 1 seul de ses parents), dans un ferry, sans qu'une <LienInterne LienPublication="F1359" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">autorisation de sortie du territoire</LienInterne> ne soit nécessaire de la part de l'autre parent.</Paragraphe><Paragraphe>En principe, les conditions générales de vente des ferries précisent que votre enfant doit être constamment sous votre garde et qu'il ne peut pas circuler seul.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>il est conseillé de prendre avec vous le titre d'identité de votre enfant (carte d'identité ou passeport) selon la destination choisie.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Ailleurs</Titre><Paragraphe>Votre enfant mineur peut voyager avec vous (c'est-à-dire 1 seul de ses parents) dans un ferry à condition que l'autre parent signe une autorisation de sortie du territoire.</Paragraphe><Paragraphe>En principe, les conditions générales de vente des ferries précisent que votre enfant doit être constamment sous votre garde et qu'il ne peut pas circuler seul.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>il est conseillé de prendre avec vous le titre d'identité de votre enfant (carte d'identité ou passeport) selon la destination choisie.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel documents un mineur prenant seul le ferry doit-il avoir ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>En France</Titre><Condition><estVrai var="T10576"/></Condition><Paragraphe>Tout dépend des conditions générales de vente de la compagnie. Vous pouvez les consulter directement sur son site officiel ou la contacter directement.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>À l'étranger</Titre><Condition><ou><estVrai var="T11206"/><estVrai var="T11207"/><estVrai var="T11203"/><estVrai var="T11205"/><estVrai var="T11211"/></ou></Condition><Paragraphe>Certaines compagnies se réservent le droit d'interdire qu'un mineur voyage seul.</Paragraphe><Paragraphe>D'autres compagnies, au contraire, acceptent mais les 2 parents doivent <LienInterne LienPublication="F1359" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">autoriser votre enfant à quitter le territoire</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Tout dépend des conditions générales de vente de la compagnie. Vous pouvez les consulter directement sur son site officiel ou la contacter directement.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Les passagers et leurs bagages sont-ils contrôlés avant d'embarquer sur le ferry ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour l'accès au bateau et à bord, il peut être procédé à une inspection visuelle de vos bagages, et avec votre accord, à leur fouille.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de menace grave pour la sécurité publique, il peut être procédé, avec votre accord, à des palpations de sécurité. La palpation de sécurité est une recherche extérieure, au dessus des vêtements, d'objets dangereux pour la sécurité.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Une femme enceinte doit-elle présenter un document médical pour prendre le ferry ?</Paragraphe></Titre><Condition><estVrai var="T11469"/></Condition><Paragraphe>La compagnie choisie peut exiger que vous fournissiez un certificat médical vous autorisant à voyager.</Paragraphe><Paragraphe>Certaines compagnies demandent que le certificat médical soit daté de <MiseEnEvidence>48 heures maximum</MiseEnEvidence> avant le départ.</Paragraphe><Paragraphe>Elles peuvent également demander qu'une attestation médicale soit produite pour certifier que le voyage est possible (sans préciser le nombre de semaine de grossesse).</Paragraphe><Paragraphe>De plus, certaines compagnies étrangères interdisent aux femmes enceintes de prendre le bateau lorsque leur grossesse est avancée. Par exemple, certaines compagnies n'acceptent pas de réservation pour une femme enceinte de plus de 32 semaines.</Paragraphe><Paragraphe>Pour connaître les règles, vous pouvez consulter les conditions générales de vente de votre compagnie sur son site officiel ou la contacter directement.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Une personne en situation de handicap doit-elle informer la compagnie ?</Paragraphe></Titre><Condition><estVrai var="T11252"/></Condition><Paragraphe>Il est interdit aux compagnies de refuser une réservation pour motif qu'une personne est en situation de handicap.</Paragraphe><Paragraphe>Lors de la réservation ou de l'achat de vos billets, vous devez déclarer vos besoins spécifiques.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, la nécessité d'obtenir une place assisse et/ou d'emmener des appareils médicaux.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Un animal de compagnie peut-il être accepté sur le ferry ?</Paragraphe></Titre><Condition><estVrai var="T10790"/></Condition><Paragraphe>Dans la majorité des cas, les conditions générales de vente des compagnies autorisent le transport d'animaux domestiques.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, il est vivement recommandé de vérifier cette information sur le site officiel de la compagnie.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne trouvez pas cette information, il est préférable de contacter directement la compagnie.</Paragraphe><Paragraphe>Le transport d'animaux domestique peut être payant.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Chien</Titre><Paragraphe>La plupart des compagnies exigent que le chien reste toujours en votre compagnie, en laisse et avec une muselière.</Paragraphe><Paragraphe>La plupart des navires sont équipés de zones de chenils spéciales.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez vous renseigner directement auprès de l'équipage du bateau.</Paragraphe><Paragraphe>Les cabines avec chenils spéciaux sont à réserver à l'avance.</Paragraphe><Paragraphe>Un certificat de vaccination et/ou un certificat de bonne santé de moins de 3 mois peuvent être demandés.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous quittez la France, votre animal doit posséder un <LienInterne LienPublication="F21374" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">passeport européen (pour animal)</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour obtenir un passeport européen pour animal, il est vivement recommandé de s'y prendre <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence> à l'avance.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Chat, rongeur</Titre><Paragraphe>Un chat ou un rongeur doit <MiseEnEvidence>obligatoirement</MiseEnEvidence> être transporté dans une cage.</Paragraphe><Paragraphe>Un certificat de vaccination et/ou un certificat de bonne santé de moins de 3 mois peuvent être demandés.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous quittez la France, votre animal doit posséder un <LienInterne LienPublication="F21374" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">passeport européen pour animal</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour obtenir un passeport européen pour animal, il est vivement recommandé de s'y prendre 6 mois à l'avance.</Paragraphe><Paragraphe>Certaines compagnies interdisent de laisser son animal dans son véhicule.</Paragraphe><Paragraphe>D'autres compagnies, au contraire, permettent de laisser l'animal dans le véhicule.</Paragraphe><Paragraphe>Dans tous les cas, il est vivement recommandée de lire attentivement les conditions générales de vente de la compagnie sur son site internet officiel ou de la contacter directement.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F1359" audience="Particuliers"><Titre>Autorisation de sortie du territoire (AST)</Titre><Theme ID="N19804"><Titre>Étranger - Europe</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F21374" audience="Particuliers"><Titre>Voyager à l'étranger avec son animal de compagnie</Titre><Theme ID="N19809"><Titre>Loisirs - Sports - Culture</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F13605" audience="Particuliers"><Titre>Voyager en Europe</Titre><Theme ID="N19804"><Titre>Étranger - Europe</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32833" audience="Particuliers"><Titre>Voyager hors Europe</Titre><Theme ID="N19804"><Titre>Étranger - Europe</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><ServiceEnLigne ID="R18974" URL="https://fildariane.diplomatie.gouv.fr/fildariane-internet/accueil" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Ariane : pour être alerté en cas de crise lors d'un voyage à l'étranger</Titre><Source ID="R30604">Ministère chargé de l'Europe et des affaires étrangères</Source></ServiceEnLigne><QuestionReponse ID="F34070" audience="Particuliers"><Titre>Avec quels documents un mineur étranger peut-il sortir de France ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1922" audience="Particuliers"><Titre>Avec quels documents un mineur français peut-il voyager à l'étranger ?</Titre></QuestionReponse></Publication>