<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R60835" type="Téléservice" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/R60835" dateDerniereModificationImportante="2023-02-24T00:00:00"><dc:title>Demande en ligne de naturalisation française ou de réintégration dans la nationalité française (Service en ligne)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Étranger - Europe, Papiers - Citoyenneté - Élections</dc:subject><dc:description>Le téléservice est accessible avec l'un des identifiants suivants : vos identifiants FranceConnect ou votre numéro de visa d'entrée en France, ou votre numéro de titre de séjour, ou vos identifiants utilisées pour accéder au téléservice de demande d'un titre de séjour. À savoir : Vous ne pouvez pas utiliser le téléservice si êtes domicilié en Guyane, à Saint-Barthélemy, Saint-Martin, Saint-Pierre-et-Miquelon, dans les îles Wallis et Futuna, en Polynésie française et en Nouvelle-Calédonie. Vous devez déposer votre dossier de naturalisation auprès de la plateforme de naturalisation de votre domicile. Si vous vivez à l'étranger, le dossier est à déposer auprès d'un consulat français. Vous pouvez bénéficier d'un accompagnement auprès du centre de contact citoyens de l'ANTS. Par téléphone 34 00 en France métropolitaine (numéro non surtaxé) 09 70 83 07 07 depuis l'Outre-Mer et l'étranger Du lundi au vendredi de 7h45 à 19h, le samedi de 8h à 17h. Par mail Utilisez le formulaire de contact disponible sur le site des étrangers en France. Vous pouvez aussi obtenir de l'aide auprès d'un point d'accueil numérique installé dans chaque préfecture et dans la plupart des sous-préfectures. Renseignez-vous auprès de votre préfecture pour savoir comment prendre rendez-vous. Si vous avez déjà déposé une demande de naturalisation française et avez déjà un numéro de dossier attribué, vous ne devez pas déposer de nouvelle demande. Cela retarderait le traitement de votre demande. Un simulateur permet d'établir la liste des documents à joindre selon votre situation. Vous devez ensuite les numériser avec un scanner ou en les photographiant avec un smartphone. Vous serez contacté s'il manque des documents. Vous pourrez directement voir sur votre espace personnel en ligne l'avancée de votre demande et répondre aux éventuelles demandes supplémentaires. Par exemple, manque d'un document, non-conformité de l'état civil. À chaque étape du traitement de votre demande, vous recevrez une notification par mail sur votre espace personnel. Vous devez informer l'administration via votre espace personnel de toute modification de votre situation personnelle ou professionnelle. Par exemple : naissance, mariage, déménagement, nouveau contrat de travail. Joignez les documents justificatifs.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-02-24</dc:date><dc:type>Service en ligne</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R60835</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Service en ligne</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R60835" type="Téléservice">Demande en ligne de naturalisation française ou de réintégration dans la nationalité française</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19804"><Titre>Étranger - Europe</Titre><Audience>Particuliers</Audience></Theme><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre><Audience>Particuliers</Audience></Theme><Texte><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>téléservice</MiseEnEvidence> est accessible avec l'un des identifiants suivants : vos identifiants <LienIntra LienID="R48788" type="Définition de glossaire">FranceConnect</LienIntra> ou votre numéro de visa d'entrée en France, ou votre numéro de titre de séjour, ou vos identifiants utilisées pour accéder au téléservice de demande d'un titre de séjour.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Vous ne pouvez pas utiliser le téléservice si êtes domicilié en <MiseEnEvidence>Guyane</MiseEnEvidence>, à <MiseEnEvidence>Saint-Barthélemy</MiseEnEvidence>, <MiseEnEvidence>Saint-Martin</MiseEnEvidence>, <MiseEnEvidence>Saint-Pierre-et-Miquelon</MiseEnEvidence>, dans les <MiseEnEvidence>îles Wallis et Futuna</MiseEnEvidence>, en <MiseEnEvidence>Polynésie française</MiseEnEvidence> et en <MiseEnEvidence>Nouvelle-Calédonie</MiseEnEvidence>. Vous devez déposer votre dossier de naturalisation auprès de la plateforme de naturalisation de votre domicile. Si vous vivez<MiseEnEvidence> à l'étranger</MiseEnEvidence>, le dossier est à déposer auprès d'un consulat français.</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>Comment faire si je ne parviens pas à utiliser le téléservice ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier d'un accompagnement auprès du <MiseEnEvidence>centre de contact citoyens</MiseEnEvidence> de l'<LienInterne LienPublication="R50821" type="Sigle">ANTS</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Par téléphone</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>34 00 en France métropolitaine (numéro non surtaxé)</Paragraphe><Paragraphe>09 70 83 07 07 depuis l'Outre-Mer et l'étranger</Paragraphe><Paragraphe>Du lundi au vendredi de<MiseEnEvidence> 7h45 à 19h</MiseEnEvidence>, le samedi de<MiseEnEvidence> 8h à 17h</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Par mail</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Utilisez le formulaire de contact disponible sur le <LienExterne URL="https://administration-etrangers-en-france.interieur.gouv.fr/particuliers/#/">site des étrangers en France</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi obtenir de l'aide auprès d'un <MiseEnEvidence>point d'accueil numérique</MiseEnEvidence> installé dans chaque préfecture et dans la plupart des sous-préfectures.</Paragraphe><Paragraphe>Renseignez-vous auprès de votre préfecture pour savoir comment prendre rendez-vous.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R14146" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture de police de Paris</Titre><PivotLocal>paris_ppp</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.prefecturedepolice.interieur.gouv.fr/"/></OuSAdresser><TitreFlottant><Paragraphe>Que faire si j'ai déjà déposé ma demande (procédure papier) ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vous avez déjà déposé une demande de naturalisation française et avez déjà un numéro de dossier attribué, vous ne devez pas déposer de nouvelle demande.</Paragraphe><Paragraphe>Cela <MiseEnEvidence>retarderait</MiseEnEvidence> le traitement de votre demande.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Quels sont les documents à joindre ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Un <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="R57202" type="Simulateur" audience="Particuliers">simulateur</LienInterne></MiseEnEvidence> permet d'établir la liste des documents à joindre selon votre situation.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez ensuite les numériser avec un scanner ou en les photographiant avec un smartphone.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Comment savoir s'il manque des documents ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous serez contacté s'il manque des documents.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Comment suivre ma demande ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous pourrez directement voir <MiseEnEvidence>sur votre espace personnel en ligne</MiseEnEvidence> l'avancée de votre demande et répondre aux éventuelles demandes supplémentaires.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, manque d'un document, non-conformité de l'état civil.</Paragraphe><Paragraphe>À chaque étape du traitement de votre demande, vous recevrez une notification par mail sur votre espace personnel.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Comment faire si ma situation change ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez <MiseEnEvidence>informer l'administration via votre espace personnel</MiseEnEvidence> de toute modification de votre situation personnelle ou professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple : naissance, mariage, déménagement, nouveau contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Joignez les documents justificatifs.</Paragraphe></Texte><LienWeb URL="https://administration-etrangers-en-france.interieur.gouv.fr/particuliers/#/espace-personnel/connexion-inscription"><Source>Ministère chargé de l'intérieur</Source></LienWeb><ServiceEnLigneAnnexe audience="Particuliers" ID="R16995" type="Formulaire" numerocerfa="12753*03" groupe="facultatif"><Titre>Demande d'acquisition de la nationalité française par naturalisation ou réintégration</Titre><Introduction><Texte><Paragraphe>À la place, vous pouvez utiliser un formulaire papier pour faire votre demande</Paragraphe></Texte></Introduction><LienWeb URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_12753.do" format="application/pdf" poids="2.7 MB"/><NoticeLiee ID="R16997" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51148&amp;cerfaFormulaire=12753" type="Notice" numerocerfa="51148#02" format="application/pdf" poids="805.9 KB">Notice - Demande d'acquisition de la nationalité française</NoticeLiee></ServiceEnLigneAnnexe><FicheLiee ID="F34777" audience="Particuliers" type="Fiche Question-réponse conditionnée"><Titre>Naturalisation : quels documents fournir si l'on est divorcé, séparé ou veuf ?</Titre><Dossier ID="N111">Nationalité française</Dossier></FicheLiee><FicheLiee ID="F34764" audience="Particuliers" type="Fiche Question-réponse conditionnée"><Titre>Naturalisation : quels justificatifs pour les enfants mineurs ?</Titre><Dossier ID="N111">Nationalité française</Dossier></FicheLiee><FicheLiee ID="F34758" audience="Particuliers" type="Fiche Question-réponse conditionnée"><Titre>Naturalisation française : quels documents fournir si l'on vit en couple ?</Titre><Dossier ID="N111">Nationalité française</Dossier></FicheLiee><FicheLiee ID="F34741" audience="Particuliers" type="Fiche Question-réponse conditionnée"><Titre>Naturalisation française : quels justificatifs d'état civil et de nationalité ?</Titre><Dossier ID="N111">Nationalité française</Dossier></FicheLiee><FicheLiee ID="F34745" audience="Particuliers" type="Fiche Question-réponse conditionnée"><Titre>Naturalisation française : quels justificatifs de domicile fournir ?</Titre><Dossier ID="N111">Nationalité française</Dossier></FicheLiee><FicheLiee ID="F34746" audience="Particuliers" type="Fiche Question-réponse conditionnée"><Titre>Naturalisation française : quels justificatifs de revenus et d'impôts fournir ?</Titre><Dossier ID="N111">Nationalité française</Dossier></FicheLiee><FicheLiee ID="F2213" audience="Particuliers" type="Fiche d'information conditionnée"><Titre>Naturalisation française par décret</Titre><Dossier ID="N111">Nationalité française</Dossier></FicheLiee><FicheLiee ID="F10528" audience="Particuliers" type="Fiche Question-réponse conditionnée"><Titre>Peut-on franciser son nom et son prénom en devenant Français ?</Titre><Dossier ID="N151">Nom et prénom</Dossier></FicheLiee><FicheLiee ID="F2214" audience="Particuliers" type="Fiche d'information conditionnée"><Titre>Réintégration dans la nationalité française par décret</Titre><Dossier ID="N111">Nationalité française</Dossier></FicheLiee><Definition ID="R48788"><Titre>Identification avec FranceConnect</Titre><Texte><Paragraphe>Connexion avec l'identifiant et le mot de passe de l'un des comptes suivants : Impots.gouv, Ameli, Iidentitenumerique (laposte), Yris, MSA ou Alicem</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R50821" type="Sigle"><Titre>ANTS</Titre><Texte><Paragraphe>Agence nationale des titres sécurisés</Paragraphe></Texte></Abreviation></ServiceComplementaire>