<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1319" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1319"><dc:title>Association syndicale de propriétaires</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Associations spécifiques et fondations, Associations</dc:subject><dc:description>Une association syndicale de propriétaires (ASP) est un groupement de propriétaires fonciers qui permet d'effectuer en commun certains travaux.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-11-23</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1319</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000623191/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000637453/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N558</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Associations</Audience><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N31931">Associations</Niveau><Niveau ID="N558">Associations sous régime légal spécial</Niveau><Niveau ID="F1319" type="Fiche d'information conditionnée">Association syndicale de propriétaires</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31931"><Titre>Associations</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31978">Associations spécifiques et fondations</SousThemePere><DossierPere ID="N558"><Titre>Associations sous régime légal spécial</Titre><Fiche ID="F21925">Association cultuelle</Fiche><Fiche ID="F1319">Association syndicale de propriétaires</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Quel est le but d'une association syndicale de propriétaires (ASP) et quel est son mode de fonctionnement ? Il existe 3 types d'ASP. Nous vous donnons les informations utiles.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Une association syndicale de propriétaires (ASP) est un <MiseEnEvidence>groupement de propriétaires fonciers</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Elle a pour objet la construction, l'entretien ou la gestion d'ouvrages, la réalisation de travaux ou des actions d'intérêt commun avec les objectifs suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Prévenir les risques naturels ou sanitaires, les pollutions et les nuisances</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préserver, restaurer ou exploiter des ressources naturelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Aménager ou entretenir des cours d'eau, lacs ou plans d'eau, voies et réseaux divers</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mettre en valeur des propriétés</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les associations syndicales de propriétaires peuvent agir en justice, acquérir, vendre, emprunter ou hypothéquer, à la condition d'accomplir des formalités de publicité.</Paragraphe><Paragraphe>Les droits et obligations de l'association sont liés aux immeubles compris dans son périmètre. De ce fait, toute personne qui possède ou achète un immeuble inclus dans le périmètre de l'association est automatiquement membre de l'association jusqu'à sa dissolution.</Paragraphe><Paragraphe>C'est le président de l'association qui tient à jour l'état nominatif des propriétaires des immeubles inclus dans le périmètre de l'association. En cas de vente d'un immeuble inclus dans le périmètre de l'association, le notaire chargé de l'acte informe le président de l'association du changement de propriétaire.</Paragraphe><Paragraphe>Il existe 3 types d'ASP :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Association syndicale libre (ASL), qui est une <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra> de droit privé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Association syndicale autorisée (ASA), qui est un établissement public à caractère administratif</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Association syndicale constituée d'office (ASCO), qui est un établissement public administratif créé par le préfet</Paragraphe></Item></Liste></Texte><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>ASL</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions pour créer une ASL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les propriétaires qui le souhaitent peuvent constituer une ASL.</Paragraphe><Paragraphe>Ils doivent <MiseEnEvidence>tous donner leurs consentements par écrit (consentement unanime de tous les propriétaires).</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Les membres rédigent <MiseEnEvidence>les statuts</MiseEnEvidence> de l'association, qui doivent comporter les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom, objet, siège, règles de fonctionnement de l'association</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de représentation de l'association à l'égard des tiers</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de modification des statuts</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de dissolution de l'association</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Liste des immeubles compris dans le périmètre de l'association et conditions de retrait</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Modes de financement et de recouvrement des cotisations</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les démarches pour qu'une ASL acquière la capacité juridique ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>1. Déposer le dossier de déclaration en préfecture</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour être dotée de la <LienIntra LienID="R60350" type="Définition de glossaire">capacité juridique</LienIntra>, la création de l'association doit être <MiseEnEvidence>déclarée</MiseEnEvidence>, <MiseEnEvidence>par l'un de ses membres</MiseEnEvidence>, à la préfecture du département ou à la sous-préfecture de l'arrondissement où l'association a prévu d'avoir son siège.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R14145" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Sous-préfecture</Titre><PivotLocal>sous_pref</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>À Paris</Titre><OuSAdresser ID="R1192" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Préfecture de Paris</Titre><PivotLocal>paris_prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/a68167ac-ca2d-41cb-8b2f-5da467e46c03"/></OuSAdresser></Cas></BlocCas><Paragraphe>Le dossier de déclaration doit comporter les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Statuts de l'association en<MiseEnEvidence> double exemplaire</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Déclaration de chaque adhérent précisant les désignations cadastrales et la contenance des immeubles pour lequel il s'engage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie du plan parcellaire des immeubles inclus dans le périmètre de l'association</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R20287" type="Formulaire" audience="Particuliers">Formulaire</LienInterne> prévu en vue de la publication au <LienInterne LienPublication="R49635" type="Acronyme">JOAFE</LienInterne> d'un extrait des statuts</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Un récépissé est daté et signé par le préfet. Le récépissé est délivré <MiseEnEvidence>dans les 5 jours</MiseEnEvidence> suivant la réception du dossier complet de déclaration.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>2. Demander la publication au JOAFE</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les services préfectoraux transmettent à la Direction de l'information légale et administrative (Dila) la demande d'insertion pour publication au <LienInterne LienPublication="R49635" type="Acronyme">JOAFE</LienInterne> <MiseEnEvidence>dans le mois suivant la date de délivrance du récépissé</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'extrait des statuts qui doit être publié au Journal officiel contient la date de la déclaration, le nom, l'objet et le siège de l'association.</Paragraphe><Paragraphe>Cette insertion est<MiseEnEvidence> gratuite</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Pour pouvoir justifier de l'existence et de la capacité juridique de l'association, les dirigeants peuvent <LienInterne LienPublication="R33779" type="Outil de recherche" audience="Particuliers">télécharger une copie de l'annonce publiée au Journal officiel</LienInterne> (ou <Expression>justificatif de publication</Expression>). Ce document est <MiseEnEvidence>à conserver durant toute la vie de l'association.</MiseEnEvidence></Paragraphe></ASavoir></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que faire en cas de modification des statuts d'une ASL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Toute modification des statuts doit être déclarée.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration et la publication au Journal officiel des modifications apportées aux statuts sont faites <MiseEnEvidence>par le président de l'association</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence> dans les 3 mois</MiseEnEvidence> suivant la délibération approuvant la modification des statuts.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration s'effectue à l'aide du formulaire suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R19842" URL="https://www.journal-officiel.gouv.fr/download/asl-modification.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="2.0 MB" type="Formulaire"><Titre>Modification d'une association syndicale de propriétaires</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>La déclaration doit être adressée à la préfecture du département ou à la sous-préfecture de l'arrondissement où l'association à son siège.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment fonctionne une ASL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les statuts fixent <MiseEnEvidence>librement les règles de fonctionnement </MiseEnEvidence>de l'ASL.</Paragraphe><Paragraphe>L'<MiseEnEvidence>assemblée générale</MiseEnEvidence> est composée de l'ensemble des propriétaires membres de l'ASL. Ses pouvoirs et son mode de fonctionnement sont définis par les statuts.</Paragraphe><Paragraphe>L'ASL est administrée par un <MiseEnEvidence>syndicat </MiseEnEvidence>composé de membres élus parmi les propriétaires membres de l'association ou leurs représentants dans les conditions fixées par les statuts. Le syndicat règle les affaires de l'ASL. Les décisions sont prises par délibération.</Paragraphe><Paragraphe>Les statuts définissent les missions du<MiseEnEvidence> président </MiseEnEvidence>de l'ASL. Toutefois, le président a l'obligation de tenir à jour l'état nominatif des propriétaires des immeubles inclus dans le périmètre de l'association et de procéder à la déclaration et à la publication des modifications statutaires.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Est-il possible de transformer une ASL en ASA ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'association syndicale libre peut demander, <MiseEnEvidence>au moins 1 an après sa création</MiseEnEvidence>, d'être <MiseEnEvidence>transformée en association syndicale autorisée (ASA).</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Cette transformation nécessite l'avis favorable des propriétaires. Tel est le cas lorsqu'un avis favorable a été donné dans<MiseEnEvidence> l'un des 2 cas suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Par la majorité des propriétaires représentant au moins les 2/3 de la superficie des propriétés concernées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Par les 2/3 des propriétaires représentant plus de la moitié de la superficie des propriétés concernées</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment dissoudre une ASL ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les conditions de dissolution d'une ASL doivent être prévues dans ses statuts.</Paragraphe><Paragraphe>La dissolution doit faire l'objet d'une déclaration et d'une publication au <LienInterne LienPublication="R49635" type="Acronyme">JOAFE</LienInterne> <MiseEnEvidence>dans les 3 mois</MiseEnEvidence> suivant la délibération approuvant la constatation par le président que les conditions statutaires de dissolution sont remplies.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration et la publication sont faites <MiseEnEvidence>par le président de l'association.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La déclaration s'effectue à l'aide du formulaire suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R19843" URL="https://www.journal-officiel.gouv.fr/download/asl-dissolution-dila.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="1.8 MB" type="Formulaire"><Titre>Dissolution d'une association syndicale de propriétaires</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>La déclaration doit être adressée à la préfecture du département ou à la sous-préfecture de l'arrondissement où l'association a son siège.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R14145" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Sous-préfecture</Titre><PivotLocal>sous_pref</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>À Paris</Titre><OuSAdresser ID="R1192" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Préfecture de Paris</Titre><PivotLocal>paris_prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/a68167ac-ca2d-41cb-8b2f-5da467e46c03"/></OuSAdresser></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>ASA</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions pour créer une ASA ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La création d'une association syndicale autorisée (ASA) peut être à l'initiative :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>D'un ou plusieurs propriétaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>D'une <LienIntra LienID="R1088" type="Définition de glossaire">collectivité territoriale</LienIntra> ou un groupement de collectivités territoriales</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>De l'État (le préfet).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La personne à l'initiative de la création doit constituer un dossier composé de sa demande et du projet des statuts qu'il a rédigé.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les statuts de l'ASA fixent </MiseEnEvidence>notamment :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom, objet, siège</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Liste des immeubles compris dans le périmètre de l'ASA</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Modalités de financement et mode de recouvrement des redevances</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Modalités de représentation des membres à l'assemblée des propriétaires qui peuvent prévoir un minimum de superficie ou de contribution aux dépenses donnant le droit de faire partie de l'assemblée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attribution à chaque membre d'un nombre de voix calculé en fonction de la superficie de sa propriété ou de sa contribution aux dépenses ainsi qu'un maximum de voix pouvant être attribuées à un membre ou à une catégorie de membres</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nombre de mandats pouvant être donnés à une même personne en assemblée des propriétaires ou en réunion du syndicat et leur durée de validité maximum</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nombre de membres du syndicat, son organisation interne, qui peut prévoir des collèges, la répartition des membres dans ces collèges et la durée de leurs fonctions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Règles de désignation des membres du syndicat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Périodicité des réunions de l'assemblée des propriétaires, qui ne peut être supérieure à 2 ans à l'exception des réunions de l'assemblée des propriétaires des associations foncières de remembrement et des associations foncières d'aménagement foncier agricole et forestier, dont la périodicité ne peut être supérieure à 4 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Durée de l'association, si besoin.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La constitution de l'association et le projet des statuts sont <MiseEnEvidence>soumis à une enquête publique.</MiseEnEvidence> Celle-ci est destinée à informer les propriétaires d'immeuble pouvant éventuellement être inclus dans le périmètre de la future association et de recueillir leurs observations.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>un propriétaire qui ne s'oppose pas expressément au projet est considéré comme favorable à la création de l'association.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Où adresser la demande de création ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La demande doit être adressée à la préfecture du département où l'association a prévu d'avoir son siège.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>À Paris</Titre><OuSAdresser ID="R1192" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Préfecture de Paris</Titre><PivotLocal>paris_prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/a68167ac-ca2d-41cb-8b2f-5da467e46c03"/></OuSAdresser></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui autorise la création d'une ASA  ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La création de l'association syndicale peut être autorisée par le préfet lorsqu'un <MiseEnEvidence>avis favorable</MiseEnEvidence> a été donné par les propriétaires. Tel est le cas lorsqu'un avis favorable a été donné dans<MiseEnEvidence> l'un des 2 cas suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Par la majorité des propriétaires représentant au moins les 2/3 de la superficie des propriétés concernées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Par les 2/3 des propriétaires représentant plus de la moitié de la superficie des propriétés concernées</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'arrêté préfectoral créant l'association est publié au recueil des actes administratifs de la préfecture. Il est affiché dans chaque commune sur le territoire de laquelle s'étend le périmètre de l'association et <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifié</LienIntra> aux membres de l'association.</Paragraphe><Paragraphe>Le propriétaire qui s'est <MiseEnEvidence>prononcé expressément</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>contre le projet de création</MiseEnEvidence> de l'ASA peut, dans le délai de <MiseEnEvidence>3 mois à compter de la notification</MiseEnEvidence> de l'acte autorisant cette création, déclarer qu'il <MiseEnEvidence>entend délaisser</MiseEnEvidence> un ou plusieurs des immeubles lui appartenant et inclus dans le périmètre de l'association.</Paragraphe><Paragraphe>Ce délaissement ouvre droit,<MiseEnEvidence> à la charge de l'association</MiseEnEvidence>, à une<MiseEnEvidence> indemnisation<MiseEnEvidence>.</MiseEnEvidence></MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment fonctionne une ASA ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les organes de l'association sont :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une assemblée de propriétaires, qui se réunit sur convocation du président de l'ASA</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un syndicat, composé de membres élus par l'assemblée des propriétaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un président et un vice-président, élus par le syndicat parmi ses membres</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>​Le fonctionnement d'une ASA est encadré légalement. Toutefois, certaines règles, notamment relatives au fonctionnement des organes de l'ASA, sont définies par les statuts.​ Par exemple, les statuts peuvent définir un seuil d'intérêt minimum à détenir par propriétaire pour pouvoir siéger à l'assemblée des propriétaires de l'ASA.</Paragraphe><Paragraphe>Chaque année, le président élabore un rapport sur l'activité de l'association et sa situation financière.</Paragraphe><Paragraphe>Les ressources financières de l'ASA proviennent, notamment, des redevances dues par ses membres, de dons, des revenus des biens meubles ou immeubles de l'association, de subventions de diverses origines ou d'emprunts.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Les délibérations des organes de l'ASA sont transmises au préfet où l'association a son siège. Il dispose, pour certains actes, d'un droit de modification.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment modifier les mesures statutaires initiales d'une ASA ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Nature de la demande de modification</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La proposition de modification des mesures statutaires initiales peut porter sur <MiseEnEvidence>l'un des cas suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Extension du périmètre de l'ASA</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Changement de l'objet de l'ASA</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>D'autres modifications statutaires peuvent être demandées sur proposition du syndicat ou du 10<Exposant>e</Exposant> des propriétaires. Elles font l'objet d'une délibération de l'assemblée des propriétaires convoquée en session extraordinaire. La délibération est transmise au préfet pour autorisation. L'arrêté du préfet est publié puis notifié.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Auteurs de la demande de modification</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La proposition de modification <MiseEnEvidence>portant sur l'extension ou le changement</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>d'objet</MiseEnEvidence> peut être demandée par :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Syndicat de l'ASA</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1/4 des propriétaires associés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Collectivité territoriale ou groupement de collectivités territoriales sur le territoire desquels s'étend le périmètre de l'ASA</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préfet du département où l'ASA a son siège</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Propriétaires dont les immeubles ne sont pas inclus dans le périmètre, lorsque l'extension est demandée</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Vote de la demande de modification</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La proposition de modification <MiseEnEvidence>portant sur l'extension ou le changement</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>d'objet</MiseEnEvidence> est soumise à l'assemblée des propriétaires.</Paragraphe><Paragraphe>Pour être approuvée, la proposition de modification nécessite <MiseEnEvidence>l'avis favorable des propriétaires</MiseEnEvidence>. Tel est le cas lorsqu'un avis favorable a été donné dans<MiseEnEvidence> l'un des 2 cas suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Par la majorité des propriétaires représentant au moins les 2/3 de la superficie des propriétés concernées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Par les 2/3 des propriétaires représentant plus de la moitié de la superficie des propriétés concernées</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Enquête publique et consultation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque la modification porte sur <MiseEnEvidence>l'étendue du périmètre</MiseEnEvidence> de l'ASA, le préfet consulte les propriétaires des immeubles susceptibles d'être inclus dans ce nouveau périmètre.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque la majorité des membres de l'assemblée se prononce en faveur de la modification envisagée, le préfet ordonne une enquête publique.</Paragraphe><Paragraphe>L'enquête publique n'a pas lieu lorsque l'extension porte sur une surface n'excédant pas à <Valeur>7 %</Valeur> % de la superficie incluse dans le périmètre de l'association. En outre, l'adhésion de chaque propriétaire des immeubles susceptibles d'être inclus dans le périmètre doit avoir été recueillie par écrit, ainsi que l'avis de chaque commune intéressée.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Arrêté du préfet</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le préfet autorise par arrêté la modification des statuts.</Paragraphe><Paragraphe>L'arrêté est publié au <MiseEnEvidence>recueil des actes administratifs de la préfecture</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'arrêté ainsi que les statuts de l'association sont <MiseEnEvidence>affichés </MiseEnEvidence>dans chacune des communes sur le territoire desquelles s'étend le périmètre de l'association.</Paragraphe><Paragraphe>L'arrêté est aussi <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifié</LienIntra> </MiseEnEvidence>aux propriétaires des immeubles susceptibles d'être inclus dans le nouveau périmètre de l'association.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Est-il possible de réduire le périmètre d'une ASA ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui, une propriété peut être autorisée à sortir définitivement du périmètre de l'ASA, et ce pour quelque cause que ce soit.</Paragraphe><Paragraphe>La demande de distraction peut être faite par :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Préfet</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou syndicat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou propriétaire de l'immeuble</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La proposition de distraction est soumise à l'assemblée des propriétaires. Toutefois, si la surface concernée par la procédure de distraction n'excède pas <Valeur>7 %</Valeur> du périmètre de l'ASA, la proposition est alors soumise au syndicat.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Est-il possible d'unir ou de fusionner une ASA avec d'autres associations ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Union</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Oui,</MiseEnEvidence> des ASA ou des ASCO peuvent se regrouper en union pour faciliter leur gestion ou l'exécution ou l'entretien de travaux ou d'ouvrages d'intérêt commun.</Paragraphe><Paragraphe>La demande d'union est adressée, par une ou plusieurs de ces associations, au préfet du département <MiseEnEvidence>où l'union a prévu d'avoir son siège.</MiseEnEvidence></Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>À Paris</Titre><OuSAdresser ID="R1192" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Préfecture de Paris</Titre><PivotLocal>paris_prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/a68167ac-ca2d-41cb-8b2f-5da467e46c03"/></OuSAdresser></Cas></BlocCas><Paragraphe>Lorsque le périmètre de l'union <MiseEnEvidence>s'étend sur plusieurs départements</MiseEnEvidence>, la décision d'autorisation de création de l'union est prise par le préfet du département où l'union prévoit d'avoir son siège, après avis des préfets des autres départements intéressés, et en tenant compte du consentement des associations candidates à l'union.</Paragraphe><Paragraphe>L'arrêté préfectoral autorisant l'union est publié au recueil des actes administratifs de la préfecture. Il est affiché dans chaque commune sur le territoire de laquelle s'étend le périmètre de l'association et <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifié</LienIntra> aux membres de l'association.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fusion</Paragraphe></Titre><Paragraphe>2 ou plusieurs ASA ou ASCO peuvent être autorisées, à fusionner en une ASA.</Paragraphe><Paragraphe>Cette fusion peut être faite à la demande :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Des associations</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou de toute personne ayant capacité à la création d'une ASA</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La demande doit être adressée au préfet du département <MiseEnEvidence>où la future association a prévu d'avoir son siège.</MiseEnEvidence></Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>À Paris</Titre><OuSAdresser ID="R1192" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Préfecture de Paris</Titre><PivotLocal>paris_prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/a68167ac-ca2d-41cb-8b2f-5da467e46c03"/></OuSAdresser></Cas></BlocCas><Paragraphe>Le préfet prononce la fusion après délibération favorable des assemblées de tous les propriétaires membres de chaque association concernée. Dans cette situation, le seuil de représentation prévu par leurs statuts ne s'applique pas.</Paragraphe><Paragraphe>L'ensemble des biens, droits et obligations des associations syndicales fusionnées sont transférés à l' association syndicale issue de la fusion.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment dissoudre une ASA ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une ASA peut être dissoute à la demande des membres de l'association. Tel est le cas lorsqu'un avis favorable des membres a été donné dans l'un des 2 cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Par la majorité des propriétaires représentant au moins les 2/3 de la superficie des propriétés concernées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Par les 2/3 des propriétaires représentant plus de la moitié de la superficie des propriétés concernées</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'ASA peut également être <MiseEnEvidence>dissoute d'office </MiseEnEvidence>dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Disparition de l'objet pour lequel l'ASA a été constituée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'ASA est sans activité réelle en rapport avec son objet, et ce depuis plus de 3 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le maintien de l'ASA fait obstacle à la réalisation de projets d'intérêt public dans un périmètre plus vaste que celui de l'association</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'ASA connaît des difficultés graves et persistantes qui entrave son fonctionnement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'ASA a été constituées pour une durée limitée (arrivée du terme)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La dissolution est prononcée par le préfet par un acte motivé.</Paragraphe><Paragraphe>L'arrêté préfectoral qui dissout l'association est publié au recueil des actes administratifs de la préfecture. Il est affiché dans chaque commune sur le territoire de laquelle s'étend le périmètre de l'association et <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifié</LienIntra> aux membres de l'association.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>ASCO</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment est constituée une ASCO ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une association syndicale peut être <MiseEnEvidence>constituée d'office</MiseEnEvidence> (ASCO) <MiseEnEvidence>par le préfet</MiseEnEvidence>. C'est le cas lorsque une ASA n'a pas pu être créée du fait de l'opposition des propriétaires inclus le périmètre de l'association alors qu'une obligation légale d'entretien pesait sur certains ouvrages ou travaux.</Paragraphe><Paragraphe>Cette mesure peut intervenir pour les ouvrages ou travaux suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Prévention des risques naturels ou sanitaires, des pollutions et des nuisances</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préservation, restauration ou exploitation des ressources naturelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Aménagement ou entretien des cours d'eau, lacs ou plans d'eau, voies et réseaux divers</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>C'est le préfet du département dans lequel l'association doit avoir son siège qui est compétent.</Paragraphe><Paragraphe>La constitution de l'association est soumise à une<MiseEnEvidence> enquête publique</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les propriétaires dont les biens sont situés dans son périmètre de l'ASCO ne peuvent pas s'opposer à la création de l'association. La déclaration de délaissement est donc impossible.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>L'arrêté préfectoral créant l'association est publié au recueil des actes administratifs de la préfecture. Il est affiché dans chaque commune sur le territoire de laquelle s'étend le périmètre de l'association et <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifié</LienIntra> aux membres de l'association.</Paragraphe><Paragraphe>L'arrêté du préfet comprend notamment les dispositions portant sur les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Périmètre de l'association</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Objet</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mode d'exécution des travaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de répartition des dépenses selon le degré d'intérêt de chaque propriétaire à l'exécution des travaux</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment fonctionne une ASCO ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les dispositions qui régissent les ASA sont applicables aux ASCO.</Paragraphe><Paragraphe>Les organes de l'association sont :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une assemblée de propriétaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un syndicat, composé de membres élus par l'assemblée des propriétaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un président et un vice-président, élus par le syndicat parmi ses membres</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>​Le fonctionnement d'une ASCO est encadré légalement. Toutefois, certaines règles, notamment relatives au fonctionnement des organes de l'ASA, sont définies par les statuts.​</Paragraphe><Paragraphe>Les ressources financières de l'ASCO proviennent, notamment, des redevances dues par ses membres, de dons, des revenus des biens meubles ou immeubles de l'association, de subventions de diverses origines ou d'emprunts.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment modifier les mesures statutaires initiales d'une ASCO ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les règles régissant les ASA concernant la modification des statuts sont applicables aux ASCO.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Nature de la demande de modification</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La proposition de modification des mesures statutaires initiales peut porter sur <MiseEnEvidence>l'un des cas suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Extension du périmètre de l'ASCO</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Changement de l'objet de l'ASCO</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>D'autres modifications statutaires peuvent être demandées sur proposition du syndicat ou du 10<Exposant>e</Exposant> des propriétaires. Elles font l'objet d'une délibération de l'assemblée des propriétaires convoquée en session extraordinaire. La délibération est transmise au préfet pour autorisation. L'arrêté du préfet est publié puis notifié.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Auteurs de la demande de modification</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La proposition de modification <MiseEnEvidence>portant sur l'extension ou le changement</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>d'objet</MiseEnEvidence> peut être demandée par :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Syndicat de l'ASCO</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1/4 des propriétaires associés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Collectivité territoriale ou groupement de collectivités territoriales sur le territoire desquels s'étend le périmètre de l'ASCO</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préfet du département où l'ASCO a son siège</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Propriétaires dont les immeubles ne sont pas inclus dans le périmètre, lorsque l'extension est demandée</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Vote de la demande de modification</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La proposition de modification <MiseEnEvidence>portant sur l'extension ou le changement</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>d'objet</MiseEnEvidence> est soumise à l'assemblée des propriétaires.</Paragraphe><Paragraphe>Pour être approuvée, la proposition de modification nécessite <MiseEnEvidence>l'avis favorable des propriétaires</MiseEnEvidence>. Tel est le cas lorsqu'un avis favorable a été donné dans<MiseEnEvidence> l'un des 2 cas suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Par la majorité des propriétaires représentant au moins les 2/3 de la superficie des propriétés concernées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Par les 2/3 des propriétaires représentant plus de la moitié de la superficie des propriétés concernées</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Enquête publique et consultation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque la modification porte sur <MiseEnEvidence>l'étendue du périmètre</MiseEnEvidence> de l'ASCO, le préfet consulte les propriétaires des immeubles susceptibles d'être inclus dans ce nouveau périmètre.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque la majorité des membres de l'assemblée se prononce en faveur de la modification envisagée, le préfet ordonne une enquête publique.</Paragraphe><Paragraphe>L'enquête publique n'a pas lieu lorsque l'extension porte sur une surface n'excédant pas à <Valeur>7 %</Valeur> % de la superficie incluse dans le périmètre de l'association. En outre, l'adhésion de chaque propriétaire des immeubles susceptibles d'être inclus dans le périmètre doit avoir été recueillie par écrit, ainsi que l'avis de chaque commune intéressée.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Arrêté du préfet</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le préfet autorise par arrêté la modification des statuts.</Paragraphe><Paragraphe>L'arrêté est publié au <MiseEnEvidence>recueil des actes administratifs de la préfecture</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'arrêté ainsi que les statuts de l'association sont <MiseEnEvidence>affichés </MiseEnEvidence>dans chacune des communes sur le territoire desquelles s'étend le périmètre de l'association.</Paragraphe><Paragraphe>L'arrêté est aussi <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifié</LienIntra> </MiseEnEvidence>aux propriétaires des immeubles susceptibles d'être inclus dans le nouveau périmètre de l'association.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Est-il possible de transformer une ASCO en ASA ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Oui</MiseEnEvidence>, une ASCO peut demander à être transformée en ASA.</Paragraphe><Paragraphe>L'assemblée des propriétaires doit avoir donné un avis favorable à cette transformation. Tel est le cas dans <MiseEnEvidence>l'un des 2 cas suivants :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Par la majorité des propriétaires représentant au moins les 2/3 de la superficie des propriétés concernées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Par les 2/3 des propriétaires représentant plus de la moitié de la superficie des propriétés concernées</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La transformation peut être <MiseEnEvidence>prononcée par le préfet</MiseEnEvidence> si les <MiseEnEvidence>2 conditions</MiseEnEvidence> suivantes sont réunies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Les membres du syndicat ont été désignés par l'assemblée des propriétaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L' association fonctionne normalement depuis au moins un exercice budgétaire.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Est-il possible d'unir ou de fusionner une ASCO avec d'autres associations ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Oui,</MiseEnEvidence> des ASA ou des ASCO peuvent se regrouper en union ou fusionner.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Union</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Des ASA ou des ASCO peuvent se regrouper en union pour faciliter leur gestion ou l'exécution ou l'entretien de travaux ou d'ouvrages d'intérêt commun.</Paragraphe><Paragraphe>La demande d'union est adressée, par une ou plusieurs de ces associations, au préfet du département <MiseEnEvidence>où l'union a prévu d'avoir son siège.</MiseEnEvidence></Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>À Paris</Titre><OuSAdresser ID="R1192" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Préfecture de Paris</Titre><PivotLocal>paris_prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/a68167ac-ca2d-41cb-8b2f-5da467e46c03"/></OuSAdresser></Cas></BlocCas><Paragraphe>Lorsque le périmètre de l'union <MiseEnEvidence>s'étend sur plusieurs départements</MiseEnEvidence>, la décision d'autorisation de création de l'union est prise par le préfet du département où l'union prévoit d'avoir son siège, après avis des préfets des autres départements intéressés, et en tenant compte du consentement des associations candidates à l'union.</Paragraphe><Paragraphe>L'arrêté préfectoral autorisant l'union est publié au recueil des actes administratifs de la préfecture. Il est affiché dans chaque commune sur le territoire de laquelle s'étend le périmètre de l'association et <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifié</LienIntra> aux membres de l'association.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fusion</Paragraphe></Titre><Paragraphe>2 ou plusieurs ASA ou ASCO peuvent être autorisées à fusionner <MiseEnEvidence>en une ASA.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Cette fusion peut être faite à la demande :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Des associations</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou de toute personne ayant capacité à la création d'une ASA</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La demande doit être adressée au préfet du département <MiseEnEvidence>où la future association a prévu d'avoir son siège.</MiseEnEvidence></Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>À Paris</Titre><OuSAdresser ID="R1192" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Préfecture de Paris</Titre><PivotLocal>paris_prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/a68167ac-ca2d-41cb-8b2f-5da467e46c03"/></OuSAdresser></Cas></BlocCas><Paragraphe>Le préfet prononce la fusion après délibération favorable des assemblées de tous les propriétaires membres de chaque association concernée. Dans cette situation, le seuil de représentation prévu par leurs statuts ne s'applique pas.</Paragraphe><Paragraphe>L'ensemble des biens, droits et obligations des associations syndicales fusionnées sont transférés à l' association syndicale issue de la fusion.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment dissoudre une ASCO ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La dissolution d'une ASCO est décidée, uniquement, à l'initiative du préfet.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><QuiPeutMAider ID="R5" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Agence départementale pour l'information sur le logement (Adil)</Titre><PivotLocal>adil</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.anil.org/lanil-et-les-adil/votre-adil/"/><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></QuiPeutMAider><OuSAdresser ID="R5" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Agence départementale pour l'information sur le logement (Adil)</Titre><Complement>Pour toute information</Complement><PivotLocal>adil</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.anil.org/lanil-et-les-adil/votre-adil/"/><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000623191/" ID="R1688"><Titre>Ordonnance n°2004-632 du 1er juillet 2004 relative aux associations syndicales de propriétaires</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000637453/" ID="R3107"><Titre>Décret n°2006-504 du 3 mai 2006 relatif aux associations syndicales de propriétaires</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R20287" URL="https://www.journal-officiel.gouv.fr/download/asl-creation-dila.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="631.4 KB" type="Formulaire"><Titre>Création d'une association syndicale de propriétaires</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R19842" URL="https://www.journal-officiel.gouv.fr/download/asl-modification.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="2.0 MB" type="Formulaire"><Titre>Modification d'une association syndicale de propriétaires</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R19843" URL="https://www.journal-officiel.gouv.fr/download/asl-dissolution-dila.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="1.8 MB" type="Formulaire"><Titre>Dissolution d'une association syndicale de propriétaires</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R33779" URL="https://www.journal-officiel.gouv.fr/pages/associations/" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Consulter les annonces des associations et fondations</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R59987" URL="http://www.cote-dor.gouv.fr/IMG/pdf/F3_creation_des_ASA_cle05c9dc-1-1.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="209.0 KB"><Titre>Création des associations syndicales autorisées</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R59988" URL="http://www.cote-dor.gouv.fr/IMG/pdf/F_12_role_du_prefet_cle0af4eb-1-1.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="103.1 KB"><Titre>Rôle du préfet en matière d'associations syndicales de propriétaires</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R40703"><Titre>Personne morale</Titre><Texte><Paragraphe>Groupement de personnes physiques réunies pour accomplir quelque chose en commun (entreprises, sociétés civiles, associations, État, collectivités territoriales, etc.). Ce groupe peut aussi réunir des personnes physiques et des personnes morales. Il peut aussi n'être constitué que d'un seul membre (entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée - EURL - par exemple).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60350"><Titre>Personnalité et capacité juridiques</Titre><Texte><Paragraphe>La personnalité juridique découle de la possibilité d'effectuer des actes juridiques. La capacité juridique est une composante de la personnalité juridique. C'est la possibilité de conclure des actes, tels que des contrats ou des donations, qui engagent l'association vis-à-vis des tiers.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1088"><Titre>Collectivité territoriale</Titre><Texte><Paragraphe>Commune, département, région, collectivité à statut particulier, collectivité d'outre-mer</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000571356/" ID="R328"><Titre>Constitution du 4 octobre 1958</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R49635" type="Acronyme"><Titre>JOAFE</Titre><Texte><Paragraphe>Journal officiel des associations et fondations d'entreprises</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>