<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1390" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1390"><dc:title>Association de parents d'élèves</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Associations spécifiques et fondations, Associations</dc:subject><dc:description>Une association de parents d'élèves a pour objet la défense des intérêts moraux et matériels communs aux parents d'élèves.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-11-07</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1390</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006182458, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006183759, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2009/04/cir_1135.pdf, http://www.education.gouv.fr/bo/2006/31/MENE0602215C.htm</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N19508</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Associations</Audience><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N31931">Associations</Niveau><Niveau ID="N19508">Associations reconnues représentatives</Niveau><Niveau ID="F1390" type="Fiche d'information conditionnée">Association de parents d'élèves</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31931"><Titre>Associations</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31978">Associations spécifiques et fondations</SousThemePere><DossierPere ID="N19508"><Titre>Associations reconnues représentatives</Titre><Fiche ID="F1126">Associations de consommateurs</Fiche><Fiche ID="F638">Association de protection de l'environnement</Fiche><Fiche ID="F1390">Association de parents d'élèves</Fiche><Fiche ID="F13091">Association familiale</Fiche><Fiche ID="F1218">Association de locataires</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Qu'est-ce qu'une <MiseEnEvidence>association de parents d'élèves</MiseEnEvidence> ? Quel est son <MiseEnEvidence>objet</MiseEnEvidence> ? Quel est son <MiseEnEvidence>rôle</MiseEnEvidence> ? De quels <MiseEnEvidence>moyens</MiseEnEvidence> dispose-t-elle ? Nous vous donnons les principales informations sur ce sujet.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment créer une association de parents d'élèves ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La création d'une association de parents d'élèves obéit aux <MiseEnEvidence>mêmes règles</MiseEnEvidence> de <LienInterne LienPublication="F1119" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">création qu’une </LienInterne><MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F1119" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">association Loi 1901</LienInterne></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, en plus d'être au minimum 2 fondateurs et d'avoir à déposer les statuts en préfecture, il est nécessaire de<MiseEnEvidence> se faire connaître</MiseEnEvidence> (aux autres parents, aux enseignants,...)<MiseEnEvidence> au sein de l'établissement scolaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les membres d'une association de parents d'élèves ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une association de parents d'élèves regroupe exclusivement des parents d'élèves et des tiers chargés de l'éducation d'au moins un élève.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est l'objet d'une association de parents d'élèves ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Elle a pour but la <MiseEnEvidence>défense</MiseEnEvidence> des intérêts suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Intérêts moraux</MiseEnEvidence> (égalité de traitement des élèves, assurer la sécurité des enfants dans les établissements d'enseignant)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Intérêts matériels</MiseEnEvidence> (mise aux normes des locaux, coût des repas scolaire raisonnable et accessible à tous) <MiseEnEvidence>communs aux parents d'élèves</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le rôle de l'association de parents d'élèves ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Information des parents</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour <MiseEnEvidence>informer </MiseEnEvidence>les familles sur les <MiseEnEvidence>activités</MiseEnEvidence> et sur la <MiseEnEvidence>vie de l'établissement</MiseEnEvidence>, l'association de parents d'élèves peut <MiseEnEvidence>diffuser des documents</MiseEnEvidence>. Ceux-ci doivent être identifiés clairement comme émanant des associations de parents d'élèves. Leur contenu doit respecter les règles suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Principe de laïcité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dispositions concernant la vie privée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Interdiction de toute injure, diffamation ou propagande en faveur d'un parti politique ou d'une entreprise commerciale</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'association de parents d'élèves remet ses documents aux chefs d'établissement. Ces derniers se chargent de les distribuer, au fur et à mesure, aux élèves, pour être donnés à leurs parents.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions de diffusion sont définies, en concertation, entre le chef d'établissement et les associations.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant la semaine de la rentrée, pour garantir l'égalité de traitement entre associations, la distribution de documents se déroule simultanément et dans les mêmes conditions.</Paragraphe><Paragraphe>L'association de parents d'élèves ou le chef d'établissement peut saisir le recteur d'académie dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>En cas de désaccord sur les conditions de diffusion</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le chef d'établissement estime que le contenu d'un document ne respecte pas les principes du service public de l'éducation</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le recteur d'académie dispose alors de 7 jours pour se prononcer.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de réponse dans ce délai, le document est diffusé.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Réunions et services en faveur des parents ou des élèves</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une association de parents d'élèves peut <MiseEnEvidence>organiser</MiseEnEvidence> des <MiseEnEvidence>réunions d'information</MiseEnEvidence> (sur le fonctionnement de l'établissement, la dispense de l'enseignement,...) à l'attention des parents ou des élèves, avec la participation ou non d'enseignants.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut également <MiseEnEvidence>proposer</MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>organiser</MiseEnEvidence> certains <MiseEnEvidence>services</MiseEnEvidence> (soutien scolaire par exemple) en faveur des parents ou des élèves.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Réunion ou service lié aux activités d'enseignement</Titre><Paragraphe>Lorsque la réunion ou le service est directement lié aux activités d'enseignement ou présente un intérêt particulier pour les élèves et les familles, l'autorisation de la mairie n'est pas obligatoire.</Paragraphe><Paragraphe>C'est le cas, par exemple, pour les réunions d'information sur l'organisation de prêts et de bourses de fournitures, de livres.</Paragraphe><Paragraphe>Il est toutefois recommandé à l'association d'en informer la mairie et de souscrire une assurance.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Autre réunion ou service</Titre><Paragraphe>Lorsque la réunion ou le service ne se rattache pas directement aux nécessités de la formation (kermesse, bourse aux vêtements,...), l'association doit demander l'autorisation préalable de la mairie.</Paragraphe><Paragraphe>Avant d'accorder son autorisation, la mairie consulte le conseil d'école ou d'administration (et la collectivité territoriale propriétaire des bâtiments s'agissant d'un collège ou d'un lycée).</Paragraphe><Paragraphe>Le maire peut également soumettre son autorisation à la signature d'une convention. Celle-ci précise notamment les obligations de l'association de parents d'élèves en matière de sécurité, le champ de sa responsabilité et les conditions de réparation des dommages éventuels.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de convention, la commune est responsable des dommages éventuels, sauf si la responsabilité d'un tiers est établie.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Assurance scolaire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'association de parents d'élèves est la seule à pouvoir faire distribuer aux parents, par l'intermédiaire des élèves, les propositions <LienInterne LienPublication="F1871" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">d'assurance scolaire</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La proposition d'assurance et le bulletin d'adhésion à l'association doivent être présentés dans un seul document ou groupe de documents.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>la présentation d'une attestation d'assurance n'est pas obligatoire pour l'admission d'un enfant dans un établissement scolaire et sa participation aux activités scolaires obligatoires. En revanche, l'assurance est obligatoire pour les activités facultatives (sorties scolaires, séjour linguistique, ...).</Paragraphe></Rappel></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quelles instances l'association de parents d'élèves est-elle représentée ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À <MiseEnEvidence>l'école</MiseEnEvidence>, l'association de parents d'élèves peut être représentée au <LienInterne LienPublication="F1399" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conseil d'école</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Au <MiseEnEvidence>collège</MiseEnEvidence> ou au <MiseEnEvidence>lycée</MiseEnEvidence>, elle peut être représentée au <LienInterne LienPublication="F1393" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conseil d'administration</LienInterne> et au <LienInterne LienPublication="F1394" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/><MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F1394" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conseil de classe</LienInterne>s</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>l'association de parents d'élèves peut également être représentée au Conseil supérieur de l'éducation (CSE) et dans les conseils académiques et départementaux de l’Éducation nationale.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>De quels moyens matériels dispose une association de parents d'élèves ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'association de parents d'élèves peut prendre connaissance et obtenir une copie de la liste des parents d'élèves de l'établissement. Cette liste mentionne leurs noms, adresses postale et mail, à condition que les parents aient donné leur accord exprès à cette communication.</Paragraphe><Paragraphe>L'association de parents d'élèves doit bénéficier de moyens matériels, tels qu'une boîte aux lettres et qu'un panneau d'affichage situés dans un lieu accessible aux parents.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut obtenir, à titre gratuit de la part de l’État ou des collectivités territoriales, du matériel informatique qui n'est plus utilisé.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>une association de parents d'élèves ne peut pas fixer son siège social dans un local scolaire.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>L'affichage des coordonnées des associations de parents d'élèves est-il obligatoire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui. Dans chaque établissement scolaire, la liste des associations de parents d'élèves, avec mention des noms et coordonnées des responsables, doit être affichée dans un lieu accessible au public.</Paragraphe><Paragraphe>Il en est de même pour la liste des fédérations, unions ou associations de parents d'élèves représentées au Conseil supérieur de l'éducation et aux conseils académiques et départementaux de l'Éducation nationale.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F1880" audience="Particuliers"><Titre>Représentants de parents d'élèves en primaire</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F1389" audience="Particuliers"><Titre>Représentants de parents d'élèves en collège et lycée</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006182458" ID="R20686"><Titre>Code de l'éducation : articles D111-6 à D111-9</Titre><Complement>Associations de parents d'élèves</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006183759" ID="R45839"><Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles D811-183 à D811-186</Titre><Complement>Associations de parents d'élèves dans les établissements d'enseignement et de formation professionnelle agricoles</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2009/04/cir_1135.pdf" ID="R38928" format="application/pdf" poids="27.2 KB"><Titre>Circulaire n°93-294 du 15 octobre 1993 relative à l'utilisation des locaux scolaires par les associations en dehors des heures de formation</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.education.gouv.fr/bo/2006/31/MENE0602215C.htm" ID="R13089"><Titre>Circulaire n°2006-137 du 25 août 2006 relative au rôle et à la place des parents à l'école</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2168" URL="https://www.education.gouv.fr/les-parents-l-ecole-9899#Association%20des%20parents%20d%E2%80%99%C3%A9l%C3%A8ves" audience="Particuliers"><Titre>Association des parents d'élèves</Titre><Source ID="R30638">Ministère chargé de l'éducation</Source></PourEnSavoirPlus></Publication>