<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F24418" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F24418"><dc:title>Démission d'un membre d'une association</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Fonctionnement d'une association, Associations</dc:subject><dc:description>En principe, sans dispositions spécifiques dans les statuts, un membre d'une association peut librement démissionner à tout moment et librement.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-08-10</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F24418</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006069570/, https://idl-am.org/documents-sur-le-droit-local/code-civil-local-extraits-articles-21-a-79-iv/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000886460, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000022443981</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N19590</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Associations</Audience><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N31931">Associations</Niveau><Niveau ID="N19590">Dirigeants et responsables d'une association</Niveau><Niveau ID="F24418" type="Fiche d'information conditionnée">Démission d'un membre d'une association</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31931"><Titre>Associations</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31976">Fonctionnement d'une association</SousThemePere><DossierPere ID="N19590"><Titre>Dirigeants et responsables d'une association</Titre><Fiche ID="F1121">Instances dirigeantes</Fiche><Fiche ID="F1927">Rémunération du dirigeant</Fiche><Fiche ID="F2335">Congé de représentation</Fiche><Fiche ID="F34105">Congé d'un responsable bénévole</Fiche><Fiche ID="F24418">Démission d'un membre d'une association</Fiche></DossierPere><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Cas général</Titre><Introduction><Texte><Paragraphe>En principe, un membre d'une association peut démissionner à tout moment et librement.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, des dispositions dans les statuts peuvent soumettre la démission à certaines conditions.</Paragraphe><Paragraphe>Dans tous les cas, la rédaction d'une lettre de démission est conseillée. Lorsque la démission provient du président ou d'un membre de droit de l'association, des spécificités s'appliquent.</Paragraphe><Paragraphe>Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les règles pour qu'un membre d'une association démissionne ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tout membre d'une association peut s'en retirer quand il le souhaite.</Paragraphe><Paragraphe>Sans disposition spécifique dans les statuts, la démission n'est soumise à aucune condition, ni formalisme.</Paragraphe><Paragraphe>La démission prend effet dès que l'association est avertie.</Paragraphe><Paragraphe>Un membre de l'association ne peut pas s'opposer au départ d'un autre membre.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles conditions peuvent être prévues dans les statuts pour une démission ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque les statuts prévoient les conditions dans lesquelles la démission doit être présentée, ces règles doivent être respectées pour que la démission soit prise en compte.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Les statuts peuvent prévoir que la démission sera admise une fois un délai de préavis terminé ou si le membre démissionnaire est à jour de ses cotisations. Ils peuvent aussi prévoir la réception d'une lettre de démission.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le membre de l'association qui démissionne doit-il envoyer une lettre de démission ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Même si elle n'est pas prévue dans les statuts, la rédaction d'une lettre de démission est <MiseEnEvidence>conseillée</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Son contenu diffère selon le statut du membre démissionnaire.</Paragraphe><Paragraphe>La démission doit être <MiseEnEvidence>claire et sans équivoque.</MiseEnEvidence></Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Membre de l'association</Titre><Paragraphe>La lettre de démission comporte, en général, les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Coordonnées du membre démissionnaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Numéro d’adhérent</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Volonté non équivoque de démissionner</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date à laquelle le membre souhaite démissionner</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Volonté éventuelle de voir ses données personnelles supprimées des bases de l’association</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La lettre de démission est à adresser aux instances dirigeantes.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Président, trésorier, secrétaire de l'association</Titre><Paragraphe>Les informations suivantes doivent figurer dans la lettre de démission :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Coordonnées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Volonté non équivoque de quitter ses fonctions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date du préavis éventuel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Volonté ou non de rester membre de l'associiation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Volonté éventuelle de voir ses données personnelles supprimées des bases de l’association</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La lettre de démission est à adresser aux instances dirigeantes.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le membre de l'association peut-il se rétracter après sa démission ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En principe, le membre démissionnaire ne peut pas se rétracter (revenir sur sa décision) une fois la procédure engagée à moins que les statuts lui permettent.</Paragraphe><Complement><Titre>Cas spécifique des associations syndicales de propriétaires et des associations communales de chasse agrée</Titre><Paragraphe>Si le membre démissionnaire est obligatoirement membre d'une association en application de dispositions légales, il ne peut pas démissionner tant qu'il remplit les conditions qui lui donne le statut de membre de droit.</Paragraphe><Paragraphe>Il en est ainsi pour les <LienInterne LienPublication="F1319" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">associations syndicales de propriétaires</LienInterne> (ASP). Les propriétaires d'un bien immobilier compris dans le périmètre d’une ASP sont automatiquement membres de l'association jusqu'à la vente de leur bien immobilier à un autre propriétaire, la dissolution de l'association ou la réduction de son périmètre.</Paragraphe><Paragraphe>Il en est de même pour les associations communale de chasse agrée. Les membres de ces associations qui veulent démissionner doivent respecter certaines conditions.</Paragraphe></Complement></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Faut-il déclarer la démission d'un dirigeant de l'association ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'association doit alors <LienInterne LienPublication="F34797" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">déclarer le changement de direction</LienInterne>, dans les 3 mois, au greffe des associations du département de son siège social.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R32106" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Greffe des associations</Titre><PivotLocal>prefecture_greffe_associations</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/recherche?whoWhat=Greffe+des+associations&amp;where="/></OuSAdresser><Paragraphe>Si l'association est aussi immatriculée au <LienInterne LienPublication="R55385" type="Téléservice" audience="Particuliers">répertoire Sirene</LienInterne>, elle doit également déclarer ce changement à l'Insee.</Paragraphe><Paragraphe>Le dirigeant démissionnaire doit restituer à l'association l'ensemble des documents en sa possession (livres comptables, chéquiers, liste des membres, ...).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que deviennent les données personnelles du membre de l'association qui a démissionné ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les données personnelles du membre démissionnaire sont effacées de tous les fichiers de l'association, sauf s'il donne son accord explicite. Les informations concernées sont les noms, prénoms, la date de naissance, les adresses postale et électronique, les numéros de téléphone, l'état des cotisations, les coordonnées bancaires.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, les données personnelles nécessaires aux archives comptables et aux comptes-rendus de réunion ou d'activité peuvent être conservées.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Alsace-Moselle</Titre><Introduction><Texte><Paragraphe>Un membre d'une association peut librement démissionner à tout moment, mais en respectant les conditions définies par les statuts.</Paragraphe><Paragraphe>Sans disposition spécifique dans les statuts, la démission n'est soumise à aucune condition, ni formalisme. Elle est effective dès qu'elle a été déclarée à un membre de la direction.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions pouvant être prévues par les statuts pour une démission ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque les statuts prévoient des conditions dans lesquelles la démission doit être présentée, elles doivent être respectées pour que la démission soit prise en compte.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Les statuts peuvent notamment prévoir que la démission sera admise qu'à la fin d'une année ou qu'une fois qu'un préavis ait été respecté (de 2 ans maximum). Ces 2 conditions peuvent être cumulatives.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le membre de l'association peut-il se rétracter après sa démission ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En Alsace-Moselle, en principe, le membre démissionnaire ne peut pas se rétracter une fois la procédure engagée à moins que les statuts lui permettent.</Paragraphe><Complement><Titre>Cas spécifique des associations syndicales de propriétaires et des associations communale de chasse agrée</Titre><Paragraphe>Toutefois, s'il est obligatoirement membre de l'association en application de dispositions légales (de la loi), il ne peut pas démissionner tant qu'il remplit les conditions qui lui donne le statut de membre de droit.</Paragraphe><Paragraphe>Il en est ainsi pour les <LienInterne LienPublication="F1319" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">associations syndicales de propriétaires (ASP)</LienInterne>. Les propriétaires d'un immeuble compris dans le périmètre d’une ASP sont automatiquement membres de l'association jusqu'à la vente de leur bien immobilier à un autre propriétaire, la dissolution de l'association ou la réduction de son périmètre.</Paragraphe><Paragraphe>Il en est de même pour pour les associations communale de chasse agrée. Les membres de ces associations qui veulent démissionner doivent respecter certaines conditions.</Paragraphe></Complement></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Faut-il déclarer la démission d'un dirigeant de l'association ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'association doit <LienInterne LienPublication="F34797" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">déclarer ce changement</LienInterne> au greffe du tribunal dans le ressort duquel se trouve son siège social, pour inscription au registre des associations.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Si l'association est aussi immatriculée au <LienInterne LienPublication="F32135" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">répertoire Sirene</LienInterne>, elle doit également déclarer ce changement à l'Insee.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que deviennent les données personnelles du membre de l'association qui a démissionné ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les données personnelles du membre démissionnaire sont effacées de tous les fichiers de l'association, sauf s'il donne son accord explicite. Les informations concernées sont les noms, prénoms, la date de naissance, les adresses postale et électronique, les numéros de téléphone, l'état des cotisations, les coordonnées bancaires.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, les données personnelles nécessaires aux archives comptables et aux comptes-rendus de réunion ou d'activité peuvent être conservées.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N19590" audience="Particuliers"><Titre>Dirigeants et responsables d'une association</Titre><Theme ID="N31404"><Titre>Fonctionnement d'une association</Titre></Theme></Dossier></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R17216" sve="non" type="Local"><Titre>Point ressource à la vie associative</Titre><RessourceWeb URL="http://www.associations.gouv.fr/les-centres-de-ressources-pour-les-responsables-ou-createurs-d-association.html"/><Source ID="R30678">Ministère chargé de la vie associative</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006069570/" ID="R1751"><Titre>Loi du 1er juillet 1901 relative au contrat d'association</Titre><Complement>Article 4</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://idl-am.org/documents-sur-le-droit-local/code-civil-local-extraits-articles-21-a-79-iv/" ID="R24669"><Titre>Code civil local d'Alsace-Moselle : articles 21 à 79-IV</Titre><Complement>Article 39</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000886460" ID="R1791"><Titre>Loi n°78-17 du 6 janvier 1978 - Informatique et libertés</Titre><Complement>Article 7</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000022443981" ID="R24656"><Titre>Délibération n°2010-229 du 10 juin 2010 dispensant de déclaration les traitements automatisés de données à caractère personnel mis en œuvre par des organismes à but non lucratif</Titre><Complement>Article 5</Complement></Reference><QuestionReponse ID="F71" audience="Particuliers"><Titre>Quelle est la procédure pour exclure un membre d'une association ?</Titre></QuestionReponse></Publication>