<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2722" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2722"><dc:title>Dons, donations et legs au bénéfice d'une association</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Financement et fiscalité d'une association, Associations</dc:subject><dc:description>Les associations habilitées à recevoir des donations et des legs sont soumises à certaines obligations.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2722</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006069570/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000508749/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006069014/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000043982925, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136540/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006157577/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069577/LEGISCTA000006191957, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000041470858, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006197319/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069577/LEGISCTA000006191748/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000045293476, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006056259/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000020616498/, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/5873-PGP?datePubl, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/6487-PGP.html</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N21960</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Associations</Audience><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N31931">Associations</Niveau><Niveau ID="N21960">Ressources financières d'une association</Niveau><Niveau ID="F2722" type="Fiche d'information conditionnée">Dons, donations et legs au bénéfice d'une association</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31931"><Titre>Associations</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31977">Financement et fiscalité d'une association</SousThemePere><DossierPere ID="N21960"><Titre>Ressources financières d'une association</Titre><Fiche ID="F3175">Cotisations</Fiche><Fiche ID="F2722">Dons, donations et legs</Fiche><Fiche ID="F3180">Subventions</Fiche><Fiche ID="F34245">Appel à la générosité publique</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe><MiseEnEvidence>Toute association</MiseEnEvidence> peut recevoir des <MiseEnEvidence>dons manuels</MiseEnEvidence> sans avoir à demander une autorisation spéciale. En revanche, <MiseEnEvidence>seules certaines associations</MiseEnEvidence> peuvent recevoir des <MiseEnEvidence>donations et <LienIntra LienID="R15809" type="Définition de glossaire">legs</LienIntra></MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R15809" type="Définition de glossaire"/>. Ceux-ci doivent être <MiseEnEvidence>déclarés</MiseEnEvidence> en préfecture. Les donations et legs sont soumis aux droits de succession, sauf lorsqu'il s'agit de certaines associations. Toute association qui bénéficie d'au moins <Valeur>153 000 €</Valeur> de dons doit faire certifier ses comptes par un commissaire aux comptes et publier ses comptes annuels au <LienInterne LienPublication="R49635" type="Acronyme">JOAFE</LienInterne>.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Don</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel peut être la nature du don ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le don peut être effectué en espèces (argent) ou en <LienIntra LienID="R51728" type="Définition de glossaire">nature</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Don en espèces</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Il peut être effectué par espèces (argent liquide), chèque, virement, prélèvement ou carte bancaire.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Don en nature</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Il peut consister en une simple remise matérielle d'un <LienIntra LienID="R1185" type="Définition de glossaire">bien meuble</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les <LienIntra LienID="R10833" type="Définition de glossaire">immeubles</LienIntra>, un acte notarié est obligatoire.</Paragraphe><Paragraphe>Les dons manuels accordés à une association sont intégrés dans son patrimoine de façon définitive. Et ils sont toujours effectués à titre <MiseEnEvidence>gratuit</MiseEnEvidence> (c'est-à-dire sans contrepartie).</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu'il s'agit d'un don en nature, l'évaluation de sa valeur est réalisée par le <LienIntra LienID="R46107" type="Définition de glossaire">donateur</LienIntra>, que le bien soit accordé par un particulier ou une entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Dans le cas d'un don en nature effectué par un particulier, l'association doit vérifier si l'évaluation est exacte et correspond bien à la valeur réelle de l'objet.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles associations peuvent bénéficier d'un don manuel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Toute association</MiseEnEvidence> peut recevoir des dons manuels sans avoir à demander une autorisation spéciale.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les règles en matière de fiscalité ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fiscalité du donateur</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Dons effectués par un particulier</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Organisme d'intérêt général ou reconnu d'utilité publique</Titre><Paragraphe>La réduction d’impôt est de <Valeur>66 %</Valeur> du montant des dons. La réduction s'applique dans la limite de <Valeur>20 %</Valeur> du revenu imposable.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Pour un don de <Valeur>200 €</Valeur> à une association sportive ou culturelle.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez droit à une réduction d'impôt de : <Valeur>132 €</Valeur> (<Valeur>200 €</Valeur> x <Valeur>66 %</Valeur>).</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Organisme d'aide aux personnes en difficulté (repas, soins, logement)</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Dons jusqu'à 1 000 €</Titre><Paragraphe>Pour les dons effectués en 2023 jusqu'à <Valeur>1 000 €</Valeur>, la réduction d'impôt est de <Valeur>75 %</Valeur> du montant donné.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Pour un don de <Valeur>500 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez droit à une réduction d'impôt de : <Valeur>375 €</Valeur> (<Valeur>500 €</Valeur> x <Valeur>75 %</Valeur>)</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Dons supérieurs à 1 000 €</Titre><Paragraphe>Pour la partie du don effectué en 2023 inférieure ou égale à <Valeur>1 000 €</Valeur>, la réduction d'impôt est de <Valeur>75 %</Valeur> du montant donné.</Paragraphe><Paragraphe>Pour la partie du don supérieure à <Valeur>1 000 €</Valeur>, le montant de la réduction d'impôt est de <Valeur>66 %</Valeur> du montant donné.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant cumulé des dons qui donnent droit à la réduction d'impôt de <Valeur>66 %</Valeur> ne peut pas dépasser <Valeur>20 %</Valeur> de votre revenu imposable.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Pour un don de <Valeur>1 200 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez droit à une réduction d'impôt de : <Valeur>750 €</Valeur> (<Valeur>1 000 €</Valeur> x <Valeur>75 %</Valeur>) + <Valeur>132 €</Valeur> (<Valeur>200 €</Valeur> x <Valeur>66 %</Valeur>), soit une réduction d'impôt totale de <Valeur>882 €</Valeur>.</Paragraphe></Exemple></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Dons à la Fondation du patrimoine pour la sauvegarde du patrimoine religieux des communes de France</Titre><Introduction><Paragraphe>Vous devez avoir effectué un don <MiseEnEvidence>au profit de la Fondation du patrimoine</MiseEnEvidence> en vue d’assurer la conservation et la restauration du patrimoine immobilier religieux.</Paragraphe><Paragraphe>Ce patrimoine doit appartenir aux communes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Communes de France métropolitaine de moins de 10 000 habitants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Communes d’outre‑mer de moins de 20 000 habitants</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez avoir effectué votre don <MiseEnEvidence>entre le 15 septembre et le 31 décembre 2023</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Dons jusqu'à 1 000 €</Titre><Paragraphe>Pour la partie du don inférieure ou égale à <Valeur>1 000 €</Valeur>, la réduction d'impôt est de <Valeur>75 %</Valeur> du montant donné.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Pour un don de <Valeur>500 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez droit à une réduction d'impôt de : <Valeur>375 €</Valeur> (<Valeur>500 €</Valeur> x <Valeur>75 %</Valeur>)</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Dons supérieurs à 1 000 €</Titre><Paragraphe>Pour la partie du don inférieure ou égale à <Valeur>1 000 €</Valeur>, la réduction d'impôt est de <Valeur>75 %</Valeur> du montant donné.</Paragraphe><Paragraphe>Pour la partie du don supérieure à <Valeur>1 000 €</Valeur>, le montant de la réduction d'impôt est de <Valeur>66 %</Valeur> du montant donné.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Pour un don de <Valeur>1 200 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez droit à une réduction d'impôt de : <Valeur>750 €</Valeur> (<Valeur>1 000 €</Valeur> x <Valeur>75 %</Valeur>) + <Valeur>132 €</Valeur> (<Valeur>200 €</Valeur> x <Valeur>66 %</Valeur>), soit une réduction d'impôt totale de <Valeur>882 €</Valeur>.</Paragraphe></Exemple></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Dons effectués par une entreprise</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Introduction><Paragraphe>La réduction d'impôt dépend du montant total des dons d'intérêt général effectués par l'entreprise.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le montant total des dons effectués par l'entreprise est inférieur à 2 millions</Titre><Paragraphe>Réduction d'impôt sur le revenu ou sur les sociétés égale à <Valeur>60 %</Valeur> du montant des dons dans la limite de <Valeur>20 000 €</Valeur> ou de 5‰ du chiffre d'affaires si ce dernier montant est plus élevé.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Le montant total des dons effectués par l'entreprise est supérieur à 2 millions</Titre><Paragraphe>Réduction d'impôt sur le revenu ou sur les sociétés égale à <Valeur>40 %</Valeur> du montant des dons dans la limite de <Valeur>20 000 €</Valeur> ou de 5‰ du chiffre d'affaires si ce dernier montant est plus élevé.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Dons aux organismes qui fournissent des prestations ou des produits à des personnes en difficulté</Titre><Paragraphe>Réduction d'impôt sur le revenu ou sur les sociétés égale à <Valeur>60 %</Valeur> du montant des dons dans la limite de <Valeur>20 000 €</Valeur> ou de 5‰ du chiffre d'affaires si ce dernier montant est plus élevé.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas><Paragraphe>L'association bénéficiaire délivre à cet effet un <LienInterne LienPublication="R17454" type="Formulaire" audience="Particuliers">reçu fiscal</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les dons ouvrant droit à réduction d'impôt sont notamment les dons effectués au bénéfice des organismes suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Œuvres ou organismes <LienInterne LienPublication="F34246" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">d'intérêt général</LienInterne> ayant un caractère philanthropique, éducatif, scientifique, social, humanitaire, sportif, familial, culturel, ou concourant à la mise en valeur du patrimoine artistique, à la défense de l'environnement naturel ou à la diffusion de la culture, de la langue et des connaissances scientifiques françaises</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Établissements d'enseignement supérieur ou d'enseignement artistique publics ou privés, d'intérêt général à but non lucratif</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Associations cultuelles et de bienfaisance, établissements publics des cultes d'Alsace-Moselle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Organismes publics ou privés dont la gestion est désintéressée et qui ont pour activité principale la présentation au public d'œuvres dramatiques, lyriques, musicales, chorégraphiques, cinématographiques et de cirque ou l'organisation d'expositions d'art contemporain</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonds de dotation d’intérêt général ayant un caractère philanthropique, éducatif, scientifique, social, humanitaire, sportif, familial, culturel, ou concourant à la mise en valeur du patrimoine artistique, à la défense de l'environnement naturel ou à la diffusion de la culture, de la langue et des connaissances scientifiques françaises</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonds de dotation dont la gestion est désintéressée et qui reversent les revenus tirés des dons à d'autres organismes <LienIntra LienID="R58304" type="Définition de glossaire">à but non lucratif</LienIntra></Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fiscalité de l'association</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les dons, donations et legs faits aux associations et fondations reconnues d'utilité publiques sont soumis aux droits de succession (appelés <Expression>droits de mutation à titre gratuit</Expression>).</Paragraphe><Paragraphe>Les taux applicables sont ceux prévus pour les successions entre frères et sœurs. Ainsi, pour la partie du don inférieur à <Valeur>24 430 €</Valeur>, le taux applicable est de <Valeur>35 %</Valeur>. Au-delà, la fraction du don dépassant ce montant est taxé à <Valeur>45 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les autres associations (non reconnues d'utilité publique), le taux applicable est de <Valeur>60 %</Valeur> après un <LienIntra LienID="R3018" type="Définition de glossaire">abattement </LienIntra>de <Valeur>1564 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, dans certains cas, les dons et legs peuvent être exonérés de droits de succession. Il s'agit des dons accordés à <MiseEnEvidence>certaines associations reconnues d'utilité publique</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Établissements publics ou reconnus d'utilité publique qui interviennent soit pour exercer des activités à caractère philanthropique, éducative, scientifique, sociale, humanitaire, sportive, familiale, culturelle, ou concourant à la mise en valeur du patrimoine artistique, à la défense de l'environnement naturel ou à la diffusion de la culture, de la langue, ou des connaissances scientifiques françaises, soit pour exercer des actions concrètes en faveur du pluralisme de la presse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Établissements publics charitables, mutuelles et organismes soutenant des œuvres d'assistance ou de bienfaisance, la défense de l'environnement naturelle ou la protection des animaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Établissements publics ou sociétés particulières qui participent à la construction de monument aux morts de la guerre ou à la gloire des armées</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Certaines associations qui ont la personnalité morale (c'est-à-dire qui ont formé un groupe et qui dispose de la possibilité d'agir juridiquement : passer des contrats, agir en justice) ouvrent la possibilité aux donateurs ou légataires de bénéficier d'exonération des droits de mutation à titre gratuit. Pour ce faire, il faut que ces donations et legs concernent à l'un des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Œuvres d'art destinés à faire partie d'une collection, de monuments ou d'objets ayant un caractère historique, de livres, d'imprimés ou de manuscrits</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Associations déclarées depuis au moins 3 ans à la date de réception de la libéralité et qui poursuivent un but exclusif d'assistance et de bienfaisance (fondation ou congrégation)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Donations d'argent ou de biens immobiliers pour permettre l'achat d’œuvres d'art, de monument ou d'objets à caractère historique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Donations ou legs à des <LienInterne LienPublication="F21925" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">associations cultuelles</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'administration fiscale accepte d'exonérer les dons et legs effectués à des associations œuvrant dans le domaine de la recherche médical ou scientifique de manière désintéressée.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>La publicité des comptes de l'association est-elle obligatoire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Toute association qui bénéficie d'au moins <Valeur>153 000 €</Valeur> de dons de personnes physiques ou <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">morales</LienIntra> ouvrant droit, au bénéfice des donateurs, à un avantage fiscal, doit :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>faire certifier ses comptes par un commissaire aux comptes,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et publier ses comptes annuels au <LienInterne LienPublication="R49635" type="Acronyme">JOAFE</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Elle doit transmettre ses comptes annuels et le rapport du commissaire aux comptes par voie électronique à la Direction de l'information légale et administrative (Dila) dans les <MiseEnEvidence>3 mois</MiseEnEvidence> suivant leur approbation par l'organe délibérant statutaire.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R823" URL="https://www.journal-officiel.gouv.fr/pages/associations-comptes/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Publication des comptes annuels des associations, fondations et fonds de dotation</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Cette publication est <MiseEnEvidence>gratuite</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ces documents sont consultables gratuitement par le public.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Donation ou legs</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment s'effectue un don ou un legs à une association ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>donation</MiseEnEvidence> ou le <MiseEnEvidence>legs</MiseEnEvidence> s'effectue par <LienIntra LienID="R17851" type="Définition de glossaire">acte authentique</LienIntra> ou par <LienIntra LienID="R17852" type="Définition de glossaire">acte sous signature privée</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>La donation s'effectue du vivant du <LienIntra LienID="R46107" type="Définition de glossaire">donateur</LienIntra>, le legs s'effectue par testament.</Paragraphe><Paragraphe>Les donations et legs accordés à une association sont intégrés dans son patrimoine de façon définitive et sont toujours effectués à titre <MiseEnEvidence>gratuit</MiseEnEvidence> (c'est-à-dire sans contrepartie).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels organismes peuvent en bénéficier ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les organismes qui peuvent accepter des donations ou legs, <MiseEnEvidence>sans autorisation</MiseEnEvidence> préalable, sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Associations d'intérêt général déclarées depuis au moins 3 ans ayant un caractère philanthropique, éducatif, scientifique, social, humanitaire, sportif, familial, culturel, ou concourant à la mise en valeur du patrimoine artistique, à la défense de l'environnement naturel ou à la diffusion de la culture, de la langue et des connaissances scientifiques françaises</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Associations ayant pour but exclusif l'assistance, la bienfaisance ou la recherche scientifique ou médicale, déclarées avant le 31 juillet 2014 et qui ont avant cette date accepté une donation ou un legs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Associations d'Alsace-Moselle inscrites au registre des associations</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Associations et fondations reconnues d'utilité publique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F21925" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Associations cultuelles</LienInterne> et établissements publics des cultes d'Alsace-Moselle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Unions agréées d'associations familiales</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Une association qui n'a pas reçu de donation ou de legs depuis 5 ans et qui souhaite savoir si elle entre dans l'une de ces catégories peut interroger le préfet du département de son siège social.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R1192" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Préfecture de Paris</Titre><PivotLocal>paris_prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/a68167ac-ca2d-41cb-8b2f-5da467e46c03"/></OuSAdresser><Paragraphe>La demande doit être accompagnée des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Statuts de l'association</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom, prénoms, profession, domicile et nationalité des dirigeants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Budget prévisionnel de l'exercice en cours et comptes annuels des 3 derniers exercices clos ou, si l'association a été créée depuis moins de 3 ans, comptes des exercices clos depuis sa date de création</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tout document établissant que l'association entre dans l'une des catégories d'associations autorisées à recevoir des donations et des legs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour les associations cultuelles, tout document établissant que l'association remplit les conditions requises pour être qualifiée d'associations cultuelles</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>3 hypothèses sont envisageables par la suite :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le préfet rend une décision <MiseEnEvidence>favorable</MiseEnEvidence>. Elle est valable <MiseEnEvidence>5 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le préfet envisage de répondre <MiseEnEvidence>défavorablement</MiseEnEvidence>. Il en informe l'association et l'invite à présenter ses observations dans les <MiseEnEvidence>15 jours</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'association n'obtient <MiseEnEvidence>pas de réponse dans les 4 mois </MiseEnEvidence>qui suivent sa demande. Le silence de l'administration vaut constatation implicite que l'association remplit les conditions pour bénéficier de donations et de legs. L'association peut alors demander au préfet une attestation de décision implicite d'acceptation.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Auprès de qui déclarer un don ou un legs accordé à une association ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une donation ou un legs accordés à une association doit être déclarée au préfet du département où l'association a son siège.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R1192" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Préfecture de Paris</Titre><PivotLocal>paris_prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/a68167ac-ca2d-41cb-8b2f-5da467e46c03"/></OuSAdresser><Paragraphe><MiseEnEvidence>Donation</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu'il s'agit d'une donation, c'est à <MiseEnEvidence>l'association bénéficiaire</MiseEnEvidence> elle-même d'effectuer la déclaration.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Legs</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu'il s'agit d'un legs, c'est le <MiseEnEvidence>notaire</MiseEnEvidence> chargé du règlement de la succession qui effectue la déclaration après avoir informé l'association bénéficiaire.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration <MiseEnEvidence>doit</MiseEnEvidence> être faite sur papier libre, par courrier recommandé avec accusé de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit être accompagnée des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Copie de l'acte notarié ou du testament</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copies des statuts de l'association, de la délibération relative à leur approbation et du témoin de parution au <LienInterne LienPublication="R49635" type="Acronyme">JOAFE</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justification de l'acceptation de la donation ou du legs et s'il y a lieu, justification de l'aptitude de l'association à en exécuter les charges ou à en satisfaire les conditions compte tenu de son objet</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Budget prévisionnel de l'exercice en cours et comptes annuels des 3 derniers exercices clos ou, si l'association a été créée depuis moins de 3 ans, comptes annuels des exercices clos depuis sa date de création</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tout document établissant que l'association entre dans l'une des catégories d'associations autorisées à recevoir des donation ou des legs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour les <LienInterne LienPublication="F21925" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">associations cultuelles</LienInterne>, tout document établissant que l'association remplit les conditions requises pour être qualifiée d'association cultuelle.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque le préfet envisage de s'opposer à l'acceptation de la donation ou du legs, il en informe l'association (ou le notaire) et l'invite à présenter ses observations dans les 15 jours.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de ce délai, le préfet décide, au vu des observations éventuelles de l'association, de s'opposer ou non à l'acceptation de la donation ou du legs. En cas d'opposition, sa décision est motivée.</Paragraphe><Paragraphe>L'absence de décision dans les 4 mois suivant la réception de la déclaration vaut absence d'opposition à l'acceptation de la donation ou du legs. L'association peut alors demander au préfet une attestation de décision implicite d'<MiseEnEvidence>acceptation</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les règles en matière de fiscalité ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les dons, donations et legs faits aux associations et fondations reconnues d'utilité publiques sont soumis aux droits de succession (appelés <Expression>droits de mutation à titre gratuit</Expression>).</Paragraphe><Paragraphe>Les taux applicables sont ceux prévus pour les successions entre frères et sœurs. Ainsi, pour la partie du don inférieur à <Valeur>24 430 €</Valeur>, le taux applicable est de <Valeur>35 %</Valeur>. Au-delà, la fraction du don dépassant ce montant est taxé à <Valeur>45 %</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les autres associations (non reconnues d'utilité publique), le taux applicable est de <Valeur>60 %</Valeur> après un <LienIntra LienID="R3018" type="Définition de glossaire">abattement</LienIntra> de <Valeur>1 564 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, dans certains cas, les dons et legs peuvent être exonérés de droits de succession. Il s'agit des dons accordées à <MiseEnEvidence>certaines associations reconnues d'utilité publique</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Établissements publics ou reconnus d'utilité publique qui interviennent soit pour exercer des activités à caractère philanthropique, éducative, scientifique, sociale, humanitaire, sportive, familiale, culturelle, ou concourant à la mise en valeur du patrimoine artistique, à la défense de l'environnement naturel ou à la diffusion de la culture, de la langue, ou des connaissances scientifiques françaises, soit pour exercer des actions concrètes en faveur du pluralisme de la presse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Établissements publics charitables, aux mutuelles et organismes soutenant des œuvres d'assistance ou de bienfaisance, la défense de l'environnement naturelle, ou la protection des animaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Établissements publics ou sociétés particulières qui participent à la construction de monument aux morts de la guerre ou à la gloire des armées.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Certaines associations qui ont la personnalité morale (c'est-à-dire qui ont formé un groupe et qui dispose de la possibilité d'agir juridiquement : passer des contrats, agir en justice) ouvrent la possibilité aux donateurs ou légataires de bénéficier d'exonération des droits de mutation à titre gratuit. Pour ce faire, il faut que ces donations et legs concernent un des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Œuvres d'art destinés à faire partie d'une collection, de monuments ou d'objets ayant un caractère historique, de livres, d'imprimés ou de manuscrits</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Associations déclarées depuis au moins trois ans à la date de réception de la libéralité et qui poursuivent un but exclusif d'assistance et de bienfaisance (fondation ou congrégation)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Donations d'argent ou de biens immobiliers pour permettre l'achat d’œuvres d'art, de monument ou d'objets à caractère historique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Donations ou legs à des <LienInterne LienPublication="F21925" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">associations cultuelles</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'administration fiscale accepte d'exonérer les dons et legs effectués à des associations œuvrant dans le domaine de la recherche médical ou scientifique de manière désintéressée.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>La publicité des comptes est-elle obligatoire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Toute association qui bénéficie d'au moins <Valeur>153 000 €</Valeur> de dons et legs de personnes physiques ou <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">morales</LienIntra> ouvrant droit, au bénéfice des donateurs, à un avantage fiscal, doit :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>faire certifier ses comptes par un commissaire aux comptes,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et publier ses comptes annuels au <LienInterne LienPublication="R49635" type="Acronyme">JOAFE</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Elle <MiseEnEvidence>doit</MiseEnEvidence> transmettre ses comptes annuels et le rapport du commissaire aux comptes par voie électronique à la Direction de l'information légale et administrative (Dila) dans les <MiseEnEvidence>3 mois</MiseEnEvidence> suivant leur approbation par l'organe délibérant statutaire.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R823" URL="https://www.journal-officiel.gouv.fr/pages/associations-comptes/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Publication des comptes annuels des associations, fondations et fonds de dotation</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Cette publication est <MiseEnEvidence>gratuite</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ces documents sont consultables gratuitement par le public.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F34245" audience="Particuliers"><Titre>Appel public à la générosité par une association ou une fondation</Titre><Theme ID="N31405"><Titre>Financement et fiscalité d'une association</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F426" audience="Particuliers"><Titre>Impôt sur le revenu - Dons aux associations et organismes d'intérêt général</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R17216" sve="non" type="Local"><Titre>Point ressource à la vie associative</Titre><RessourceWeb URL="http://www.associations.gouv.fr/les-centres-de-ressources-pour-les-responsables-ou-createurs-d-association.html"/><Source ID="R30678">Ministère chargé de la vie associative</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006069570/" ID="R1751"><Titre>Loi du 1er juillet 1901 relative au contrat d'association</Titre><Complement>Articles 6, 11</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000508749/" ID="R2492"><Titre>Loi du 9 décembre 1905 concernant la séparation des Églises et de l'Etat</Titre><Complement>Article 11</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006069014/" ID="R10166"><Titre>Loi n°87-571 du 23 juillet 1987 sur le développement du mécénat</Titre><Complement>Article 4-1</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000043982925" ID="R50358"><Titre>Loi n°2009-526 du 12 mai 2009 de simplification et de clarification du droit et d'allègement des procédures : article 111</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136540/" ID="R3142"><Titre>Code civil : articles 901 à 911</Titre><Complement>Article 910</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006157577/" ID="R13116"><Titre>Code de l'action sociale et des familles : articles L211-1 à L211-14</Titre><Complement>Article L211-10-3°</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069577/LEGISCTA000006191957" ID="R18621"><Titre>Code général des impôts : article 200</Titre><Complement>Réduction d'impôt accordée aux particuliers</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000041470858" ID="R1116"><Titre>Code général des impôts : article 238 bis</Titre><Complement>Réduction d'impôt accordée aux entreprises</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006197319/" ID="R38080"><Titre>Code général des impôts : article 757</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069577/LEGISCTA000006191748/" ID="R35055"><Titre>Code général des impôts : articles 777 à 778 bis</Titre><Complement>Article 777</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000045293476" ID="R50360"><Titre>Code général des impôts : article 795</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006056259/" ID="R31176"><Titre>Décret n°2007-807 du 11 mai 2007 relatif aux donations et legs consentis aux associations, fondations, congrégations et établissements publics du culte</Titre><Complement>Articles 12-1 à 14-1</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000020616498/" ID="R420"><Titre>Décret n°2009-540 du 14 mai 2009 relatifs aux obligations de publicité des comptes annuels des associations et fondations</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/5873-PGP?datePubl" ID="R13481"><Titre>Bofip - Impôts n°BOI-IR-RICI-250-30 relatif au calcul de la réduction d'impôts pour les dons faits par les particuliers</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/6487-PGP.html" ID="R35719"><Titre>Bofip-Impôts n°BOI-BIC-RICI-20-30 sur la réduction d'impôt pour le mécénat</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R17454" URL="https://www.impots.gouv.fr/formulaire/2041-rd/recu-des-dons-et-versements-effectues-par-les-particuliers-au-titre-des-articles" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="167.6 KB" numerocerfa="11580" type="Formulaire"><Titre>Reçu - Don à un organisme d'intérêt général</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R823" URL="https://www.journal-officiel.gouv.fr/pages/associations-comptes/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Publication des comptes annuels des associations, fondations et fonds de dotation</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R18878" URL="http://www.associations.gouv.fr/IMG/pdf/mecenat_guide_juridique.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="2.2 MB"><Titre>Guide juridique et fiscal du mécénat</Titre><Source ID="R30678">Ministère chargé de la vie associative</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R15809"><Titre>Legs</Titre><Texte><Paragraphe>Bien donné par testament à une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51728"><Titre>En nature</Titre><Texte><Paragraphe>Rémunéré autrement qu'avec de l'argent (en objets, en service ...)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1185"><Titre>Bien meuble</Titre><Texte><Paragraphe>Bien qui peut être déplacé. Il peut s'agir d'un bien corporel (objet, mobilier ou marchandise par exemple) ou d'un bien incorporel (par exemple droits d'auteur, parts sociales).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10833"><Titre>Bien immeuble (ou immobilier)</Titre><Texte><Paragraphe>Bien ne pouvant pas être déplacé (exemples : terrain ou appartement) ou objet en faisant partie intégrante (exemple : clôture du terrain)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R46107"><Titre>Donateur</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui fait une donation, c'est-à-dire qui transmet gratuitement de son vivant la propriété d'un bien à une autre personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R58304"><Titre>À but non lucratif</Titre><Texte><Paragraphe>Opération sans bénéfice financier</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R3018"><Titre>Abattement</Titre><Texte><Paragraphe>Réduction forfaitaire ou proportionnelle appliquée sur la base de calcul d'un impôt (revenus, valeur d'un bien, etc.)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R40703"><Titre>Personne morale</Titre><Texte><Paragraphe>Groupement de personnes physiques réunies pour accomplir quelque chose en commun (entreprises, sociétés civiles, associations, État, collectivités territoriales, etc.). Ce groupe peut aussi réunir des personnes physiques et des personnes morales. Il peut aussi n'être constitué que d'un seul membre (entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée - EURL - par exemple).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17851"><Titre>Acte authentique</Titre><Texte><Paragraphe>Document établi par un officier public compétent, tels qu'un notaire, un commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire), un officier d'état civil, rédigé selon les formalités exigées par la loi et dont le contenu peut avoir la même valeur qu'une décision judiciaire</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17852"><Titre>Acte sous signature privée</Titre><Texte><Paragraphe>Acte rédigé et signé par des particuliers, sans la présence d'un notaire (par exemple, un contrat)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032037833" ID="R2270"><Titre>Code civil : articles 1372 à 1377</Titre></Reference></Definition><Abreviation ID="R49635" type="Acronyme"><Titre>JOAFE</Titre><Texte><Paragraphe>Journal officiel des associations et fondations d'entreprises</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>