<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31677" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F31677"><dc:title>Comment demander une subvention au Fonds social européen (FSE) ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Financement et fiscalité d'une association, Associations</dc:subject><dc:description>Le FSE soutient notamment la création d'emplois dans l'Union européenne (UE). La demande de financement se fait sur internet et est instruite par les régions.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-10-13</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F31677</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N21960</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Associations</Audience><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N31931">Associations</Niveau><Niveau ID="N21960">Ressources financières d'une association</Niveau><Niveau ID="F31677" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Comment demander une subvention au Fonds social européen (FSE) ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31931"><Titre>Associations</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31977">Financement et fiscalité d'une association</SousThemePere><DossierPere ID="N21960"><Titre>Ressources financières d'une association</Titre><Fiche ID="F3175">Cotisations</Fiche><Fiche ID="F2722">Dons, donations et legs</Fiche><Fiche ID="F3180">Subventions</Fiche><Fiche ID="F34245">Appel à la générosité publique</Fiche></DossierPere><Texte><Paragraphe>Le fonds social européen (FSE) est un fonds structurel destiné à soutenir la création d'emplois dans <LienIntra LienID="R41270" type="Définition de glossaire">l'Union européenne (UE)</LienIntra> et à améliorer les perspectives professionnelles des citoyens.</Paragraphe><Paragraphe>Le FSE intervient toujours en cofinancement d'autres financeurs publics et/ou privés.</Paragraphe><Paragraphe>La demande de financement est ouverte aux associations et aux entreprises.</Paragraphe><Paragraphe>Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le FSE, devenu le FSE+ ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le Fonds social européen (FSE) vise à aider au développement des transports et à la construction de nouveaux logements pour permettre la création d'emplois et à renforcer les perspectives professionnelles des citoyens.</Paragraphe><Paragraphe>En 2021, le FSE est devenu FSE+ et les programmes suivants ont été intégrés :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Initiative pour l'emploi des jeunes (Iej)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonds européen d'aide au plus démunis (Fead)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Programme de l'Union Européenne pour l'emploi et l'innovation sociale (Easi)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Programme pour la modernisation des systèmes de santé</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le FSE+ est géré selon des programmes de 7 ans. Depuis 2021, un nouveau cycle de 7 ans (2021-2027) est en cours.</Paragraphe><Paragraphe>Le FSE n'est pas une agence pour l'emploi : il n'accorde pas d'aide ou d'offres d'emploi directement aux personnes. Il finance des projets dans les pays de l'UE <MiseEnEvidence>aux niveaux local, régional et national</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le FSE cofinance toujours les projets avec d'autres acteurs publics et/ou privés (État, collectivités locales, chambres consulaires, entreprises,...). Les porteurs de projets doivent en conséquence trouver au préalable des financements auprès de leurs partenaires ou sur leur trésorerie propre.</Paragraphe><Paragraphe>Exemples de projets :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Développement des transports</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Création de logements</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prêt de véhicule pour se rendre à des formations</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Aide pour retrouver du travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Luttes contre les discriminations</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le niveau de cofinancement d'un projet par le FSE est variable d'une région à l'autre. Les régions sont classées en 3 catégories :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Régions plus développées où la part des fonds FSE dans le cofinancement des projets peut atteindre <Valeur>50 %</Valeur> du coût total du projet</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Régions en transition où le taux de cofinancement peut atteindre <Valeur>60 %</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Régions moins développées où le taux de cofinancement peut atteindre<Valeur> 85 %</Valeur></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les conseils régionaux gèrent <Valeur>35 %</Valeur> de l'enveloppe nationale du FSE et l’État gère les <Valeur>65 %</Valeur> restants.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle procédure suivre pour la demande de subvention au FSE ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La demande de financement s'effectue <MiseEnEvidence>uniquement sur internet</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R1329" URL="https://ma-demarche-fse.fr/si_fse/servlet/login.html" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Ma démarche FSE+</Titre><Source ID="R30673">Ministère chargé des affaires sociales</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Permet de présenter une demande de financement auprès du Fonds social européen (FSE).</Paragraphe><Paragraphe>Permet de déposer en ligne les bilans d'exécution à l'appui de vos demandes de paiement et les pièces justificatives nécessaires au contrôle du dossier en vue du remboursement de vos dépenses.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><Paragraphe>Un questionnaire est à remplir. Celui-ci a pour but de savoir si vous occupez un emploi, si vous êtes inscrit à France Travail (anciennement Pôle emploi), votre niveau d'étude, si vous êtes une personne en situation de handicap, si vous bénéficiez d'aides sociales,...</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La démarche est <MiseEnEvidence>gratuite</MiseEnEvidence>. Il n'y a pas de frais de dossier à régler.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Le projet ne doit pas être fini à la date de dépôt de la demande de financement. La durée totale de réalisation du projet ne peut pas dépasser <MiseEnEvidence>36 mois.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La demande de financement est instruite par la direction régionale de l'économie, de l'emploi, du travail et des solidarités (Dreets).</Paragraphe><Paragraphe>L'instruction consiste en une analyse qualitative, quantitative et financière du dossier de demande de subvention. Elle donne lieu à un avis.</Paragraphe><Paragraphe>Les demandes sont sélectionnées par un comité de programmation régional (ou un comité de programmation national si le projet relève d'un programme géré au niveau national) sur la base de l'avis.</Paragraphe><Paragraphe>Si les demandes sont acceptées, elles aboutissent à une convention sur le modèle présent dans Ma démarche FSE.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment est suivi le projet financé par le FSE ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La subvention n'est pas versée tout de suite.</Paragraphe><Paragraphe>La réalisation du projet est suivie par un contrôle de service fait par les gestionnaires de la convention FSE. Si nécessaire, la région effectue des visites sur place.</Paragraphe><Paragraphe>Le constat de la réalisation du projet déclenche le paiement de la subvention. Ce constat dépend des conclusions du contrôle de service fait. Il est totalement dématérialisé et s'effectue sur la plateforme <Expression>Ma démarche FSE</Expression> :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R1329" URL="https://ma-demarche-fse.fr/si_fse/servlet/login.html" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Ma démarche FSE+</Titre><Source ID="R30673">Ministère chargé des affaires sociales</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Permet de présenter une demande de financement auprès du Fonds social européen (FSE).</Paragraphe><Paragraphe>Permet de déposer en ligne les bilans d'exécution à l'appui de vos demandes de paiement et les pièces justificatives nécessaires au contrôle du dossier en vue du remboursement de vos dépenses.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><Paragraphe>Le paiement de la subvention peut faire l'objet d'une avance, d'acomptes ou d'un solde. Les conditions de paiement de l'avance éventuelle, des acomptes et du solde sont définies lors de l'instruction et inscrites dans la convention.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N21960" audience="Particuliers"><Titre>Ressources financières d'une association</Titre><Theme ID="N31405"><Titre>Financement et fiscalité d'une association</Titre></Theme></Dossier></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R58569" sve="non" type="Local"><Titre>FSE en région</Titre><RessourceWeb URL="http://www.fse.gouv.fr/nous-contacter"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R58922" sve="non" type="Local"><Titre>Direction régionale de l'économie, de l'emploi, du travail et des solidarités (Dreets, ex-Direccte)</Titre><RessourceWeb URL="https://dreets.gouv.fr/"/></QuiPeutMAider><ServiceEnLigne ID="R1329" URL="https://ma-demarche-fse.fr/si_fse/servlet/login.html" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Ma démarche FSE+</Titre><Source ID="R30673">Ministère chargé des affaires sociales</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R33744" URL="https://fse.gouv.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Site du Fonds social européen en France</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R49519" URL="https://www.europe-en-france.gouv.fr/fr/articles/laccord-de-partenariat-2021-2027-approuve-par-la-commission-europeenne-le-2-juin-2022" audience="Particuliers"><Titre>Accord de partenariat 2021-2027 approuvé par la Commission européenne</Titre><Source ID="R30801">Agence nationale de la cohésion des territoires (ANCT)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R41270"><Titre>Union européenne (UE)</Titre><Texte><Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Italie, Lituanie, Lettonie, Luxembourg, Malte, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Slovaquie, Slovénie, Suède</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>