<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F36412" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F36412"><dc:title>Comment déclarer des financements étrangers du culte ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Associations spécifiques et fondations, Associations</dc:subject><dc:description>Une association exerçant le culte qui reçoit un financement direct ou indirect de l'étranger doit le déclarer. Peu importe la forme de l'avantage ou de la ressource, l'obligation de déclaration s'impose, dès que le montant perçu, sur une année comptable, dépasse 15 300 €. L'obligation de déclaration s'impose quel que soit le montant pour les donations notariées et les legs. La déclaration doit être faite au ministre de l'intérieur. Il peut s'y opposer en cas de risque d'atteinte à l'ordre public.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-10-27</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F36412</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045640484, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000043964778/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N558</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Associations</Audience><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N31931">Associations</Niveau><Niveau ID="N558">Associations sous régime légal spécial</Niveau><Niveau ID="F36412" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Comment déclarer des financements étrangers du culte ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31931"><Titre>Associations</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31978">Associations spécifiques et fondations</SousThemePere><DossierPere ID="N558"><Titre>Associations sous régime légal spécial</Titre><Fiche ID="F21925">Association cultuelle</Fiche><Fiche ID="F1319">Association syndicale de propriétaires</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Une association exerçant le culte qui reçoit un financement <MiseEnEvidence>direct</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence/><LienIntra LienID="R63534" type="Définition de glossaire">indirect</LienIntra> de l'étranger doit le déclarer. Peu importe la forme de l'avantage ou de la ressource, l'obligation de déclaration s'impose, dès que le montant perçu, sur une année comptable, dépasse <Valeur>15 300 €</Valeur>. L'obligation de déclaration s'impose quel que soit le montant pour les <LienIntra LienID="R55579" type="Définition de glossaire">donations</LienIntra> notariées et les <LienIntra LienID="R15809" type="Définition de glossaire">legs</LienIntra>. La déclaration doit être faite au ministre de l'intérieur. Il peut s'y opposer en cas de risque d'atteinte à l'ordre public.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les financements concernés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les financements concernés sont tous les avantages et toutes les <LienIntra LienID="R51728" type="Définition de glossaire">ressources en nature</LienIntra> ou en espèce.</Paragraphe><Paragraphe>Ces financements peuvent être attribués :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Par voie de libéralité (<LienIntra LienID="R55579" type="Définition de glossaire">donation</LienIntra> et <LienIntra LienID="R15809" type="Définition de glossaire">legs</LienIntra>)</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Par voie de <LienIntra LienID="R62509" type="Définition de glossaire">don manuel</LienIntra>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les financements peuvent prendre la forme de :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Remise matérielle d'un objet</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Don d'une somme d'argent (en espèce, par chèque ou par virement)</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Valeurs mobilières</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prêt de main-d’œuvre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prêt en espèce à taux bonifié (privilégié) ou non</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Apport en fonds propres</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mise à disposition d’un local</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prise en charge de dépenses</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les financements reçus <MiseEnEvidence>directement</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>indirectement</MiseEnEvidence> doivent être déclarés, y compris ceux reçus par un intermédiaire français (association, fonds de dotation, SCI, personne physique…).</Paragraphe><Paragraphe>Exemples :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Mise à disposition d'un local appartenant à une société civile immobilière (SCI) sous contrôle, même indirect, d'une organisation étrangère, qui est utilisé pour l’exercice d’un culte. Si une association financée par un Éttat étranger détient 40% des parts d’une SCI détenant un lieu de culte, l’association qui utilise le lieu de culte est tenue de le déclarer comme un financement étranger.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mise à disposition à titre gratuit d'un ministre du culte par une association financée par une organisation étrangère.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le bénévolat réalisé par un particulier non-résident n'est pas concerné.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les organismes concernés  ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tout va dépendre du lieu d'implantation de l'organisme bénéficiaire et de la forme du financement (donation, testament ou avantage obtenu hors acte notarié).</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Pour les avantages ou ressources (hors libéralités)</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Association cultuelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Association subvenant à l'entretien, aux frais et à l'exercice d'un culte, même si elle a d'autres objets (association dite « mixte »)</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Pour les libéralités (donations faites par acte notarié et les legs figurant dans un testament)</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F21925" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Association cultuelle</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F21925" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congrégation</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Alsace-Moselle</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Pour les autres avantages ou ressources (hors libéralités)</Titre><Paragraphe>Association inscrite à objet cultuel</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Pour les libéralités (donations faites par acte notarié et les legs figurant dans un testament)</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Établissement public du culte</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Association inscrite à objet cultuel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congrégation</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand faire la déclaration de financement ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Pour les libéralités (donations faites par acte notarié et les legs figurant dans une succession)</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Toutes</MiseEnEvidence> les libéralités (quel que soit leurs montants), provenant directement ou indirectement de l'étranger, doivent être déclarées.</Paragraphe><Paragraphe>La donation est déclarée dès que son bénéficiaire (appelé le <Expression>donataire</Expression>) l'a acceptée.</Paragraphe><Paragraphe>Le <LienIntra LienID="R15809" type="Définition de glossaire">legs</LienIntra> est déclaré au décès de son auteur (appelé le <Expression>testateur</Expression>) dès que le notaire est en possession du testament.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Pour les autres avantages ou ressources (hors libéralités)</Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Avantage ou ressource d'un montant supérieur à 15 300 €</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Tout don doit être <MiseEnEvidence>déclaré </MiseEnEvidence>lorsque :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>les avantages ou les ressources proviennent directement ou indirectement de l'étranger</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et les avantages et les ressources reçus au cours d'un exercice comptable (sur une année comptable) sont d'un <MiseEnEvidence>montant supérieur à</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence><Valeur>15 300 €</Valeur></MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La déclaration doit avoir lieu <MiseEnEvidence>dans les 3 mois</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>suivant le dépassement du seuil</MiseEnEvidence> de <Valeur>15 300 €</Valeur>.<MiseEnEvidence/></Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Une fois le seuil dépassé, tout nouveau financement étranger reçu doit être déclaré <MiseEnEvidence>dans les 3 mois de sa perception jusqu’à la fin de l’exercice comptable.</MiseEnEvidence></Paragraphe></ANoter><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>L’exercice comptable d'une association commence au 1<Exposant>er</Exposant> janvier de l’année N.</Paragraphe><Paragraphe>Au cours de l'année, elle reçoit :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>le 24 février, un financement étranger de <Valeur>5 000 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>le 23 mai, un financement étranger de <Valeur>6 000 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>le 10 juillet, un financement étranger de <Valeur>10 000 €</Valeur></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le dernier financement de <Valeur>10 000 €</Valeur> lui fait dépasser le seuil de <Valeur>15 300 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>À compter du 10 juillet, l'association a 3 mois pour déclarer tous les financements reçus (<Valeur>5000 €</Valeur>, <Valeur>6000 €</Valeur> et <Valeur>10 000 €</Valeur>) et qui l’ont conduit au dépassement du seuil de déclaration.</Paragraphe><Paragraphe>À compter du 10 juillet, tout nouveau financement étranger reçu doit être déclaré dans trois mois de sa perception jusqu’à la fin de l’exercice comptable.</Paragraphe></Exemple><TitreFlottant><Paragraphe>Engagements de financement perçus de manière échelonnée dans le temps</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Une association peut bénéficier d'engagements de financement qui sont perçus de manière échelonnée dans le temps. On parle de <Expression>créances à exécution successives</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Ces créances doivent être déclarées <MiseEnEvidence>pour leur totalité dans les 3 mois suivant le 1<Exposant>er</Exposant> jour de leur perception</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Une association, sous contrôle d’un organisme étranger, met gratuitement à la disposition d'une autre association un ministre du culte pour une durée de 2 années.</Paragraphe><Paragraphe>Cet avantage, sur 2 années, représente une valeur supérieure au seuil de déclaration de <Valeur>15 300 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>L'association bénéficiaire de cet avantage doit donc déclarer dans les 3 mois à compter du 1<Exposant>er</Exposant> jour de la mise à disposition du ministre du culte le montant total que représente cette mise à disposition accordée sur deux années.</Paragraphe></Exemple><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Il est possible d’effectuer la déclaration d’un financement un an avant de recevoir effectivement la somme.</Paragraphe></ASavoir><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Une association sait qu’elle va recevoir <Valeur>20 000 €</Valeur> au 1<Exposant>er</Exposant> mars de l'année N.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut déclarer dans l’année qui précède (N-1) cet avantage.</Paragraphe><Paragraphe>Elle pourra ainsi sécuriser cette opération à venir, qui interviendra alors qu’elle aura déjà la réponse de l’administration.</Paragraphe></Exemple></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui fait la déclaration ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La déclaration des avantages et ressources et des donations établies par acte notarié est faite par l'<MiseEnEvidence>organisme bénéficiaire</MiseEnEvidence> (selon le cas, l'association, la congrégation ou l'établissement public du culte).</Paragraphe><Paragraphe>Le fait que l’association bénéficiaire déclare l’avantage, n’exonère pas un organisme intermédiaire de déclarer également l’avantage si cet organisme est soumis aux obligations de déclaration. </Paragraphe><Paragraphe>La déclaration du legs provenant directement ou indirectement de l'étranger est faite par le <MiseEnEvidence>notaire</MiseEnEvidence> chargé de la succession.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Lorsque le don est reçu par l'intermédiaire d'un organisme qui a bénéficié d'un financement étranger, cet organisme doit <MiseEnEvidence>également</MiseEnEvidence> déclarer l'avantage. Cette obligation ne concerne que les organismes soumis aux obligations de déclaration comme, par exemple, les associations exerçant le culte. </Paragraphe></ANoter><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Une association qui a pour objet d’aider d’autres associations à exercer le culte, par la mise à disposition de lieux de culte ou de ministres du culte, est une association soumise aux obligations de déclaration des financements étrangers.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu’elle reçoit des avantages et des ressources en provenance de l’étranger, elle doit les déclarer.</Paragraphe><Paragraphe>L'association à qui elle met à disposition des avantages (subvention, actif, main-d’œuvre…) financés directement ou indirectement depuis l’étranger est également soumises aux obligations de déclaration de ces avantages.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À qui adresser la déclaration ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Sur internet</Titre><Paragraphe>La déclaration est faite au ministre de l'intérieur au moyen du téléservice suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R62511" URL="https://contacts-demarches.interieur.gouv.fr/associations/declaration-de-financement-etranger/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Déclaration de financement étranger en ligne</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></ServiceEnLigne></Cas><Cas><Titre>Par courrier</Titre><Paragraphe>La libéralité (don fait par acte notarié et leg figurant dans une succession) peut également être déclarée par lettre recommandée avec demande d'avis de réception (LRAR).</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration est à envoyer au ministère de l'intérieur et des outre-mer.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R63572" sve="non" type="Support"><Titre>Déclaration de financement étranger par courrier</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source><Texte><Paragraphe>Ministère de l'intérieur et des outre-mer</Paragraphe><Paragraphe>Direction des libertés publiques et des affaires juridiques</Paragraphe><Paragraphe>Sous-direction des cultes et de la laïcité - Bureau central des cultes</Paragraphe><Paragraphe>Place Beauvau</Paragraphe><Paragraphe>75800 Paris Cedex 08</Paragraphe></Texte></OuSAdresser></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les informations à transmettre dans la déclaration ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque la déclaration porte sur un montant <MiseEnEvidence>inférieur </MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>ou égal </MiseEnEvidence>à <MiseEnEvidence><Valeur>15 300 €</Valeur></MiseEnEvidence>, les informations demandées sont simplifiées.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque la déclaration porte sur un montant <MiseEnEvidence>supérieur</MiseEnEvidence> à <MiseEnEvidence><Valeur>15 300 €</Valeur></MiseEnEvidence>, les informations demandées sont plus détaillées. L'identité du contributeur et des personnes intervenant dans le financement et les conditions du financement devront, notamment, être précisées.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Ces informations sont uniquement destinées à l’administration et ne font l’objet d’aucune communication publique.</Paragraphe></ASavoir><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Financement inférieur ou égal à 15 300 €</Titre><Paragraphe>La déclaration indique des informations portant sur l'association bénéficiaire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Adresse du siège social</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Adresse électronique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Coordonnées téléphoniques</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les nom, prénom(s), adresse électronique et coordonnées téléphoniques du déclarant doivent aussi figurer.</Paragraphe><Paragraphe>La nature (en espèce ou en nature), le montant et, éventuellement, la date prévisionnelle de l'encaissement ou de l'acquisition des avantages et ressources provenant directement ou indirectement de l'étranger doivent être mentionnées.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Financement supérieur à 15 300 €</Titre><Introduction><Paragraphe>La déclaration comprend des informations sur la personne ayant accordé le financement.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque le financement fait intervenir un (ou plusieurs) <MiseEnEvidence>intermédiaire</MiseEnEvidence>(s), les mêmes informations le (ou les concernant) selon qu’il s’agit d’une <LienIntra LienID="R62708" type="Définition de glossaire">personne physique</LienIntra> ou d’une <LienIntra LienID="R60351" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra> doivent être indiquées dans la déclaration.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>La personne est une personne physique</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prénom(s)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date et lieu de naissance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nationalité(s)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Domicile</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Adresse électronique et coordonnées téléphoniques</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La déclaration doit aussi comporter une note expliquant les modalités d'octroi de l'avantage ou de la ressource, assortie d'une copie des actes ou contrats qui y sont relatifs.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de virement bancaire, le numéro de compte bancaire international (« numéro IBAN ») ou le numéro permettant l'identification du compte ayant réalisé le virement doit être précisé.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>La personne est une personne morale</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dénomination ou raison sociale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Forme juridique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Adresse du siège social</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Adresse électronique et les coordonnées téléphoniques</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La déclaration doit aussi comporter une note expliquant les modalités d'octroi de l'avantage ou de la ressource (précisant éventuellement le rôle du ou des intermédiaires intervenant dans le financement), assortie d'une copie des actes ou contrats qui y sont relatifs.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de virement bancaire, le numéro de compte bancaire international (« numéro IBAN ») ou le numéro permettant l'identification du compte ayant réalisé le virement doit être précisé.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quel délais l'administration se prononce-t-elle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le silence de l'administration dans un délai de 2 mois vaut <MiseEnEvidence>absence d'opposition</MiseEnEvidence> s'agissant d'une procédure de déclaration.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si la complexité du dossier le nécessite, le ministre de l'intérieur peut prolonger ce délai pour une durée supplémentaire de 4 mois à compter de l'échéance du délai initial de 2 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Au cours de la procédure, le ministre peut demander au déclarant des informations complémentaires nécessaires à l'instruction. Dans ce cas, il informe le déclarant de la prolongation des délais d'instruction.</Paragraphe><Paragraphe>Si, au terme de l'ensemble des délais, l'administration n'a pas répondu, elle n'a pas fait opposition au financement.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule la procédure d'opposition ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Examen de la déclaration par le ministre de l'intérieur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le ministre de l'intérieur envisage de s'opposer à la perception de l'avantage, de la ressource ou de la libéralité, il en informe le déclarant par lettre recommandée avec demande d'avis de réception (LRAR).</Paragraphe><Paragraphe>Le déclarant dispose d'un délai <MiseEnEvidence>d'1 mois</MiseEnEvidence> pour répondre aux griefs présentés par le ministre. À la fin de ce délai ou à compter de la date de réception de la réponse du déclarant, le ministre dispose d'un délai <MiseEnEvidence>d'1 mois</MiseEnEvidence> pour décider de s'opposer ou non.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence d'accord officiel, le silence gardé par le ministre vaut absence d'opposition.</Paragraphe><Paragraphe>À la demande du déclarant, le ministre de l'intérieur délivre une attestation de cette absence d'opposition.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conséquence de l'opposition</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le ministre décide de s'opposer au bénéfice de l'avantage, de la ressource ou de la libéralité, il fait connaître sa décision motivée au déclarant par LRAR.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Dans les 2 mois suivants la décision d'opposition</MiseEnEvidence>, le déclarant peut la contester en saisissant le ministre de l'intérieur (recours gracieux) ou en saisissant directement le juge (recours contentieux).</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Dans les 3 mois au plus après la notification de la décision d'opposition,</MiseEnEvidence> le déclarant fournit au ministre de l'intérieur tout élément permettant d'attester que l'avantage ou la ressource perçu a effectivement été restitué.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le ministre peut s'opposer au bénéfice du financement étranger lorsqu'il existe une <MiseEnEvidence>menace réelle actuelle et suffisamment grave</MiseEnEvidence> affectant un intérêt fondamental de la société. Cette menace peut être due aux agissements du bénéficiaire de l'avantage, des personnes intervenues dans le financement, du contributeur, ou des dirigeants ou administrateurs de l'association.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les sanctions ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La sanction dépend de la nature de l'infraction.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Non-respect de l'obligation de déclaration</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Cette infraction est punie d'une amende de<Valeur> 3 750 €</Valeur>, dont le montant peut être porté au quart de la somme sur laquelle a porté l'infraction.</Paragraphe><Paragraphe>Une peine complémentaire de confiscation de la valeur des avantages et ressources concernés peut également être prononcée par le juge.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Déclaration incomplète ou conservation de l'avantage ou de la ressource</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une amende de<Valeur> 3 750 €</Valeur> peut être prononcé en cas de :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>déclaration incomplète</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>demande de pièces ou informations complémentaires non produites dans les délais</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>de conservation de l'avantage ou de la ressource.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ce montant peut être porté au quart de la somme sur laquelle a porté l'infraction.</Paragraphe><Paragraphe>Une peine complémentaire de confiscation de la valeur des avantages et ressources concernés peut également être prononcée par le juge.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Non-restitution du financement après opposition formée par le ministre</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas d'absence de restitution du financement dans un délai de 3 mois après opposition formée par le ministre de l'intérieur, une peine de 2 ans d'emprisonnement et <Valeur>30 000 €</Valeur> d'amende peut être prononcée.</Paragraphe><Paragraphe>Une peine complémentaire de confiscation des avantages et ressources concernés est possible.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Non-certification des comptes</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une personne morale de droit français ou une <LienIntra LienID="R32699" type="Définition de glossaire">fiducie</LienIntra> ayant servi d'intermédiaire à des financements étrangers (hors libéralités) d'un montant total annuel de plus de <Valeur>15 300 €</Valeur>, doit faire certifier ses comptes.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non-respect de cette obligation, le dirigeant, l'administrateur, ou l'intermédiaire qui intervient en opération de fiducie (appelé fiduciaire), est puni d'une peine de <Valeur>9 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe><Paragraphe>L’association qui a bénéficié de plus de <Valeur>50 000  €</Valeur>de financements étrangers (hors libéralités) au cours d’un exercice comptable est également soumise à une obligation de certification des comptes.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non-respect de cette obligation, le dirigeant ou l'administrateur d'une association encourt <Valeur>9 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F21925" audience="Particuliers"><Titre>Association cultuelle</Titre><Theme ID="N31406"><Titre>Associations spécifiques et fondations</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2722" audience="Particuliers"><Titre>Dons, donations et legs au bénéfice d'une association</Titre><Theme ID="N31405"><Titre>Financement et fiscalité d'une association</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R2536" sve="non" type="National"><Titre>Bureau central des cultes - Ministère de l'intérieur</Titre><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/gouvernement/083d1382-0d35-4a18-a5c5-cc5620a1475e"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045640484" ID="R62522"><Titre>Décret n°2022-619 du 22 avril 2022 relatif au contrôle du financement étranger des cultes</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000043964778/" ID="R60025"><Titre>LOI n°2021-1109 du 24 août 2021 confortant le respect des principes de la République</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R62511" selfPrincipal="true" URL="https://contacts-demarches.interieur.gouv.fr/associations/declaration-de-financement-etranger/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Déclaration de financement étranger en ligne</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R63534"><Titre>Financement indirect</Titre><Texte><Paragraphe>Opération qui nécessite l'intervention d'un tiers intermédiaire pour transmettre une ressource financière à son bénéficiaire final.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R55579"><Titre>Donation</Titre><Texte><Paragraphe>Acte par lequel une personne transmet de son vivant et gratuitement la propriété d'un bien à une autre personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R15809"><Titre>Legs</Titre><Texte><Paragraphe>Bien donné par testament à une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51728"><Titre>En nature</Titre><Texte><Paragraphe>Rémunéré autrement qu'avec de l'argent (en objets, en service ...)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R62509"><Titre>Don manuel (association)</Titre><Texte><Paragraphe>Don réalisé directement du donateur au donataire (acte fait « de la main à la main »). Il est à différencier d'une donation qui suppose la rédaction d'un acte notarié lequel est obligatoire s'il s'agit de donner de son vivant un bien immobilier. En effet, un bien immobilier ne peut être donné du vivant « de la main à la main » par simple don manuel.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R62708"><Titre>Personne physique (versus personne morale)</Titre><Texte><Paragraphe>Individu, être humain</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60351"><Titre>Personne morale</Titre><Texte><Paragraphe>Structure, comme une association, à qui la loi donne la possibilité de passer des actes juridiques (contrat) et d'exercer des actions en justice. Une personne morale peut également supporter des obligations et voire sa responsabilité engagée. Elle est composée d'une ou de plusieurs personnes physiques.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R32699"><Titre>Fiducie</Titre><Texte><Paragraphe>Opération permettant à une personne morale ou physique de transférer pour une durée déterminée à un tiers, appelé fiduciaire, la propriété d'un bien, d'un droit ou d'une sûreté pour qu'il soit géré</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>