<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2043" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2021-04-26T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2043"><dc:title>Mettre en location sa résidence secondaire (en faire un meublé de tourisme)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Loisirs - Sports - Culture</dc:subject><dc:description>Vous voulez mettre en location votre résidence secondaire durant une courte période, comme par exemple durant vos vacances ou le week-end ? Vous pouvez le faire, à la condition de le déclarer préalablement à la mairie et aux impôts, et de respecter les règles de location d'un meublé de tourisme. Nous vous expliquons.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-03-10</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2043</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006158462/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074073/LEGISCTA000006158429/#LEGISCTA000006158429, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000019286917/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038791019, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006825952, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000022719076/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000023217504/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N19104</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19809">Loisirs - Sports - Culture</Niveau><Niveau ID="N19104">Hébergement touristique</Niveau><Niveau ID="F2043" type="Fiche d'information conditionnée">Mettre en location sa résidence secondaire (en faire un meublé de tourisme)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19809"><Titre>Loisirs - Sports - Culture</Titre></Theme><SousThemePere ID="N168">Vacances</SousThemePere><DossierPere ID="N19104"><Titre>Hébergement touristique</Titre><SousDossier ID="N19104-1"><Titre>Meublé de tourisme</Titre><Fiche ID="F33175">Mettre en location sa résidence principale</Fiche><Fiche ID="F2043">Mettre en location sa résidence secondaire</Fiche><Fiche ID="F2045">Règles de location</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N19104-2"><Titre>Autres types d'hébergement</Titre><Fiche ID="F17452">Chambres d'hôtes (et table d'hôtes)</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Meublé de tourisme</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous voulez mettre en location votre résidence secondaire durant une courte période, comme par exemple durant vos vacances ou le week-end ? Vous pouvez le faire, à la condition de le déclarer préalablement à la mairie et aux impôts, et de respecter les règles de location d'un <Expression>meublé de tourisme</Expression>. Nous vous expliquons.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est ce qu'un meublé de tourisme ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <Expression>meublé de tourisme</Expression> est un hébergement individuel de type villa, appartement, studio meublé proposé à la location. Il doit notamment comporter les équipements suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Meubles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Literie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Gazinière ou plaques chauffantes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Réfrigérateur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ustensiles de cuisine</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre ID="T15813"><Titre><Paragraphe>Qui est le client d'un meublé de tourisme ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez proposer votre logement à un client qui correspond aux 3 caractéristiques suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Il a l'usage exclusif du logement loué, c'est-à-dire que vous n'êtes pas présent durant la location</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il utilise le logement comme résidence secondaire, il ne s'agit pas de son domicile</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il y réside pour une courte durée (location à la journée, à la semaine ou au mois)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous ne pouvez pas louer votre logement à un même client plus de 90 jours consécutifs par <LienIntra LienID="R52114" type="Définition de glossaire">année civile</LienIntra>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Vous pouvez utiliser le <LienInterne LienPublication="F34759" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">bail mobilité si le locataire rentre dans les critères exigés pour ce type de bail (apprenti, stagiaire, travailleur en formation, etc.)</LienInterne>. Sa durée minimale est d'1 mois et de 10 mois maximum, non renouvelable.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Si le client n'est pas de nationalité française, vous devez lui faire remplir une <LienInterne LienPublication="F33458" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">fiche de police</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque votre commune applique la <LienInterne LienPublication="F2048" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">taxe de séjour</LienInterne>, le client doit la payer. Vous devez collecter le montant de la taxe de séjour auprès du client, puis <LienInterne LienPublication="F743" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">la reverser à la commune</LienInterne>. Si vous faites appel à une plateforme comme intermédiaire de paiement, c'est à cette plateforme qu'il revient de collecter la <Expression><LienInterne LienPublication="F743" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Professionnels">taxe de séjour au réel</LienInterne></Expression> et de la reverser à la commune.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez connaître le montant de la taxe séjour pratiqué par votre commune à l'aide de ce téléservice :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R46583" URL="http://taxesejour.impots.gouv.fr" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Tarifs de la taxe de séjour par commune</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que vérifier avant de mettre en location un meublé de tourisme ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le logement fait partie d'une copropriété, vous devez vérifier que le règlement de copropriété ne comprend pas de <Expression>clause d'habitation exclusivement bourgeoise</Expression>. La présence de cette clause interdit toute activité professionnelle, notamment le meublé de tourisme.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle démarche faire au préalable auprès des impôts ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez demander votre inscription au répertoire Sirène de l'<LienInterne LienPublication="R12417" type="Acronyme">Insee</LienInterne>. Cette formalité est gratuite.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez réaliser cette formalité sur le site internet du guichet des formalités des entreprises :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R61572" URL="https://procedures.inpi.fr/?/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Guichet des formalités des entreprises</Titre><Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Cette démarche faite, l'<LienInterne LienPublication="R12417" type="Acronyme">Insee</LienInterne> vous attribue un numéro SIRET.</Paragraphe><Paragraphe>Ce numéro vous permet de vous identifier auprès des servies fiscaux lors des démarches suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R36751" type="Formulaire" audience="Particuliers">Déclaration complémentaire de revenus</LienInterne>. En effet, les revenus tirés de la location, en tant que loueur non professionnel, sont soumis à <LienInterne LienPublication="F32744" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'impôt sur le revenu</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous utilisez une plateforme pour louer le meublé de tourisme, elle doit vous fournir en janvier un document indiquant le montant brut de vos transactions durant l'année passée.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Paiement de cotisations sociales, au-delà <LienInterne LienPublication="F34102" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">d'un certain montant de revenus tirés de la location</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Paiement de la <LienExterne URL="https://www.impots.gouv.fr/particulier/questions/je-fais-de-la-location-meublee-dois-je-payer-de-la-cfe-cotisation-fonciere-des">cotisation foncière des entreprises (CFE)</LienExterne>, selon votre situation (lieu et utilisation personnelle du bien loué).</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez consulter le service des impôts des entreprises (SIE) du lieu où se situe le logement loué pour savoir si vous aurez ou non à régler cet impôt.</Paragraphe></Item></Liste><OuSAdresser ID="R2488" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service des impôts des entreprises (SIE)</Titre><PivotLocal>sie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle démarche faire au préalable auprès de la mairie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez déclarer votre meublé de tourisme en mairie.</Paragraphe><Paragraphe>3 procédures existent :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dans certaines très grandes communes (comme Annecy, Aix-en-Provence, Biarritz, Bordeaux, Cannes, Lyon, Nice, Paris, Strasbourg, Toulouse, Tours...), vous devez <MiseEnEvidence>d'abord demander une autorisation de changement d'usage</MiseEnEvidence>. Si vous l'obtenez, vous devez <MiseEnEvidence>ensuite faire la déclaration</MiseEnEvidence> de votre meublé de tourisme.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans les autres grandes communes (notamment les communes de plus de 200 000 habitants, les communes des Hauts-de-Seine, de Seine-Saint-Denis et du Val-de-Marne) vous devez <MiseEnEvidence>d'abord faire une déclaration, puis demander une autorisation de changement d'usage.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Mais toute autre commune peut décider d'appliquer cette procédure.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans toutes les autres communes, <MiseEnEvidence>faire une déclaration</MiseEnEvidence> suffit.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez interroger votre mairie pour connaître la démarche à faire :</Paragraphe><OuSAdresser ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Autorisation puis déclaration</Titre><TitreFlottant><Paragraphe>1. Demande d'autorisation de changement d'usage</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez obtenir une autorisation de la mairie pour pouvoir modifier l'usage de votre logement en meublé de tourisme (passage en meublé touristique).</Paragraphe><Paragraphe>Si l'autorisation vous est accordée, vous devez procéder au changement de destination du local en hébergement hôtelier.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Pour obtenir cette autorisation, la mairie peut imposer une règle dite <Expression>de compensation</Expression>. Cette règle vous impose d'acheter d'un local commercial de même surface pour le transformer en local d'habitation. Renseignez-vous auprès de votre mairie pour savoir si vous êtes concerné.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Ne pas respecter cette obligation est puni d'une amende civile pouvant aller jusqu'à <Valeur>50 000 €</Valeur>. La remise en l'état initial du logement et une astreinte de <Valeur>1 000 €</Valeur> par jour et par m<Exposant>2</Exposant> peuvent être ordonnées.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>2. Déclaration du meublé</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez déclarer le logement à la mairie pour obtenir un numéro de déclaration.</Paragraphe><Paragraphe>Contactez votre mairie pour savoir comment faire la déclaration  :</Paragraphe><OuSAdresser ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser><Paragraphe>Dès réception de votre déclaration, la mairie vous délivre sans délai un accusé de réception comprenant un numéro de déclaration. Ce numéro devra être indiqué dans chacune des annonces d'offre de location de ce logement.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Ne pas déclarer votre logement en mairie est passible d'une amende civile pouvant aller jusqu'à <Valeur>5 000 €</Valeur>.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Déclaration puis autorisation</Titre><TitreFlottant><Paragraphe>1. Déclaration du meublé</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez déclarer le logement en mairie.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez utiliser le téléservice suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R14321" URL="https://demarches.service-public.fr/mademarche/HebergementTourisme/demarche" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Déclarer en mairie un meublé de tourisme</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Ce téléservice permet de remplir directement le formulaire cerfa n°14004, qui sert à déclarer en mairie un meublé de tourisme.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois rempli, le formulaire est transmis automatiquement à votre mairie, si elle utilise ce téléservice.</Paragraphe><Paragraphe>Si ce n'est pas le cas, vous pourrez télécharger le formulaire rempli en ligne, puis l'imprimer. Il faudra ensuite l'envoyer à votre mairie par courrier recommandé avec accusé de réception ou le déposer sur place en mairie.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Ne pas respecter cette obligation est puni d'une amende pouvant aller jusqu'à <Valeur>450 €</Valeur>.</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>2. Demande d'autorisation de changement d'usage</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous devez obtenir une autorisation de la mairie pour pouvoir modifier l'usage de votre logement en meublé de tourisme.</Paragraphe><Paragraphe>Ne pas respecter cette obligation est puni d'une amende civile pouvant aller jusqu'à <Valeur>50 000 €</Valeur>. En cas de condamnation, la remise en l'état initial du logement et une astreinte de <Valeur>1 000 €</Valeur> par jour et par m<Exposant>2</Exposant> peuvent être ordonnées.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Pour obtenir cette autorisation, la mairie peut imposer une <Expression>règle de compensation</Expression>. Cette règle vous oblige à acheter un local commercial de même surface pour le transformer en local d'habitation. Renseignez-vous auprès de votre mairie pour savoir si vous êtes concerné.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Déclaration</Titre><Paragraphe>Vous devez déclarer le logement en mairie.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez utiliser le téléservice suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R14321" URL="https://demarches.service-public.fr/mademarche/HebergementTourisme/demarche" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Déclarer en mairie un meublé de tourisme</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Ce téléservice permet de remplir directement le formulaire cerfa n°14004, qui sert à déclarer en mairie un meublé de tourisme.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois rempli, le formulaire est transmis automatiquement à votre mairie, si elle utilise ce téléservice.</Paragraphe><Paragraphe>Si ce n'est pas le cas, vous pourrez télécharger le formulaire rempli en ligne, puis l'imprimer. Il faudra ensuite l'envoyer à votre mairie par courrier recommandé avec accusé de réception ou le déposer sur place en mairie.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Ne pas faire cette démarche est puni d'une amende pouvant aller jusqu'à <Valeur>450 €</Valeur>.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on demander le classement du meublé de tourisme ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment obtenir le classement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez demander le classement de votre meublé de tourisme à l'organisme évaluateur accrédité ou agréé de votre choix (figurant sur les <LienExterne URL="https://www.classement.atout-france.fr/les-organismes-accredites">listes du site internet d'Atout France</LienExterne>) à l'aide du formulaire suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R32445" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_11819.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="126.9 KB" numerocerfa="11819*03" type="Formulaire"><Titre>Demande de classement d'un meublé de tourisme</Titre><Source ID="R30782">Ministère chargé du tourisme</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>L'organisme évaluateur visite le logement. Dans le mois suivant cette visite, il vous remet un certificat de visite comprenant les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Rapport et grille de contrôle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Proposition de décision de classement de votre meublé pour la catégorie mentionnée dans le rapport de contrôle</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous avez 15 jours à compter de la réception du certificat de visite pour refuser la proposition de classement. Passé ce délai et en l'absence de refus, le classement est acquis.</Paragraphe><Paragraphe>La décision est valable 5 ans. Elle indique les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Votre nom (et éventuellement le nom de votre mandataire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Adresse du meublé de tourisme, nombre de personnes pouvant être accueillies et catégorie de classement du meublé</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez afficher la décision de classement de manière visible dans le meublé.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'absence ou d'insuffisance grave d'entretien de votre meublé, le préfet peut le radier de la liste des meublés classés.</Paragraphe><Paragraphe>Si le descriptif annoncé ou le classement affiché ne correspond aux caractéristiques de votre meublé, le client peut saisir la direction départementale de la protection des populations (DDPP ou DDCSPP) pour pratique commerciale trompeuse :</Paragraphe><OuSAdresser ID="R48877" sve="non" type="Local"><Titre>Direction départementale chargée de la protection des populations (DDPP)</Titre><RessourceWeb URL="https://agriculture-portail.6tzen.fr/loc_fr/default/requests/slddpp"/><Source ID="R54776">Ministère chargé de l'agriculture</Source></OuSAdresser></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les avantages du classement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le classement d'un meublé de tourisme permet d'indiquer son niveau de confort et d'équipement au client. Il en existe 5 catégories (de 1 à 5 étoiles).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le classement permet parfois de bénéficier d'avantages fiscaux (exonération de taxe d'habitation et de la taxe foncière <LienExterne URL="https://www.observatoire-des-territoires.gouv.fr/zrr-zone-de-revitalisation-rurale-0">en ZRR</LienExterne>, abattement forfaitaire sur les revenus de location pour les microentreprises). De plus, il permet d'éviter l'application d'une taxe de séjour majorée.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Pour cela, vous devez utiliser ces formulaires :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R11242" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/8819" audience="Particuliers" numerocerfa="13567" autrenumero="1205-GD-SD" type="Formulaire"><Titre>Demander l'exonération de la taxe d'habitation pour chambres d'hôtes et meublés de tourisme situés en zone de revitalisation rurale (ZRR)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R44927" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/6671-d-sd/tfpb-exoneration-des-hotels-meubles-de-tourismes-et-chambres-dhotes-en-zrr" audience="Particuliers" numerocerfa="15532" autrenumero="6671-D-SD" type="Formulaire"><Titre>Demander l'exonération de taxe foncière sur les propriétés bâties (TFPB) pour les hôtels, meublés de tourisme ou chambres d'hôtes situés en zone de revitalisation rurale (ZRR)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Les formulaires sont à envoyer au centre des finances publiques :</Paragraphe><OuSAdresser ID="R15019" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service en charge des impôts (trésorerie, service des impôts...)</Titre><PivotLocal>centre_impots</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></OuSAdresser><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Vous pouvez aussi demander l'attribution d'un label (notamment le <LienExterne URL="https://www.economie.gouv.fr/entreprises/marque-label-tourisme-handicap">label Tourisme &amp; Handicap</LienExterne>), afin de signaler au futur client les spécificités de votre meublé de tourisme.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle obligation lorsqu'un intermédiaire est chargé de la mise en location ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous faites appel à un intermédiaire (entremetteur ou négociateur, ou plateforme internet), il doit vous informer de vos obligations (déclaration, demande d'autorisation).</Paragraphe><Paragraphe>Avant la publication de l'annonce de location, vous devez fournir à cet intermédiaire une attestation sur l'honneur. Votre devez attester sur l'honneur que vous avez bien rempli les obligations préalables (déclaration, voire autorisation de changement d'usage) et que le logement n'est pas votre résidence principale. Si la mairie vous a attribué un numéro de déclaration, vous devez également indiquer ce numéro à votre intermédiaire.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez vous aider de ce modèle d'attestation sur l'honneur :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R31806" URL="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/AttestationHonneur" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Attestation sur l'honneur</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Les annonces de location de meublé de tourisme peuvent aussi être consultées en mairie et dans un office de tourisme.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour dénoncer une pratique commerciale trompeuse sur une location de meublé de tourisme, vous pouvez contacter la Direction départementale chargée de la protection des populations (DDPP ou DDCSPP).</Paragraphe></Item></Liste></ASavoir><OuSAdresser ID="R18" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Direction départementale de la protection des populations (DDPP)</Titre><PivotLocal>ddpp</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/coordonnees-des-DDPP-et-DDETSPP"/></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les autres règles pour la mise en location d'un meublé de tourisme ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez respecter les autres règles de mise en location d'un meublé de tourisme, notamment en matière de <LienInterne LienPublication="F2045" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">contrat de location</LienInterne> et <LienInterne LienPublication="F2721" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">d'assurance</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F32744" audience="Particuliers"><Titre>Impôt sur le revenu - Revenus d'une location meublée</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F42" audience="Particuliers"><Titre>Taxe d'habitation sur les résidences secondaires</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R5" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Agence départementale pour l'information sur le logement (Adil)</Titre><PivotLocal>adil</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.anil.org/lanil-et-les-adil/votre-adil/"/><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006158462/" ID="R17595"><Titre>Code du tourisme : articles L324-1 à L324-2-1</Titre><Complement>Classement et déclaration en mairie des meublés de tourisme</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074073/LEGISCTA000006158429/#LEGISCTA000006158429" ID="R187"><Titre>Code du tourisme : articles D324-1 à R324-8</Titre><Complement>Définition et déclaration en mairie des meublés de tourisme</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000019286917/" ID="R33843"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : articles L631-7 à L631-9</Titre><Complement>Autorisation de changement d'usage d'un bien immobilier</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038791019" ID="R45898"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : article L651-2</Titre><Complement>Sanction civile en cas de changement d'usage non autorisé</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006825952" ID="R46137"><Titre>Code de la construction et de l'habitation : article L651-3</Titre><Complement>Sanction pénale en cas de dissimulation de local soumis à autorisation de changement d'usage</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000022719076/" ID="R1927"><Titre>Arrêté du 2 août 2010 fixant les normes et la procédure de classement des meublés de tourisme</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000023217504/" ID="R12844"><Titre>Arrêté du 6 décembre 2010 relatif aux organismes de contrôle des meublés de tourisme</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R14321" URL="https://demarches.service-public.fr/mademarche/HebergementTourisme/demarche" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Déclarer en mairie un meublé de tourisme</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R61572" URL="https://procedures.inpi.fr/?/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Guichet des formalités des entreprises</Titre><Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R36751" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/2042/declaration-des-revenus" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="149.5 KB" numerocerfa="11222" autrenumero="2042-C-PRO" type="Formulaire"><Titre>Déclaration complémentaire des revenus des professions non salariées</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R32445" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_11819.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="126.9 KB" numerocerfa="11819*03" type="Formulaire"><Titre>Demande de classement d'un meublé de tourisme</Titre><Source ID="R30782">Ministère chargé du tourisme</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R46583" URL="http://taxesejour.impots.gouv.fr" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Tarifs de la taxe de séjour par commune</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R11242" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/8819" audience="Particuliers" numerocerfa="13567" autrenumero="1205-GD-SD" type="Formulaire"><Titre>Demander l'exonération de la taxe d'habitation pour chambres d'hôtes et meublés de tourisme situés en zone de revitalisation rurale (ZRR)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R44927" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/6671-d-sd/tfpb-exoneration-des-hotels-meubles-de-tourismes-et-chambres-dhotes-en-zrr" audience="Particuliers" numerocerfa="15532" autrenumero="6671-D-SD" type="Formulaire"><Titre>Demander l'exonération de taxe foncière sur les propriétés bâties (TFPB) pour les hôtels, meublés de tourisme ou chambres d'hôtes situés en zone de revitalisation rurale (ZRR)</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R31806" URL="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/AttestationHonneur" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Attestation sur l'honneur</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R62387" URL="https://www.ecologie.gouv.fr/sites/default/files/22059_Guide%20pratique_Meubl%C3%A9sDeTourisme_web.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="3.2 MB"><Titre>Guide propriétaire : la location de meublés de tourisme</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R49561" URL="https://www.entreprises.gouv.fr/tourisme/meubles-tourisme" audience="Particuliers"><Titre>Réglementation des meublés de tourisme</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R56985" URL="https://www.classement.atout-france.fr/les-principes-generaux" audience="Particuliers"><Titre>Classement des hébergements touristiques : principes généraux</Titre><Source ID="R30681">Atout France - Agence de développement touristique de la France</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R272" URL="https://www.classement.atout-france.fr/les-organismes-accredites" audience="Particuliers"><Titre>Organisme de contrôle accrédité pour le classement d'un hébergement touristique</Titre><Source ID="R30681">Atout France - Agence de développement touristique de la France</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R44929" URL="https://www.observatoire-des-territoires.gouv.fr/zrr-zone-de-revitalisation-rurale-0" audience="Particuliers"><Titre>Périmètre des zones de revitalisation rurale (ZRR)</Titre><Source ID="R30801">Agence nationale de la cohésion des territoires (ANCT)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R65471" URL="https://www.economie.gouv.fr/entreprises/marque-label-tourisme-handicap" audience="Particuliers"><Titre>Professionnels du tourisme : obtenez le label Tourisme &amp; Handicap</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R52114"><Titre>Année civile</Titre><Texte><Paragraphe>Du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R12417" type="Acronyme"><Titre>Insee</Titre><Texte><Paragraphe>Institut national de la statistique et des études économiques</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F34102" audience="Particuliers"><Titre>Doit-on verser des cotisations sociales pour la mise en location d'un meublé ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31635" audience="Professionnels"><Titre>Taxe de séjour touristique : quels sont les tarifs ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F34759" audience="Particuliers"><Titre>Quelles sont les règles d'un bail mobilité ?</Titre></QuestionReponse></Publication>