<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1671" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-09-07T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1671"><dc:title>Comment obtenir un contrat d'assurance emprunteur pour un crédit immobilier ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation</dc:subject><dc:description>Avant de vous faire une offre de prêt immobilier, la banque peut exiger que vous obteniez une assurance emprunteur. La banque en fixe les garanties minimales (exemple : décès, invalidité). Elle réalise ensuite une estimation du coût de l'assurance de votre futur crédit. Mais vous pouvez vous adresser à un autre assureur. Dans tous les cas, vous devrez répondre à un questionnaire de santé pour pouvoir obtenir une proposition de contrat d'assurance.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-09-07</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1671</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069565/LEGISCTA000032222229/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069565/LEGISCTA000032222241/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006157200, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000030555752, https://www.conseil-constitutionnel.fr/actualites/communique/decision-n-2017-685-qpc-du-12-janvier-2018-communique-de-presse</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N20373</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19803">Argent - Impôts - Consommation</Niveau><Niveau ID="N20373">Crédit immobilier</Niveau><Niveau ID="F1671" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Comment obtenir un contrat d'assurance emprunteur pour un crédit immobilier ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20369">Crédit et surendettement</SousThemePere><DossierPere ID="N20373"><Titre>Crédit immobilier</Titre><Fiche ID="F16142">Prêt épargne logement à partir d'un plan épargne logement (PEL)</Fiche><Fiche ID="F16139">Prêt épargne logement à partir d'un compte épargne logement (CEL)</Fiche><Fiche ID="F10871">Prêt à taux zéro (PTZ ou PTZ+)</Fiche><Fiche ID="F10793">Prêt conventionné (PC)</Fiche><Fiche ID="F22158">Prêt d'accession sociale (PAS)</Fiche><Fiche ID="F37842">Prêts immobiliers complémentaires d'Action logement</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Avant de vous faire une offre de prêt immobilier, la banque peut exiger que vous obteniez une assurance emprunteur. La banque en fixe les garanties minimales (exemple : décès, invalidité). Elle réalise ensuite une estimation du coût de l'assurance de votre futur crédit. Mais vous pouvez vous adresser à un autre assureur. Dans tous les cas, vous devrez répondre à un questionnaire de santé pour pouvoir obtenir une proposition de contrat d'assurance.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que l'assurance emprunteur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une assurance emprunteur prend en charge le paiement de tout ou partie des échéances de remboursement du crédit restant dû lorsque vous êtes dans certaines situations :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F21128" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Décès et perte totale et irréversible d'autonomie</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F21128" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Invalidité permanente (totale ou partielle) et incapacité temporaire de travail (totale ou partielle)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Éventuellement <LienInterne LienPublication="F21129" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">perte d'emploi</LienInterne>, car vous êtes libre de prendre ou non cette garantie</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>L'assurance emprunteur est-elle obligatoire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La banque à laquelle vous demandez un crédit immobilier peut vous imposer d'obtenir une assurance emprunteur.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, vous devrez faire une demande de contrat d'assurance emprunteur.</Paragraphe><Paragraphe>La banque peut vous proposer son contrat d'assurance emprunteur ou le contrat d'assurance d'un de ses partenaires. On parle alors de <Expression>contrat assurance groupe</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Mais vous pouvez choisir de vous adresser à un autre assureur.</Paragraphe><Paragraphe>C'est à partir du moment où vous aurez obtenu l'accord d'un assureur que la banque acceptera de vous faire une offre de prêt.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel contrat d'assurance demander ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La banque définit les caractéristiques du contrat d'assurance qu'elle exige selon le type de prêt demandé (pour acheter votre résidence principale, pour un investissement locatif...) et de votre statut professionnel (fonctionnaire, salarié, ...).</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit des caractéristiques suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Garanties minimum (risque de décès, risque d'invalidité, ...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contenu de chaque garantie, c'est-à-dire du mode de couverture du risque (risque couvert jusqu'à la fin du prêt ou jusqu'à un certain âge, ...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Hauteur à laquelle le prêt doit être assuré (à 100 % ou en partie)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La banque fait ensuite une simulation du crédit immobilier et du contrat d'assurance qu'elle pourrait vous proposer.</Paragraphe><Paragraphe>Elle vous remet alors les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Liste des documents à fournir pour faire votre demande de crédit</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000030555752">Fiche standardisée d'information</LienExterne>. Cette fiche indique les caractéristiques de votre demande de crédit et les garanties minimales de l'assurance emprunteur exigée. Elle indique également le contrat d'assurance que la banque pourrait vous proposer et son coût approximatif (compte tenu des caractéristiques du prêt, de votre âge, des garanties envisagées ...).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fiche personnalisée. C'est cette fiche qui définit les caractéristiques du contrat d'assurance qu'il vous faut obtenir. Elle contient les éléments indiquant à quelle hauteur le prêt doit être assuré, le type et le contenu des garanties à couvrir. Ces éléments sont définis à l'aide de 11 critères maximum pour les garanties décès, perte d'autonomie, invalidité, incapacité et 4 critères au maximum pour la perte d'emploi.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quel assureur s'adresser ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La banque à laquelle vous demandez votre crédit immobilier peut vous proposer un contrat d'assurance emprunteur qu'elle propose ou que propose un de ses partenaires. Il s'agit d'un contrat d'assurance collective. On parle de <Expression>contrat d'assurance groupe</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Mais vous êtes libre de vous adresser à un autre assureur.</Paragraphe><Paragraphe>Dans tous les cas, le contrat d'assurance que vous choisissez doit respecter les critères définis dans la <MiseEnEvidence>fiche personnalisée</MiseEnEvidence> que vous a remis la banque.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe><LienExterne URL="https://www.abe-infoservice.fr/assurance/assurance-emprunteur/que-faut-il-savoir-sur-lassurance-emprunteur#10">plusieurs éléments</LienExterne> (délai de <LienIntra LienID="R52995" type="Définition de glossaire">carence</LienIntra>, délai de <LienIntra LienID="R2082" type="Définition de glossaire">franchise</LienIntra> ...) permettent de comparer les contrats d’assurance.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quel cas faut-il remplir un questionnaire médical ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les règles diffèrent selon les caractéristiques du prêt :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Prêt jusqu'à 200 000 € par assuré et à rembourser avant 60 ans</Titre><Paragraphe>L'assureur a interdiction de vous faire remplir un questionnaire de santé. Il ne doit pas non plus vous faire faire un examen de santé.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Autre prêt</Titre><Paragraphe>Avant de vous proposer un contrat d'assurance emprunteur, l'assureur vous demande de compléter un questionnaire médical. Il évalue le risque à partir de vos réponses.</Paragraphe><Paragraphe>Ce questionnaire doit être rempli <Expression>en toute bonne foi</Expression>. Toute omission (oubli volontaire) ou fausse déclaration intentionnelle est interdite. Si l'assureur vient à déceler la supercherie lorsque vous lui demandez le remboursement de votre crédit, il pourra refuser de vous indemniser ou obtenir la résiliation de votre contrat d'assurance.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>l'assureur peut vous demander de réaliser un examen médical complémentaire.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>À l'appui du questionnaire :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si vous avez ou avez eu un <Expression>risque de santé aggravé</Expression> du fait d'une maladie ou d'un handicap, votre demande d'assurance emprunteur relève automatiquement de la <LienInterne LienPublication="F20520" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">convention Aeras</LienInterne>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si ce n'est pas le cas, l'assureur vous fait une proposition d'assurance indiquant notamment les garanties pour lesquelles il accorde la couverture, les conditions à remplir pour les déclencher, les exclusions, le montant de la cotisation mensuelle sur la durée totale de l'emprunt, le coût de l'assurance, les <LienIntra LienID="R52995" type="Définition de glossaire">délais de carence</LienIntra>.</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Si un contrat d'assurance vous est proposé</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque l'assureur vous propose un contrat d'assurance emprunteur, il doit obligatoirement joindre au contrat de prêt une notice énumérant les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Risques garantis par l'assurance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Modes de mise en jeu de l'assurance (conditions pour obtenir le remboursement du crédit)</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>l'ensemble des clauses au contrat d'assurance doit figurer dans la notice d'information.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Vous devez également être informé du coût total de l'assurance sur la durée totale du prêt, exprimé en euros.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le paiement de la cotisation de l'assurance débute à la signature de l'offre préalable de prêt, sauf clause contraire (exemple : paiement au 1<Exposant>er</Exposant> déblocage des fonds).</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on changer d'assureur en cours de prêt ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui, mais avant de changer d'assureur, vous devez vous assurer d'avoir l'accord de votre banque concernant le nouveau contrat d'assurance que vous voulez prendre.</Paragraphe><Paragraphe>En effet, la banque a le droit de vérifier que ce nouveau contrat respecte bien le niveau de garantie de l'assurance initiale.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez changer d'assureur à tout moment après la signature du prêt.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez envoyer à l'assureur une demande de résiliation, notamment par lettre, par <LienIntra LienID="R57151" type="Définition de glossaire">acte d'un commissaire de justice</LienIntra>, ou par tout autre moyen prévu par le contrat d'assurance.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez également envoyer une demande de substitution d'assurance à votre banque.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus, la banque doit indiquer les motifs du refus et, si tel est le cas, les informations et garanties qui manquent dans le nouveau contrat. Le contrat d'assurance n'est pas résilié.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'accord, elle a 10 <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra> après réception de votre demande, pour modifier par avenant le contrat de prêt, notamment pour y indiquer le nouveau <LienInterne LienPublication="R54727" type="Acronyme">TAEG</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez informer le nouvel assureur de la décision de votre banque par courrier recommandé ou courrier recommandé électronique.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>chaque année, la banque doit vous informer de votre droit à résilier le contrat d'assurance emprunteur à tout moment et comment le faire.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R16526" sve="non" type="Local"><Titre>Assurance Banque Épargne Info Service</Titre><RessourceWeb URL="https://www.abe-infoservice.fr/qui-sommes-nous/nous-contacter"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R5" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Agence départementale pour l'information sur le logement (Adil)</Titre><PivotLocal>adil</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.anil.org/lanil-et-les-adil/votre-adil/"/><Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069565/LEGISCTA000032222229/" ID="R44431"><Titre>Code de la consommation : articles L313-8 à L313-10</Titre><Complement>Information relative à l'assurance-emprunteur</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069565/LEGISCTA000032222241/" ID="R44395"><Titre>Code de la consommation : articles L313-24 à L313-39</Titre><Complement>Formation du contrat de crédit</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006157200" ID="R13611"><Titre>Code des assurances : articles L113-1 à L113-17</Titre><Complement>Obligations de l'assureur et de l'assuré</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000030555752" ID="R48199"><Titre>Arrêté du 29 avril 2015 précisant le format et le contenu de la fiche standardisée d'information relative à l'assurance ayant pour objet le remboursement d'un prêt</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.conseil-constitutionnel.fr/actualites/communique/decision-n-2017-685-qpc-du-12-janvier-2018-communique-de-presse" ID="R54408"><Titre>Décision n°2017-685 QPC du 12 janvier 2018 : Droit de résiliation annuel des contrats d'assurance emprunteur</Titre><Source ID="R30735">Conseil constitutionnel</Source></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R53590" URL="https://www.abe-infoservice.fr/assurance/assurance-emprunteur/que-faut-il-savoir-sur-lassurance-emprunteur#10" audience="Particuliers"><Titre>À quoi faire attention avant de souscrire un contrat d'assurance emprunteur ?</Titre><Source ID="R30618">Banque de France</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R57578" URL="https://www.abe-infoservice.fr/assurance/assurance-emprunteur/assurance-emprunteur-quand-et-comment-faire-jouer-la-concurrence" audience="Particuliers"><Titre>Assurance emprunteur : quand et comment faire jouer la concurrence ?</Titre><Source ID="R30618">Banque de France</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R57579" URL="https://www.abe-infoservice.fr/assurance/assurance-emprunteur/puis-je-choisir-librement-mon-assurance-emprunteur" audience="Particuliers"><Titre>Puis-je choisir librement mon assurance emprunteur ?</Titre><Source ID="R34551">Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R53591" URL="https://www.abe-infoservice.fr/assurance/assurance-emprunteur/vous-avez-des-difficultes-vous-assurer-cause-dun-probleme-de-sante" audience="Particuliers"><Titre>Vous avez des difficultés à vous assurer à cause d'un problème de santé</Titre><Source ID="R30618">Banque de France</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R48200" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000030555752" audience="Particuliers"><Titre>Modèle de fiche standardisée d'information relative à l'assurance emprunteur</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R52995"><Titre>Délai de carence</Titre><Texte><Paragraphe>Période qui se déroule entre l'ouverture d'un droit et le versement des prestations liées à ce droit</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R2082"><Titre>Franchise (assurances)</Titre><Texte><Paragraphe>Somme qui reste à la charge de l'assuré à la suite d'un sinistre et qui ne sera donc pas remboursée par l'assureur</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57151"><Titre>Acte d'huissier (à présent appelé commissaire de justice)</Titre><Texte><Paragraphe>Document rédigé par un commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire). L'acte de commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice) peut notamment servir à constater un fait, accomplir une formalité de procédure ou engager une voie d'exécution (saisie, expulsion, ...). Exemples d'acte de commissaire de justice : constat, notification ...</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17509"><Titre>Jour ouvré</Titre><Texte><Paragraphe>Jour effectivement travaillé dans une entreprise ou une administration. On en compte 5 par semaine.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R54727" type="Acronyme"><Titre>TAEG</Titre><Texte><Paragraphe>Taux annuel effectif global</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F20520" audience="Particuliers"><Titre>Assurance d'un crédit immobilier : à quoi sert la convention Aeras ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F21128" audience="Particuliers"><Titre>Assurer un prêt immobilier : que sont la garantie décès, invalidité, incapacité?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F21129" audience="Particuliers"><Titre>Prêt immobilier : comment fonctionne l'assurance perte d'emploi ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F548" audience="Particuliers"><Titre>Garantie co-emprunteur : que faire en cas de divorce ou de séparation du couple ?</Titre></QuestionReponse><CommentFaireSi ID="F16123" audience="Particuliers" pictogramme="icone-credit-immobilier"><Titre>Je veux obtenir un crédit immobilier</Titre></CommentFaireSi></Publication>