<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2368" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2368"><dc:title>Livret de développement durable et solidaire (LDDS)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation</dc:subject><dc:description>Le livret de développement durable et solidaire remplace le Codevi. C'est est un produit d'épargne rémunéré dont les fonds sont disponibles.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-04</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2368</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033612660, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000041945687, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000000276217, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000000426412, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000047901505</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N20376</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19803">Argent - Impôts - Consommation</Niveau><Niveau ID="N20376">Livrets, plans et comptes d'épargne</Niveau><Niveau ID="F2368" type="Fiche d'information conditionnée">Livret de développement durable et solidaire (LDDS)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20375">Épargne</SousThemePere><DossierPere ID="N20376"><Titre>Livrets, plans et comptes d'épargne</Titre><Fiche ID="F2365">Livret A</Fiche><Fiche ID="F2368">Livret de développement durable et solidaire (LDDS)</Fiche><Fiche ID="F2367">Livret d'épargne populaire (LEP)</Fiche><Fiche ID="F2904">Livret jeune</Fiche><Fiche ID="F16136">Compte épargne logement (CEL)</Fiche><Fiche ID="F16140">Plan épargne logement (PEL)</Fiche><Fiche ID="F10259">Plan d'épargne retraite populaire (Perp)</Fiche><Fiche ID="F34394">Compte d'épargne ou livret d'épargne bancaire</Fiche><Fiche ID="F2372">Compte à terme (CAT)</Fiche><Fiche ID="F2385">Plan d'épargne en actions (PEA)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous voulez faire fructifier votre épargne de manière sécurisée et sans payer d'impôt ? Vous pouvez ouvrir un livret de développement durable et solidaire (LDDS), autrefois appelé <Expression>Codevi</Expression>. C'est un placement dont le taux d'intérêt est fixé par l’État, en tenant compte de l'inflation. Votre argent reste disponible et vous pouvez faire un retrait en cas de besoin. Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut avoir un LDDS ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Majeur</Titre><Paragraphe>Toute personne majeure qui a son <LienIntra LienID="R67187" type="Définition de glossaire">domicile fiscal</LienIntra> en France peut ouvrir un livret de développement durable et solidaire (LDDS).</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Mineur</Titre><Paragraphe>Un mineur fiscalement domicilié en France peut ouvrir un livret de développement durable et solidaire, s'il dispose de revenus personnels et qu'il n'est plus rattaché au foyer fiscal de ses parents.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Est-il possible d'ouvrir plusieurs LDDS ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est interdit de détenir en même temps plusieurs LDDS. En effet, le nombre de LDDS est limité à un par personne, et à 2 par <LienIntra LienID="R1046" type="Définition de glossaire">foyer fiscal</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>La banque qui reçoit une demande d'ouverture de LDDS doit informer le client de l'interdiction de détenir 2 LDDS et lui demander s'il détient déjà un LDDS dans un autre établissement ou non.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le client déclare qu'il ne détient pas de LDDS dans un autre établissement</Titre><Introduction><Paragraphe>Si le client déclare qu'il ne détient pas de LDDS dans un autre établissement, la banque doit l'informer de la nécessité d'interroger l'administration fiscale à ce sujet.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, le client doit préciser à la banque s'il accepte ou non que l'administration fiscale communique à la banque les informations sur les LDDS qu'il pourrait détenir dans d'autres établissements (existence du compte, date d'ouverture, montant de l'épargne etc.).</Paragraphe><Paragraphe>La banque ne peut pas faire l'ouverture du livret tant qu'elle n'a pas la réponse de l'administration fiscale. Cette réponse doit intervenir dans un délai maximal de 2 <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra>.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le client accepte que l'administration fiscale communique les informations à la banque</Titre><Introduction><Paragraphe>La situation varie suivant la nature des informations transmises par l'administration fiscale.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>L'administration fiscale confirme que le client ne détient un LDDS dans un autre établissement</Titre><Paragraphe>Si l'administration fiscale confirme que le client ne détient pas de LDDS dans un autre établissement, la banque doit lui ouvrir le livret.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>L'administration fiscale signale que le client détient un LDDS dans un autre établissement</Titre><Paragraphe>Si l'administration fiscale signale à la banque que le client détient déjà un LDDS dans un autre établissement, la banque doit transmettre les informations au client et lui demander de choisir l'une des 3 solutions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Clôturer lui-même les LDDS déjà existants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autoriser la banque à effectuer les formalités de clôture des LDDS déjà existants et à virer les fonds sur le nouveau LDDS</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Renoncer à la demande d'ouverture du nouveau LDDS</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Le client n'accepte pas que l'administration fiscale communique les informations à la banque</Titre><Introduction><Paragraphe>Le client ne peut pas s'opposer à ce que l'administration fiscale communique à la banque l'information sur l'existence d'autres LDDS ouverts à son nom.</Paragraphe><Paragraphe>La situation varie suivant la nature des informations transmises par l'administration fiscale.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>L'administration fiscale confirme que le client ne détient un LDDS dans un autre établissement</Titre><Paragraphe>Si l'administration fiscale confirme que le client ne détient pas de LDDS dans un autre établissement, la banque doit lui ouvrir le livret.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>L'administration fiscale signale que le client détient un LDDS dans un autre établissement</Titre><Paragraphe>La banque doit refuser d'ouvrir le LDDS et informer le client des motifs du refus.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Le client déclare qu'il détient un LDDS dans un autre établissement</Titre><Paragraphe>Si le client déclare qu'il détient déjà un LDDS dans un autre établissement, la banque ne doit pas lui ouvrir un nouveau livret.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le montant minimum de versement initial sur le LDDS ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La loi ne prévoit pas de montant minimum.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, la plupart des établissements demandent un versement initial de <Valeur>15 €</Valeur>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les montants des versements et des retraits sur le LDDS ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les retraits et les versements sont libres.</Paragraphe><Paragraphe>L'établissement bancaire peut vous remettre une carte de retrait, mais vous ne pouvez l'utiliser qu'aux distributeurs de son réseau.</Paragraphe><Paragraphe>Les opérations effectuées sur le LDDS sont gratuites : ouverture, dépôt, retrait et clôture.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les modes d'alimentation du LDDS ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez alimenter votre livret de développement durable et solidaire par chèque, par versement en espèces au guichet ou par virement depuis un compte à vue.</Paragraphe><Paragraphe>Depuis le 1er juillet 2023, vous pouvez faire un virement sur votre LDDS à partir d'un compte à vue ouvert dans une autre banque que celle où se trouve le LDDS.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le plafond du LDDS ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le plafond du LDDS est de <Valeur>12 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le plafond peut être dépassé lorsque les intérêts sont ajoutés à votre épargne.</Paragraphe><Paragraphe>Mais lorsque le solde du livret atteint le plafond, ou le dépasse, suite à l'ajout des intérêts, vous ne pouvez plus faire de dépôt sur le compte.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le taux de rémunération du LDDS ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Taux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le taux d'intérêt annuel est de <Valeur>3 %</Valeur>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Calcul des intérêts</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les intérêts sont calculés le 1<Exposant>er</Exposant> et le 16 de chaque mois.</Paragraphe><Paragraphe>La date de la valeur, prise en compte pour le calcul des intérêts, varie suivant la date de l'opération (dépôt ou retrait) :</Paragraphe><Tableau><Titre>À quelle date sont calculés les intérêts ?</Titre><Colonne largeur="45" type="header"/><Colonne largeur="45" type="normal"/><Colonne largeur="43" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Type d'opération</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Opération effectuée avant le 15 du mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Opération effectuée à partir du 16 du mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Dépôt</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>16 du même mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1<Exposant>er</Exposant> jour du mois suivant</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Retrait</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Dernier jour du mois précédent</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>15 du mois</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Les sommes déposées produisent des intérêts si elles sont placées par quinzaines entières.</Paragraphe><Paragraphe>Au 31 décembre de chaque année, les intérêts cumulés sur l'année s'ajoutent au capital. L'ajout des intérêts au 31 décembre peut porter la valeur du livret au-delà de <Valeur>12 000 €</Valeur>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment donner l'argent du LDDS à une entreprise de l'économie sociale et solidaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez utiliser les sommes épargnées sur votre LDDS pour faire un don à une entreprise de l'économie sociale et solidaire.</Paragraphe><Paragraphe>La banque auprès de laquelle vous avez ouvert votre livret doit vous proposer chaque année une liste d'au moins 10 entreprises de l'économie sociale et solidaire.</Paragraphe><Paragraphe>Après que vous aurez communiqué le nom des entreprises choisies et le montant des dons, la banque pourra faire le versement directement depuis votre LDDS.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment les banques doivent-elle utiliser l'argent épargné sur le LDDS ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les banques doivent utiliser les sommes collectées dans le cadre du LDDS pour octroyer des prêts pour l'amélioration de la performance énergétique du logement, à des taux attractifs.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Quels sont les travaux éligibles ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Il s'agit de travaux d'économie d'énergie réalisés dans des logements individuels ou collectifs qui servent d'habitation principale ou secondaire, ou qui sont loués.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Matériaux d'isolation thermique, appareils de régulation de température, appareils de production d'énergie</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Ce sont les banques qui contrôlent de l'éligibilité des travaux à partir des devis.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Bénéficiaires</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Il n'est pas nécessaire d'avoir un LDDS pour bénéficier du prêt développement durable.</Paragraphe><Paragraphe>Ce prêt peut être octroyé aux particuliers, aux copropriétés et aux professionnels du bâtiment, pour effectuer certains travaux.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Montant, taux et durée du prêt</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les banques fixent librement le montant et la durée du prêt, en fonction des éléments du dossier : nature des travaux et solvabilité de l'emprunteur.</Paragraphe><Paragraphe>Elles ont l'obligation de proposer des taux attractifs, mais il n'y a pas de taux imposés par les pouvoirs publics.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions d'octroi du prêt peuvent donc varier d'une banque à l'autre.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la fiscalité du LDDS ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les intérêts sont exonérés d'impôt sur le revenu et de prélèvements sociaux.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment clôturer le LDDS ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour fermer votre LDDS, par lettre simple ou en vous déplaçant auprès de votre banque, vous devez préciser les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Références du LDDS</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Numéro de compte où doivent être déposées les sommes restant sur le livret</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En cas de clôture du LDDS en cours d'année, les intérêts sur la période courue depuis le début de l'année sont crédités au jour de clôture.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N98" audience="Particuliers"><Titre>Comptes bancaires</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Dossier><Dossier ID="N91" audience="Particuliers"><Titre>Moyens de paiement</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Dossier><Dossier ID="N20376" audience="Particuliers"><Titre>Livrets, plans et comptes d'épargne</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Dossier><Fiche ID="F2613" audience="Particuliers"><Titre>Impôt sur le revenu - Revenus d'épargne et de placement</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2329" audience="Particuliers"><Titre>Prélèvements sociaux (CSG, CRDS...) sur les revenus du patrimoine</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R16526" sve="non" type="Local"><Titre>Assurance Banque Épargne Info Service</Titre><RessourceWeb URL="https://www.abe-infoservice.fr/qui-sommes-nous/nous-contacter"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033612660" ID="R32746"><Titre>Code monétaire et financier : article L221-27</Titre><Complement>Définition et fonctionnement du LDD</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000041945687" ID="R32747"><Titre>Code monétaire et financier : articles D221-103 à D221-107</Titre><Complement>Fonctionnement du LDD</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000000276217" ID="R17022"><Titre>Arrêté du 19 avril 2007 modifiant l'arrêté du 1er mars 2006 fixant les règles d'emploi des sommes déposées sur les livrets de développement durable</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000000426412" ID="R17023"><Titre>Arrêté du 6 février 2007 relatif au livret de développement durable</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000047901505" ID="R65602"><Titre>Arrêté du 28 juillet 2023 relatif aux taux d'intérêt des produits d'épargne réglementée</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R53599" URL="https://www.abe-infoservice.fr/epargne/epargne-bancaire/livret-de-developpement-durable-et-solidaire-ldds" audience="Particuliers"><Titre>Livret de développement durable et solidaire (LDDS)</Titre><Source ID="R34551">Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R67187"><Titre>Domicile fiscal</Titre><Texte><Paragraphe>pays dans lequel on paie ses impôts.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1046"><Titre>Foyer fiscal</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble de personnes remplissant une seule déclaration de revenus (exemple : époux, épouse et enfants à charge)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006179569/" ID="R32026"><Titre>Code général des impôts : articles 4A à 8 quinquies</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R17509"><Titre>Jour ouvré</Titre><Texte><Paragraphe>Jour effectivement travaillé dans une entreprise ou une administration. On en compte 5 par semaine.</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F24415" audience="Particuliers"><Titre>Carte de retrait ou carte bancaire : quelles différences ?</Titre></QuestionReponse></Publication>