<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2471" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2471"><dc:title>Carte de paiement et carte de crédit de magasin</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation</dc:subject><dc:description>Vous avez l'habitude de faire vos courses dans les mêmes enseignes ? Vous pouvez peut-être bénéficier de leurs cartes privatives. Ce sont des cartes de paiement et de crédit utilisables dans les magasins de ces enseignes. Ces cartes vous permettent de payer vos achats au comptant ou à crédit, et de bénéficier d'avantages de fidélité. Nous vous présentons les règles applicables.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-10-31</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2471</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226184, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226176, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226170, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032807426</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N96</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19803">Argent - Impôts - Consommation</Niveau><Niveau ID="N96">Crédit à la consommation</Niveau><Niveau ID="F2471" type="Fiche d'information conditionnée">Carte de paiement et carte de crédit de magasin</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20369">Crédit et surendettement</SousThemePere><DossierPere ID="N96"><Titre>Crédit à la consommation</Titre><SousDossier ID="N96-1"><Titre>Différents types de crédit</Titre><Fiche ID="F2434">Crédit affecté</Fiche><Fiche ID="F2435">Prêt personnel</Fiche><Fiche ID="F2436">Crédit renouvelable ou revolving</Fiche><Fiche ID="F2437">Location avec option d'achat (LOA)</Fiche><Fiche ID="F2438">Crédit gratuit</Fiche><Fiche ID="F2471">Carte privative de paiement (carte de crédit)</Fiche><Fiche ID="F16242">Prêt viager hypothécaire</Fiche><Fiche ID="F21375">Microcrédit personnel</Fiche><Fiche ID="F986">Prêt étudiant garanti par l'État</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N96-2"><Titre>Gestion du crédit</Titre><Fiche ID="F2440">Obligations de la banque</Fiche><Fiche ID="F2451">Contrat de crédit</Fiche><Fiche ID="F2457">Assurance emprunteur</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Différents types de crédit</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous avez l'habitude de faire vos courses dans les mêmes enseignes ? Vous pouvez peut-être bénéficier de leurs <Expression><MiseEnEvidence>cartes privatives</MiseEnEvidence></Expression>. Ce sont des <MiseEnEvidence>cartes de paiement et de crédit</MiseEnEvidence> utilisables dans <MiseEnEvidence>les magasins de ces enseignes</MiseEnEvidence>. Ces cartes vous permettent de payer vos achats <MiseEnEvidence>au comptant ou à crédit</MiseEnEvidence>, et de bénéficier d'<MiseEnEvidence>avantages de fidélité</MiseEnEvidence>. Nous vous présentons les règles applicables.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'appelle-t-on carte privative ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une <Expression/><MiseEnEvidence><Expression>carte privative</Expression></MiseEnEvidence> est une <MiseEnEvidence>carte bancaire de crédit et de paiement</MiseEnEvidence> délivrée par un magasin à ses clients.</Paragraphe><Paragraphe>Cette carte vous permet de <MiseEnEvidence>payer vos achats</MiseEnEvidence> dans les magasins de l'enseigne qui vous l'a délivrée, et parfois de retirer de l'argent dans les distributeurs automatiques.</Paragraphe><Paragraphe>Les opérations d'achat et de retrait peuvent être effectuées au <MiseEnEvidence>comptant ou à crédit</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La mention <Expression/><MiseEnEvidence><Expression>carte de crédit</Expression></MiseEnEvidence> doit être indiquée en caractères lisibles au recto de la carte.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>la <Expression>carte privative</Expression> fait généralement office de carte de fidélité et peut vous permettre de bénéficier des avantages procurés par les cartes de fidélité traditionnelles.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire pour obtenir une carte privative ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La carte de paiement privative est délivrée par des enseignes de distribution (supermarchés, grands magasins, boutiques en ligne...), en partenariat avec une banque ou un établissement de crédit.</Paragraphe><Paragraphe>Chaque distributeur a son modèle de carte et ses propres conditions de délivrance.</Paragraphe><Paragraphe>Néanmoins, toutes les enseignes <MiseEnEvidence>doivent</MiseEnEvidence> respecter les <MiseEnEvidence>mêmes règles</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/> d'octroi et de gestion des <Expression>cartes privatives</Expression>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Vérification de solvabilité</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'enseigne qui vous propose une <MiseEnEvidence>carte privative</MiseEnEvidence> doit examiner votre <MiseEnEvidence>solvabilité</MiseEnEvidence> en se basant sur vos revenus et vos charges (autres crédits en cours de remboursement).</Paragraphe><Paragraphe>La banque ou l'établissement de crédit partenaire de l'enseigne doit vérifier dans le <LienInterne LienPublication="F17608" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">fichier des incidents de remboursement de crédits</LienInterne> si vous n'avez pas déjà eu des incidents de paiements.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Informations préalables</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si l'enseigne acceptent de vous délivrer la carte, elle doit vous <MiseEnEvidence>informer</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>avant la signature du contrat </MiseEnEvidence>des <MiseEnEvidence>conditions d'octroi de la carte, et en particulier des conditions d'utilisation du crédit</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'enseigne doit vous remettre une <MiseEnEvidence>fiche d'information précontractuelle</MiseEnEvidence> qui présente les <MiseEnEvidence>caractéristiques essentielles du crédit</MiseEnEvidence> et les <MiseEnEvidence>risques</MiseEnEvidence> que vous encourrez en cas de <MiseEnEvidence>retard</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>de paiement</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Cela doit vous permettre de déterminer si le <MiseEnEvidence>contrat</MiseEnEvidence> de crédit proposé est <MiseEnEvidence>adapté à vos besoins et à votre situation financière</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Signature d'un contrat</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Après vous avoir informé des conditions d'utilisation de la carte et du crédit, l'enseigne doit vous remettre une offre de contrat par écrit.</Paragraphe><Paragraphe>L'offre doit préciser les éléments essentiels du contrat, et notamment les suivants  :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nature du crédit lié à l'utilisation de la carte (<LienInterne LienPublication="F2438" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">crédit gratuit</LienInterne>, crédit amortissable et/ou <LienInterne LienPublication="F2436" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">crédit renouvelable</LienInterne>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Taux d'intérêt utilisé (variable ou fixe)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant maximal du crédit accordé</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous disposez d'un délai de <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">15 jours calendaires</LienIntra> pour signer l'offre et la retourner à l'organisme financier.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois que vous signez l'offre, le contrat n'est pas encore définitivement formé.</Paragraphe><Paragraphe>Pour que le contrat soit définitivement formé, il faut que le prêteur vous confirme sa décision de vous accorder le prêt dans les 7 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra>, et que vous renonciez à votre droit de rétractation</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions du contrat sont alors fixées une fois pour toutes, quel que soit le nombre d'achats que vous effectuez avec la carte.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si le montant du crédit renouvelable est supérieur à <Valeur>1 000 €</Valeur>, le prêteur doit vous proposer également une offre de <LienIntra LienID="R66171" type="Définition de glossaire">crédit amortissable</LienIntra>.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Coût de la carte privative</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'enseigne peut aussi vous facturer des <MiseEnEvidence>frais de dossier</MiseEnEvidence> au moment de l'octroi de la carte et, parfois, des <MiseEnEvidence>frais pour la détention de la carte</MiseEnEvidence>. Ces frais de détention de la carte peuvent être facturés de manière périodique, mensuellement ou annuellement.</Paragraphe><Paragraphe>L'utilisation de la carte pour des opération à <MiseEnEvidence>crédit</MiseEnEvidence> peut entraîner la facturation <MiseEnEvidence>d'intérêts</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous souscrivez une <MiseEnEvidence>assurance</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>emprunteur</MiseEnEvidence>, le montant de l'assurance s'ajoutera aussi aux intérêts et aux frais de dossier. L'assurance est <MiseEnEvidence>facultative</MiseEnEvidence> et vous n'êtes pas obligé de la prendre.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Délai de rétractation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous disposez d'un délai de 14 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> à partir de la date de la signature du contrat pour <LienInterne LienPublication="F2441" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">vous rétracter</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour cela, il suffit de renvoyer le bordereau de rétractation (joint à l'offre de contrat), daté et signé, par lettre recommandée avec accusé de réception, à l'établissement prêteur.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi utiliser ce modèle.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R1095" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Rétractation d'un crédit à la consommation</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Si vous utilisez votre droit de rétractation, vous perdez votre carte.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez utiliser le droit de rétractation une seule fois, au moment de la délivrance de la carte et non pour chaque achat.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les règles d'utilisation de la carte privative ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La carte de paiement privative vous permet de régler uniquement vos achats réalisés dans les magasins de la chaîne ou du réseau.</Paragraphe><Paragraphe>Elle vous permet de choisir la façon dont vous souhaitez réglez vos achats, entre les options suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Règlement au comptant, vous payez en une seule fois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Règlement en plusieurs fois sans frais, avec un <LienInterne LienPublication="F2438" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">crédit gratuit</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Règlement avec un <LienIntra LienID="R66171" type="Définition de glossaire">crédit amortissable</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Règlement avec un <LienInterne LienPublication="F2436" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">crédit renouvelable ou "revolving</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le paiement comptant doit être le mode de paiement proposé en priorité lors de l'utilisation des cartes de crédit.</Paragraphe></ASavoir><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Paiement comptant</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lors de l'utilisation de la carte, vous pouvez choisir de régler vos achats au comptant.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, le montant de l'achat sera prélevé en une seule fois sur votre compte bancaire, avec un débit immédiat ou un débit différé selon ce qui est prévu dans votre contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Le fonctionnement de la carte est alors le même que celui d'une <LienInterne LienPublication="F2424" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">carte bancaire classique</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Paiement à crédit</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Crédit gratuit ou « plusieurs fois sans frais »</Titre><Paragraphe>Lors de l'utilisation de la carte, vous pouvez choisir de régler vos achats en <MiseEnEvidence>plusieurs fois sans frais</MiseEnEvidence>, via un <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F2438" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">crédit gratuit</LienInterne></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, le montant de l'achat sera prélevé en plusieurs mensualités sur votre compte bancaire.</Paragraphe><Paragraphe>Le total des mensualités correspondra au montant de l'achat.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Crédit amortissable</Titre><Paragraphe>Lors de l'utilisation de la carte, vous pouvez choisir de régler vos achats via un <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R66171" type="Définition de glossaire">crédit amortissable</LienIntra></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit d'un <MiseEnEvidence>crédit avec intérêts et avec frais</MiseEnEvidence> (<LienInterne LienPublication="F2435" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">prêt personnel</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F2434" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">crédit affecté</LienInterne>).</Paragraphe><Paragraphe>Si vous optez pour le crédit amortissable, le montant de l'achat sera prélevé en plusieurs mensualités sur votre compte bancaire.</Paragraphe><Paragraphe>Le total des mensualités sera supérieur au montant des achats, car il y aura en plus les intérêts et, parfois les frais de dossier et les frais d'assurance si vous avec décidé de vous assurer.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Crédit renouvelable</Titre><Paragraphe>Vous pouvez opter pour l'utilisation d'un <LienInterne LienPublication="F2436" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">crédit renouvelable ou "revolving</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous utilisez alors une partie ou la totalité de la <MiseEnEvidence><Expression>réserve d'argent</Expression></MiseEnEvidence> mise à votre disposition lors de l'attribution de la carte.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devrez rembourser progressivement ce crédit (intérêt et capital), pour reconstituer au fur et à mesure votre réserve.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez réutiliser cette réserve comme bon vous semble, dans les limites de votre contrat.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le taux d'intérêt du crédit renouvelable est plus élevé que celui du crédit amortissable.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du contrat de carte privative ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée du contrat est prévue dans l'offre.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est généralement de 1 an.</Paragraphe><Paragraphe>L'enseigne peut vous proposer chaque année de reconduire le contrat, mais il doit au préalable consulter fichier des incidents de remboursements des crédits.</Paragraphe><Paragraphe>De plus, le prêteur doit vérifier tous les 3 ans votre solvabilité comme lors de l'octroi du crédit.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire pour résilier la carte privative ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous ne souhaitez pas renouveler votre contrat, vous pouvez demander sa résiliation à tout moment.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez envoyer une lettre recommandée avec accusé de réception à l'enseigne ou à son partenaire financier.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez utiliser le modèle suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R43391" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Résilier un contrat de carte de crédit</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Vous devez joindre votre carte avec votre courrier.</Paragraphe><Paragraphe>L'enseigne peut aussi résilier le contrat pour un motif prévu dans le contrat, par exemple lorsque vous avez des problèmes de remboursement.</Paragraphe><Paragraphe>Quel que soit le motif de résiliation du contrat, vous devrez rembourser les sommes dépensées avec la carte.</Paragraphe></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R18" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Direction départementale de la protection des populations (DDPP)</Titre><PivotLocal>ddpp</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/coordonnees-des-DDPP-et-DDETSPP"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226184" ID="R425"><Titre>Code de la consommation : articles L312-12 à L312-13</Titre><Complement>Information préalable</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226176" ID="R413"><Titre>Code de la consommation : articles L312-14 à L312-15</Titre><Complement>Examen de la situation financière de l'emprunteur</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226170" ID="R44452"><Titre>Code de la consommation : articles L312-16 à L312-17</Titre><Complement>Explications à fournir à l'emprunteur</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032807426" ID="R418"><Titre>Code de la consommation : articles R312-10 à R312-14</Titre><Complement>Contenu du contrat</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R3132" URL="https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/Les-associations-de-consommateurs#assoc" audience="Particuliers"><Titre>Les associations de consommateurs</Titre><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41754" URL="https://www.inc-conso.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Site de l'Institut national de la consommation (INC)</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R1092"><Titre>Jour calendaire</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à la totalité des jours du calendrier de l'année civile, du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre, y compris les jours fériés ou chômés</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R66171"><Titre>Crédit amortissable</Titre><Texte><Paragraphe>Prêt dont l'emprunteur rembourse une partie du capital à chaque échéance.</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F16124" audience="Particuliers"><Titre>Faut-il avoir une caution pour obtenir un crédit à la consommation ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1354" audience="Particuliers"><Titre>Qu'est-ce que le prêt sur gage ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2441" audience="Particuliers"><Titre>Qu'est-ce que le droit de rétractation en matière de crédit à la consommation ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2456" audience="Particuliers"><Titre>Qu'est-ce que le taux annuel effectif global (TAEG) ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F548" audience="Particuliers"><Titre>Garantie co-emprunteur : que faire en cas de divorce ou de séparation du couple ?</Titre></QuestionReponse></Publication>