<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33267" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-03-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F33267"><dc:title>Démarchage téléphonique abusif, spam vocal ou par SMS : que faire ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation</dc:subject><dc:description>Vous recevez des appels téléphoniques commerciaux non désirés (on parle de démarchage téléphonique abusif), un Spam vocal ou un Spam par SMS (correspondant inconnu vous incitant à rappeler un numéro surtaxé) ? Des solutions existent pour faire cesser ces troubles. Nous vous les présentons.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-03-01</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F33267</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069565/LEGISCTA000032221441/#LEGISCTA000032226763, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042155954, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226850/, http://www.senat.fr/basile/visio.do?id=qSEQ190912111&amp;idtable=q365594|q365619|q365423|q365552|q365242|q365322|q365251|q365281|q365360|q365361&amp;_na=QE&amp;rch=qa&amp;de=20191001&amp;au=20191025&amp;dp=1+an&amp;radio=deau&amp;date=dateJORep&amp;appr=titre&amp;aff=ar&amp;tri=dd&amp;off=30&amp;afd=ppr&amp;afd=ppl&amp;afd=pjl&amp;afd=cvn, http://questions.assemblee-nationale.fr/q15/15-25068QE.htm</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N20278</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19803">Argent - Impôts - Consommation</Niveau><Niveau ID="N20278">Communications électroniques (téléphone, internet, télévision)</Niveau><Niveau ID="F33267" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Démarchage téléphonique abusif, spam vocal ou par SMS : que faire ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20154">Consommation</SousThemePere><DossierPere ID="N20278"><Titre>Communications électroniques (téléphone, internet, télévision)</Titre><SousDossier ID="N20278-1"><Titre>Contrat de communications électroniques</Titre><Fiche ID="F22480">Conclusion</Fiche><Fiche ID="F19061">Exécution et évolution</Fiche><Fiche ID="F22486">Résiliation</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N20278-2"><Titre>Téléphonie mobile</Titre><Fiche ID="F22479">Portabilité du numéro</Fiche><Fiche ID="F19066">Perte</Fiche><Fiche ID="F34123">Vol</Fiche></SousDossier></DossierPere><RechercheGuideePere ID="F36525" audience="Particuliers"><Titre>[RG -Démarchage téléphonique abusif, spam vocal ou par SMS]</Titre></RechercheGuideePere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous recevez des appels téléphoniques commerciaux non désirés (on parle de démarchage téléphonique abusif), un Spam vocal ou un Spam par SMS (correspondant inconnu vous incitant à rappeler un numéro surtaxé) ? Des solutions existent pour faire cesser ces troubles. Nous vous les présentons.</Paragraphe></Texte></Introduction><RechercheGuidee ID="F36525" audience="Particuliers"><Titre><Paragraphe>[RG -Démarchage téléphonique abusif, spam vocal ou par SMS]</Paragraphe></Titre></RechercheGuidee><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Démarchage téléphonique abusif</Titre><Condition><estVrai var="T12853"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le démarchage téléphonique abusif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>On parle de <Expression>démarchage téléphonique abusif</Expression> lorsque vous recevez des appels téléphoniques commerciaux non désirés.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, une entreprise vous appelle pour vous vendre un abonnement téléphonique.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>un appel purement malveillant (insulte, menace...) relève du <LienInterne LienPublication="F32235" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">harcèlement téléphonique qui est un délit</LienInterne>. Si on vous incite à rappeler un numéro surtaxé, il s'agit d'un spam vocal.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que faire en cas de démarchage téléphonique abusif ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>S'inscrire sur Bloctel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous ne souhaitez pas recevoir d'appels téléphoniques commerciaux, vous pouvez inscrire un ou plusieurs de vos numéros de téléphone fixe et/ou mobile (jusqu'à 8 numéros) sur une liste officielle contre le démarchage téléphonique abusif dite <Expression>Bloctel</Expression> :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R43993" URL="https://www.bloctel.gouv.fr/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>S'inscrire sur la liste d'opposition Bloctel</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Cette inscription est <MiseEnEvidence>gratuite</MiseEnEvidence> pour tous les consommateurs.</Paragraphe><Paragraphe>L'inscription sur Bloctel vous permet également de signaler des appels que vous jugez abusifs.</Paragraphe><Paragraphe>Cette inscription ne permet pas de bloquer techniquement les appels abusifs mais les professionnels n'auront plus le droit de vous appeler pour vous démarcher, sauf dans certains cas.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous changez un ou plusieurs numéros de téléphone, vous devez désinscrire le ou les numéros et inscrire le ou les nouveaux numéros si vous ne souhaitez pas être démarché.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Bloctel ne gère pas les SMS abusifs.</Paragraphe></Attention></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Vérifier que l'appel est abusif</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il existe 4 cas où la loi autorise certains professionnels à vous appeler malgré votre inscription sur Bloctel. Il s'agit des appels provenant :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>des instituts d'études ou de sondage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>des associations à but non lucratif</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>des professionnels en vue de la vente de journaux, périodiques ou magazines</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>des entreprises avec lesquelles vous avez une relation contractuelle en cours (par exemple, entreprises . Ces entreprises peuvent vous appeler si vous êtes clients chez elles <MiseEnEvidence>et uniquement si l'offre commerciale est en rapport avec votre contrat</MiseEnEvidence>. Cela comprend les offres de produits ou de services se rattachant à votre contrat ou qui sont complémentaires à l'objet de votre contrat ou de nature à améliorer ses performances ou sa qualité.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces professionnels doivent néanmoins respecter certains jours et horaires pour vous appeler. En effet, depuis le <MiseEnEvidence/><MiseEnEvidence>1<Exposant>er </Exposant>mars 2023</MiseEnEvidence>, le démarchage téléphonique est autorisé uniquement <MiseEnEvidence>du lundi au vendredi, de 10 heures à 13 heures et de 14 heures à 20 heures</MiseEnEvidence>. Il est, en revanche, interdit le samedi, le dimanche et les jours fériés.</Paragraphe><Paragraphe>Par ailleurs, il est interdit à un même professionnel ou une personne qui agit pour son compte de vous démarcher ou de tenter de vous démarcher téléphoniquement plus de 4 fois au cours d'une période de 30 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous refusez le démarchage lors du 1<Exposant>er </Exposant>appel, le professionnel ou la personne qui agit pour son compte a l'obligation de ne plus vous contacter durant une période d'au moins 60 jours à partir de votre refus.</Paragraphe><Paragraphe>Le professionnel ou la personne qui agit pour son compte s'expose à une amende administrative d'un montant de <Valeur>75 000  €</Valeur>(s'il s'agit d'une <LienIntra LienID="R60417" type="Définition de glossaire">personne physique</LienIntra>) ou <Valeur>375 000  €</Valeur>(s'il s'agit d'une <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra>).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>tout contrat conclu à la suite d'un démarchage téléphonique réalisé en ne respectant pas l'inscription sur Bloctel est considéré comme non valable et peut être annulé en justice.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Au début de chaque appel téléphonique, le professionnel doit par ailleurs vous donner les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Son identité ou l'identité de la personne pour le compte de laquelle il appelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La nature commerciale de son appel</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces informations doivent vous être données de manière claire, précise et compréhensible.</Paragraphe><Paragraphe>Sans ces indications, le professionnel peut s'exposer à une amende pouvant aller jusqu'à <Valeur>15 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Le numéro de téléphone du professionnel doit également s'afficher sous peine de se voir exposer à une amende pouvant aller jusqu'à <Valeur>375 000 €</Valeur>. <MiseEnEvidence>Il ne peut donc pas vous joindre en numéro masqué.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023</MiseEnEvidence>, les plateformes de démarchage commercial ne peuvent plus vous appeler à partir de numéros commençant par <MiseEnEvidence>06</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>07</MiseEnEvidence> car ils sont associés dans l'esprit de tous aux téléphones portables. </Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F22480" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tout contrat conclu avec un opérateur de services de communications électroniques (téléphonie, internet, télévision)</LienInterne> doit comporter l'information de la possibilité de s'inscrire gratuitement sur Bloctel. Sans cette information, l'opérateur peut s'exposer à une amende de <Valeur>15 000 €</Valeur>.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que faire si les appels téléphoniques jugés abusifs se poursuivent?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><LienExterne URL="http://www.bloctel.gouv.fr/">Vous devez le signaler sur le site de Bloctel</LienExterne> en remplissant un formulaire de déclaration accessible depuis votre espace personnel.</Paragraphe><Paragraphe>Votre déclaration est transmise aux services départementaux de la <LienInterne LienPublication="R31769" type="Sigle">DGCCRF</LienInterne> qui procéderont aux investigations qu'ils jugeront nécessaires.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Spam vocal</Titre><Condition><estVrai var="T12852"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'un Spam vocal ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>On parle de S<Expression>pam vocal</Expression> lorsque vous recevez un appel d'un numéro de type 089..., 081... ou 082..., mais qui raccroche dès que vous prenez l'appel. Il peut aussi rester en ligne quelques secondes.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'avez pas décroché, le numéro sera inscrit comme appel en absence.</Paragraphe><Paragraphe>Le but de ces appels est de vous faire rappeler un numéro surtaxé.</Paragraphe><Paragraphe>De telles pratiques peuvent relever d'une <LienInterne LienPublication="F1520" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tentative d'escroquerie</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>On parle aussi de <Expression>Spam vocal</Expression> si vous recevez un appel d'un numéro classique de type 01 40... mais, lorsque vous décrochez, on vous incite à rappeler un numéro surtaxé. Il s'agit également d'une tentative d'escroquerie.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si votre correspondant décroche et vous propose une offre commerciale, il s'agit d'un <MiseEnEvidence>démarchage téléphonique</MiseEnEvidence> et non d'un spam vocal.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que faire si vous recevez des Spam vocaux ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez bloquer le numéro du correspondant en envoyant par SMS au <MiseEnEvidence>33 700</MiseEnEvidence> un message comportant la mention <Expression>Spam vocal</Expression> suivi du numéro de votre correspondant qui vous incite à le rappeler.</Paragraphe><Paragraphe>Le 33700 est la plateforme officielle de lutte contre les spams vocaux et SMS.</Paragraphe><Paragraphe>Un message SMS vous sera envoyé par le <MiseEnEvidence>33 700</MiseEnEvidence> pour vous confirmer la bonne réception de votre signalement.</Paragraphe><Paragraphe>L'envoi d'un SMS au<MiseEnEvidence> 33 700</MiseEnEvidence> est <MiseEnEvidence>gratuit</MiseEnEvidence> si vous êtes client chez l'un des opérateurs suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Auchan Telecom</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bouygues Telecom</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>CIC Mobile</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Cofidis Mobile</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Crédit Mutuel Mobile</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Free</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>NRJ Mobile</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Orange</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>SFR</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour les autres opérateurs, le service peut coûter le prix d'un SMS normal.</Paragraphe><Paragraphe>De plus, certaines applications proposent de bloquer elles-mêmes les Spams vocaux. Votre opérateur peut proposer une application de ce type.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez identifier et signaler un Spam vocal en ligne et ce, même si vous avez reçu un appel sur votre téléphone fixe :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R43686" URL="https://www.33700.fr/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Identifier et signaler un spam vocal en ligne</Titre><Source ID="R30664">Association française du multimédia mobile (AFMM)</Source></ServiceEnLigne></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que faire si vous continuez à recevoir des SPAM vocaux ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque vous signalez un spam au 33700, l’effet n’est pas immédiat. Le traitement d’un spam nécessite que l’opérateur ait reçu plusieurs signalements et prenne des mesures qui peuvent prendre du temps à mettre en oeuvre.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Spam par SMS </Titre><Condition><estVrai var="T14247"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'un Spam par SMS ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un Spam par SMS est un SMS non désiré. Ce SMS vous incite à rappeler un numéro surtaxé de type 089..., 081... ou 082....pour prétexter un gain à une loterie par exemple. De telles pratiques peuvent relever d'une <LienInterne LienPublication="F1520" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tentative d'escroquerie</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi recevoir des offres commerciales par SMS sans volonté de vous escroquer.</Paragraphe><Paragraphe>L'entreprise propose généralement d'envoyer le message <Expression>STOP</Expression> par SMS pour faire cesser ces SMS.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que faire si vous recevez des Spam par SMS ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour bloquer un message indésirable reçu par SMS, vous devez transférer ce message au <MiseEnEvidence>numéro 33700</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour faciliter le traitement de ce message, n’ajoutez aucun commentaire.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R15451" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>33 700 - Spam vocal ou par SMS</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par SMS</Paragraphe></Titre><Paragraphe> <MiseEnEvidence>33 700</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Permet de signaler un numéro de téléphone envoyant des spams</Paragraphe><Paragraphe>Gratuit pour les clients Bouygues Telecom, Orange, SFR, NRJ Mobile, Crédit Mutuel Mobile, CIC Mobile, Cofidis Mobile et Auchan Telecom.</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><Paragraphe>Lorsque vous signalez un spam SMS au 33700, celui-ci est transmis à l’opérateur de téléphonie mobile émettrice du numéro utilisé pour le spam et à votre opérateur mobile (si ce n’est pas le même). Ils peuvent alors mener diverses <MiseEnEvidence>actions</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Couper le numéro SMS surtaxé auquel le SPAM SMS vous incite à envoyer un message</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Couper le numéro de téléphone surtaxé que le SPAM SMS vous inciter à appeler (numéro commençant par 08, ou numéro à 4 chiffres commençant par 3)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Couper le numéro émetteur du SPAM SMS (numéro commençant par 06, 07, ou encore par +336, ou +337)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dans les cas les plus graves, une plainte auprès des services de police concernés peut être constituée.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Plus il a de signalements, plus les différents acteurs pourront agir pour lutter contre le spam SMS.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>L'envoi d'un SMS au<MiseEnEvidence> 33 700</MiseEnEvidence> est <MiseEnEvidence>gratuit</MiseEnEvidence> si vous êtes client chez l'un des opérateurs suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Auchan Telecom</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bouygues Telecom</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>CIC Mobile</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Cofidis Mobile</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Crédit Mutuel Mobile</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>NRJ Mobile</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Orange</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>SFR</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour les autres opérateurs, le service peut coûter le prix d'un SMS normal.</Paragraphe><Paragraphe>De plus, certains téléphones proposent de bloquer les Spams par SMS. Votre opérateur peut proposer une application de ce type.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois que vous avez transféré le message au 33700, vous recevez le message suivant du 33700 : <MiseEnEvidence>« Pour compléter votre signalement, renvoyer au 33700 le numéro qui vous a envoyé le message indésirable »</MiseEnEvidence>. Un dernier message du 33700 vous informe que le signalement est terminé.</Paragraphe><Paragraphe>Pour faciliter le traitement de ce message, n'ajouter aucun commentaire à votre message.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que faire si vous continuez à recevoir des Spam par SMS ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque vous signalez un spam au 33700, l’effet n’est pas immédiat. Le traitement d’un spam nécessite que l’opérateur ait reçu plusieurs signalements et prenne des mesures qui peuvent prendre du temps à mettre en oeuvre.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N20278" audience="Particuliers"><Titre>Communications électroniques (téléphone, internet, télévision)</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Dossier></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R59248" sve="non" type="National"><Titre>0809 540 550 DGCCRF - RéponseConso</Titre><Texte><Paragraphe>Vous rencontrez une difficulté suite à un achat ? Vous avez une interrogation sur un point de droit avant d'acheter ou commander ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez obtenir une réponse par un agent de la <LienInterne LienPublication="R31769" type="Sigle">DGCCRF</LienInterne> en appelant le <MiseEnEvidence>0809 540 550</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Horaires d'ouverture du service :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lundi et mardi : de 8h30 à 12h30 et de 13h15 à 17h15</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mercredi : de 13h15 à 17h15</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Jeudi : de 8h30 à 12h30</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vendredi : de 8h30 à 16h</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Numéro non surtaxé</Paragraphe></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006069565/LEGISCTA000032221441/#LEGISCTA000032226763" ID="R61022"><Titre>Code de la consommation : articles L223-1 à L223-7</Titre><Complement>Opposition au démarchage téléphonique</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042155954" ID="R61023"><Titre>Code de la consommation : article L242-16</Titre><Complement>Opposition au démarchage téléphonique : sanctions</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032226850/" ID="R37173"><Titre>Code de la consommation : articles L221-16 et L221-17</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.senat.fr/basile/visio.do?id=qSEQ190912111&amp;idtable=q365594|q365619|q365423|q365552|q365242|q365322|q365251|q365281|q365360|q365361&amp;_na=QE&amp;rch=qa&amp;de=20191001&amp;au=20191025&amp;dp=1+an&amp;radio=deau&amp;date=dateJORep&amp;appr=titre&amp;aff=ar&amp;tri=dd&amp;off=30&amp;afd=ppr&amp;afd=ppl&amp;afd=pjl&amp;afd=cvn" ID="R55337"><Titre>Réponse ministérielle du 10 octobre 2019 relative au démarchage téléphonique</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://questions.assemblee-nationale.fr/q15/15-25068QE.htm" ID="R57084"><Titre>Réponse ministérielle du 28 juillet 2020 relative à l'usurpation de numéro de téléphone</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R43993" URL="https://www.bloctel.gouv.fr/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>S'inscrire sur la liste d'opposition Bloctel</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R43686" URL="https://www.33700.fr/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Identifier et signaler un spam vocal en ligne</Titre><Source ID="R30664">Association française du multimédia mobile (AFMM)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R54465" URL="http://www.bloctel.gouv.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Bloctel (liste d'opposition au démarchage téléphonique)</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41485" URL="http://www.33700.fr/" audience="Particuliers"><Titre>33 700 (lutte contre les spams vocaux et SMS)</Titre><Source ID="R30664">Association française du multimédia mobile (AFMM)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R56939" URL="https://conso.bloctel.fr/docs/Fiche_pratique_reclamations.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="133.7 KB"><Titre>Renseignements pour faire une réclamation auprès du site Bloctel</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R1092"><Titre>Jour calendaire</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à la totalité des jours du calendrier de l'année civile, du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre, y compris les jours fériés ou chômés</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60417"><Titre>Personne physique</Titre><Texte><Paragraphe>Individu qui possède une personnalité juridique et qui lui permet de conclure des actes juridiques</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R40703"><Titre>Personne morale</Titre><Texte><Paragraphe>Groupement de personnes physiques réunies pour accomplir quelque chose en commun (entreprises, sociétés civiles, associations, État, collectivités territoriales, etc.). Ce groupe peut aussi réunir des personnes physiques et des personnes morales. Il peut aussi n'être constitué que d'un seul membre (entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée - EURL - par exemple).</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R31769" type="Sigle"><Titre>DGCCRF</Titre><Texte><Paragraphe>Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>