<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F35045" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F35045"><dc:title>Comptes inactifs et assurances vie non réclamés : comment récupérer l'argent ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation</dc:subject><dc:description>Les comptes inactifs sont les comptes sur lesquels il n'y a pas d'opération pendant une longue période. Les établissements financiers clôturent périodiquement les comptes bancaires inactifs et les contrats d'assurance vie et les plans d'épargne entreprise non réclamés. Ils doivent alors transférer les sommes à la Caisse des dépôts et consignations. Cet organisme a pour mission de conserver les sommes et d'aider les bénéficiaires à les récupérer, via le service en ligne Ciclade.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2021-05-10</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F35045</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000029095362/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N20376</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19803">Argent - Impôts - Consommation</Niveau><Niveau ID="N20376">Livrets, plans et comptes d'épargne</Niveau><Niveau ID="F35045" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Comptes inactifs et assurances vie non réclamés : comment récupérer l'argent ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20375">Épargne</SousThemePere><DossierPere ID="N20376"><Titre>Livrets, plans et comptes d'épargne</Titre><Fiche ID="F2365">Livret A</Fiche><Fiche ID="F2368">Livret de développement durable et solidaire (LDDS)</Fiche><Fiche ID="F2367">Livret d'épargne populaire (LEP)</Fiche><Fiche ID="F2904">Livret jeune</Fiche><Fiche ID="F16136">Compte épargne logement (CEL)</Fiche><Fiche ID="F16140">Plan épargne logement (PEL)</Fiche><Fiche ID="F10259">Plan d'épargne retraite populaire (Perp)</Fiche><Fiche ID="F34394">Compte d'épargne ou livret d'épargne bancaire</Fiche><Fiche ID="F2372">Compte à terme (CAT)</Fiche><Fiche ID="F2385">Plan d'épargne en actions (PEA)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Les comptes inactifs sont les comptes sur lesquels il n'y a pas d'opération pendant une longue période. Les établissements financiers clôturent périodiquement les comptes bancaires inactifs et les contrats d'assurance vie et les plans d'épargne entreprise non réclamés. Ils doivent alors transférer les sommes à la Caisse des dépôts et consignations. Cet organisme a pour mission de conserver les sommes et d'aider les bénéficiaires à les récupérer, via le service en ligne Ciclade.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les banques, les compagnies d'assurance et les organismes d'épargne salariale ont l'obligation de recenser chaque année les comptes inactifs et les assurances vie non réclamés ouverts dans leurs établissements.</Paragraphe><Paragraphe>Les critères pour déclarer un compte inactif sont différents suivant que le titulaire du compte est vivant ou décédé.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le titulaire est vivant</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Il s'agit d'un compte courant</Titre><Paragraphe>Un compte courant est déclaré inactif dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le titulaire du compte n'a fait aucune opération (dépôt, retrait, lettre, mail, connexion à l'espace client) sur une période de 12 mois</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sur une période de 12 mois, le titulaire du compte ou son représentant légal ne se sont pas manifestés auprès de la banque et n'ont fait aucune opération sur un autre compte ouvert dans la même banque</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Il s'agit d'un compte épargne</Titre><Paragraphe>Un compte d'épargne est déclaré inactif dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le titulaire du compte n'a fait aucune opération (dépôt, retrait, lettre, mail, connexion à l'espace client) sur une période de 5 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sur une période de 5 ans, le titulaire du compte ou son représentant légal ne se sont pas manifestés auprès de la banque et n'ont fait aucune opération sur un autre compte ouvert dans la même banque</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Le titulaire est décédé</Titre><Paragraphe>Un compte dont le titulaire est décédé est déclaré inactif si, pendant un délai de 12 mois suivant le décès, aucun des ayants droit n'a revendiqué auprès de la banque les avoirs du compte.</Paragraphe></Cas></BlocCas><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>lorsque le compte est devenu inactif suite à une décision de justice ou à une loi (par exemple, <LienIntra LienID="R59331" type="Définition de glossaire">séquestre</LienIntra>), le compte n'est pas considéré comme inactif.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Quand un compte devient inactif, la banque doit informer par tout moyen le titulaire que son compte est devenu inactif et qu'il risque d'être clôturé. La banque doit également donner les mêmes informations au représentant légal du titulaire ou à ses ayants droit.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Transfert des avoirs à la Caisse des dépôts</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La banque peut clôturer les comptes inactifs et les contrats d'assurance vie non réclamés si elle n'a pas des nouvelles du titulaire ou de ses représentants pendant un certain temps après les avoir alertés. Dans ce cas, la banque doit transférer les fonds à la Caisse des dépôts et consignations (CDC). Le délai après lequel la banque peut clôturer le compte ou le contrat varie suivant que le titulaire est vivant ou décédé.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le titulaire est vivant</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le compte bancaire est inactif</Titre><Paragraphe>10 ans après avoir informé le titulaire que son compte était devenu inactif</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Le contrat d'assurance vie n'a pas été réclamé</Titre><Paragraphe>10 ans après que le contrat d'assurance vie est arrivé à son échéance</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Titulaire décédé</Titre><Paragraphe>3 ans après le décès du titulaire du compte inactif ou du contrat d'assurance vie non réclamé</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Savoir si on est bénéficiaire de comptes inactifs ou de contrats d'assurance vie non réclamés</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La Caisse des dépôts et consignation a mis en place un service en ligne gratuit pour permettre à tout le monde de vérifier s'il est bénéficiaire d'un compte inactif ou d'un contrat d'assurance vie non réclamé.</Paragraphe><Paragraphe>La recherche porte uniquement sur les comptes et contrats suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Comptes bancaires et contrats d'assurance vie ouverts en France métropolitaine et dans les départements d'outre-mer</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Comptes ouverts dans les collectivités d'outre-mer (Nouvelle Calédonie, Polynésie française, Wallis-et-Futuna)</Paragraphe></Item></Liste><ServiceEnLigne ID="R46788" URL="https://ciclade.caissedesdepots.fr/comment-faire-ma-recherche" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher si vous êtes bénéficiaire d'un compte inactif (Ciclade)</Titre><Source ID="R30677">Caisse des dépôts et consignations (CDC)</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Permet de rechercher gratuitement si vous êtes bénéficiaire d'un compte inactif (par exemple après le décès d'un proche).</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><Paragraphe>Si vous êtes titulaire ou bénéficiaire d'un compte inactif ou d'un contrat d'assurance vie non réclamé, le service en ligne Ciclade vous permet d'effectuer les démarches pour récupérer l'argent.</Paragraphe></Chapitre></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000029095362/" ID="R59296"><Titre>Loi n°2014-617 du 13 juin 2014 relative aux comptes bancaires inactifs et aux contrats d'assurance vie en déshérence</Titre></Reference><Definition ID="R59331"><Titre>Séquestre</Titre><Texte><Paragraphe>Saisie provisoire d'un bien par la justice, dans l'attente de la résolution du conflit</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>