<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R45773" type="Modèle de document" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/R45773"><dc:title>Demande d'indemnisation pour vice caché (Modèle de document)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Argent - Impôts - Consommation</dc:subject><dc:description>Votre nom Vos coordonnées Madame/Monsieur Je vous ai acheté nom et type de produit le date d'achat et, éventuellement de livraison, pour la somme de prix du produit. Or, le Date de l'apparition du défaut, j'ai pu constater les défauts suivants Description des défauts. Ces défauts rendent mon produit impropre à l'usage/diminue tellement son usage que je ne l'aurais pas acheté à ce prix. J'estime que ces défauts sont des vices cachés et existaient au moment de l'achat. C'est pourquoi je souhaite que vous appliquiez la garantie dont tout acheteur bénéficie au titre des vices cachés et décrite à l'article 1641 du Code civil. Je souhaite en cela : Choisir entre le remboursement intégral ou la réduction - Rendre le produit et être intégralement remboursé - Bénéficier d'une réduction de ......€ car je décide de le garder Je vous rappelle aussi que d'après l'article 1645 du Code civil, si le vendeur connaissait les vices de son produit, il est tenu, outre la restitution de prix qu'il en a reçu, de tous les dommages et intérêts envers l'acheteur. Par conséquent, je souhaite également recevoir une indemnisation de ......€ pour les frais occasionnés. Au total, je demande le versement de somme totale remboursement/réduction + indemnisation dans les meilleurs délais. Je vous prie d'agréer l'expression de mes salutations distinguées. Signature</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-04-29</dc:date><dc:type>Modèle de document</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R45773</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Modèle de document</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R45773" type="Modèle de document">Demande d'indemnisation pour vice caché</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre><Audience>Particuliers</Audience></Theme><Texte><Paragraphe><Variable>Votre nom</Variable></Paragraphe><Paragraphe><Variable>Vos coordonnées</Variable></Paragraphe><Paragraphe>Madame/Monsieur</Paragraphe><Paragraphe>Je vous ai acheté <Variable>nom et type de produit</Variable> le <Variable>date d'achat et, éventuellement de livraison</Variable>, pour la somme de <Variable>prix du produit</Variable>.</Paragraphe><Paragraphe>Or, le <Variable>Date de l'apparition du défaut</Variable>, j'ai pu constater les défauts suivants <Variable>Description des défauts</Variable>.</Paragraphe><Paragraphe>Ces défauts rendent mon produit impropre à l'usage/diminue tellement son usage que je ne l'aurais pas acheté à ce prix.</Paragraphe><Paragraphe>J'estime que ces défauts sont des vices cachés et existaient au moment de l'achat.</Paragraphe><Paragraphe>C'est pourquoi je souhaite que vous appliquiez la garantie dont tout acheteur bénéficie au titre des vices cachés et décrite à l'article 1641 du Code civil.</Paragraphe><Paragraphe>Je souhaite en cela :</Paragraphe><Paragraphe><Variable>Choisir entre le remboursement intégral ou la réduction</Variable></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Rendre le produit et être intégralement remboursé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bénéficier d'une réduction de <Variable>......€</Variable> car je décide de le garder</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Je vous rappelle aussi que d'après l'article 1645 du Code civil, si le vendeur connaissait les vices de son produit, il est tenu, outre la restitution de prix qu'il en a reçu, de tous les dommages et intérêts envers l'acheteur.</Paragraphe><Paragraphe>Par conséquent, je souhaite également recevoir une indemnisation de <Variable>......€</Variable> pour les frais occasionnés.</Paragraphe><Paragraphe>Au total, je demande le versement de <Variable>somme totale remboursement/réduction + indemnisation</Variable> dans les meilleurs délais.</Paragraphe><Paragraphe>Je vous prie d'agréer l'expression de mes salutations distinguées.</Paragraphe><Paragraphe><Expression>Signature</Expression></Paragraphe></Texte><FicheLiee ID="F11007" audience="Particuliers" type="Fiche d'information conditionnée"><Titre>Achat d'un produit : garantie légale des vices cachés</Titre><Dossier ID="N31164">Garanties</Dossier></FicheLiee><Dossier ID="N31164"><Titre>Garanties</Titre><Audience>Particuliers</Audience></Dossier></ServiceComplementaire>