<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R52957" type="Téléservice" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/R52957"><dc:title>Demander le certificat de situation administrative d'un véhicule d'occasion (HistoVec) (Service en ligne)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Transports - Mobilité</dc:subject><dc:description>Le site internet HistoVec permet au vendeur de partager l'historique du véhicule avec un acheteur intéressé. Le rapport va mentionner les faits marquants du véhicule enregistrés dans le fichier national du système d'immatriculation des véhicules (SIV) : - Date de sa 1^re mise en circulation - Changements successifs de propriétaire - Sinistres ayant donné lieu à une procédure de réparation contrôlée par un expert en automobile - Situation administrative du véhicule (gage, opposition, vol) - Dates et résultats des contrôles techniques, historique du kilométrage - Caractéristiques techniques (marque, couleur, cylindrée, puissance CV, vitesse du moteur, niveau sonore, critère de pollution...). Le propriétaire se connecte à HistoVec grâce au numéro de plaque d'immatriculation du véhicule concerné, ses données nominatives et des informations figurant sur la carte grise. Il génère ensuite le rapport HistoVec et le partage à l'acheteur potentiel. Le certificat de situation administrative (couramment appelé certificat de non gage), enrichi de l'historique du véhicule, est accessible via Histovec.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-02-22</dc:date><dc:type>Service en ligne</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R52957</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Service en ligne</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R52957" type="Téléservice">Demander le certificat de situation administrative d'un véhicule d'occasion (HistoVec)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19812"><Titre>Transports - Mobilité</Titre><Audience>Particuliers</Audience></Theme><Texte><Paragraphe>Le site internet HistoVec permet au vendeur de partager l'historique du véhicule avec un acheteur intéressé. Le rapport va mentionner les faits marquants du véhicule enregistrés dans le fichier national du système d'immatriculation des véhicules (SIV) :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Date de sa 1<Exposant>re</Exposant> mise en circulation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Changements successifs de propriétaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sinistres ayant donné lieu à une procédure de réparation contrôlée par un expert en automobile</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Situation administrative du véhicule (gage, opposition, vol)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dates et résultats des contrôles techniques, historique du kilométrage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Caractéristiques techniques (marque, couleur, cylindrée, puissance CV, vitesse du moteur, niveau sonore, critère de pollution...).</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le propriétaire se connecte à HistoVec grâce au numéro de plaque d'immatriculation du véhicule concerné, ses données nominatives et des informations figurant sur la carte grise.</Paragraphe><Paragraphe>Il génère ensuite le rapport HistoVec et le partage à l'acheteur potentiel.</Paragraphe><Paragraphe>Le certificat de situation administrative (couramment appelé <Expression>certificat de non gage</Expression>), enrichi de l'historique du véhicule, est accessible via Histovec.</Paragraphe></Texte><LienWeb URL="https://histovec.interieur.gouv.fr/histovec/accueil"><Source>Ministère chargé de l'intérieur</Source></LienWeb><FicheLiee ID="F1050" audience="Particuliers" type="Fiche d'information conditionnée"><Titre>Carte grise : immatriculer un véhicule d'occasion</Titre><Dossier ID="N367">Carte grise (certificat d'immatriculation)</Dossier></FicheLiee><FicheLiee ID="F1360" audience="Particuliers" type="Fiche d'information conditionnée"><Titre>Certificat de situation administrative (non-gage et non-opposition)</Titre><Dossier ID="N367">Carte grise (certificat d'immatriculation)</Dossier></FicheLiee><FicheLiee ID="F16540" audience="Particuliers" type="Fiche Question-réponse conditionnée"><Titre>Peut-on vendre un véhicule d'occasion sans contrôle technique ?</Titre><Dossier ID="N31200">Contrôle technique</Dossier></FicheLiee><FicheLiee ID="F1707" audience="Particuliers" type="Fiche d'information conditionnée"><Titre>Vendre ou donner son véhicule</Titre><Dossier ID="N367">Carte grise (certificat d'immatriculation)</Dossier></FicheLiee><Dossier ID="N367"><Titre>Carte grise (certificat d'immatriculation)</Titre><Audience>Particuliers</Audience></Dossier></ServiceComplementaire>