<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F17059" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2019-04-11T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F17059"><dc:title>Qui doit payer les frais d'obsèques ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Famille - Scolarité</dc:subject><dc:description>Les frais d'obsèques sont prélevés sur la succession du défunt. Si le solde est insuffisant, les héritiers sont tenus de payer, même en cas de renonciation.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-11-22</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F17059</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006199548/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006150536, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165629, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000030254037/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006192269/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000030591552/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000019983187, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006073189/LEGISCTA000006141623/#LEGISCTA000006141623, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000030049441/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006156622/2021-02-01/#:~:text=Article%20R361%2D2,-Modifi%C3%A9%20par%20D%C3%89CRET&amp;text=Le%20capital%20d%C3%A9c%C3%A8s%20est%20accord%C3%A9,volontaire%20en%20temps%20de%20guerre., https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006156165, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006175449, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006174871, https://www.legifrance.gouv.fr/juri/id/JURITEXT000043351754</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N165</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19805">Famille - Scolarité</Niveau><Niveau ID="N165">Déclaration de décès, obsèques et sépulture</Niveau><Niveau ID="F17059" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Qui doit payer les frais d'obsèques ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31161">Décès</SousThemePere><DossierPere ID="N165"><Titre>Déclaration de décès, obsèques et sépulture</Titre><Fiche ID="F909">Déclaration de décès</Fiche><Fiche ID="F35706">Transport d'une personne décédée</Fiche><Fiche ID="F14935">Inhumation (enterrement)</Fiche><Fiche ID="F1558">Crémation</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>En cas de décès d'un proche, vérifiez si le défunt avait souscrit un contrat pour prendre en charge les frais d'obsèques. Si ce n'est pas le cas, ils vous incombent en tant qu'héritier. Vous pourrez ensuite demander un remboursement sur la succession ou aux autres héritiers. Divers organismes peuvent aussi rembourser tout ou partie des frais.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Les dépenses suivantes constituent des <MiseEnEvidence>frais funéraires</MiseEnEvidence> (liste non exhaustive) :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Frais d'inhumation et cérémonie qui l'accompagne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Frais de crémation et cérémonie qui l'accompagne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avis d'obsèques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Courriers d'invitation et de remerciements</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Achat et pose d'un emblème religieux sur la tombe</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Acquisition d'une concession dans un cimetière</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Construction, ouverture et fermeture d'un caveau</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Frais de transport du corps</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Frais d'érection d'un monument funéraire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Frais d'achat de fleurs et couronnes</Paragraphe></Item></Liste></Texte><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Au moment des obsèques</Titre><Texte><Paragraphe>Les obsèques doivent en principe avoir lieu <LienInterne LienPublication="F14935" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dans les 6 jours ouvrés qui suivent le décès</LienInterne>.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles assurances peuvent prendre en charge les frais d'obsèques ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez vérifier si le défunt avait souscrit un contrat d'assurance pour le paiement de ses obsèques.</Paragraphe><Paragraphe>Si c'est le cas, la personne désignée dans le contrat reçoit une somme d'argent qui permet de payer tout ou partie des obsèques.</Paragraphe><Paragraphe>Il existe plusieurs types de contrats, avec des prestations différentes.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contrat d'assurance décès</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il vous permet de recevoir un capital si le souscripteur du contrat (le défunt) vous a désigné comme bénéficiaire de celui-ci.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>un contrat d'assurance décès n'oblige pas son bénéficiaire à utiliser l'argent reçu pour l'organisation des obsèques.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contrat d'assurance obsèques</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En vue du financement des obsèques, ce contrat permet le versement d'un capital à l'un des bénéficiaires suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une personne désignée par le souscripteur (le défunt)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une société de pompes funèbres</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ce contrat prévoit le versement d'un capital mais il ne liste pas les <LienExterne URL="https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/Publications/Vie-pratique/Fiches-pratiques/Prestations-funeraires">prestations funéraires</LienExterne> (cérémonie, cercueil...).</Paragraphe><Paragraphe>Il ne couvre pas forcément la totalité du coût des obsèques.</Paragraphe><Paragraphe>Pour vérifier si le défunt avait souscrit un contrat d'assurance obsèques, vous pouvez utiliser le service en ligne suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R63577" URL="https://formulaireobseques.agira.asso.fr/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Demander la recherche d'un contrat d'assurance obsèques</Titre><Source ID="R50820">Agira</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Si le défunt avait souscrit un contrat d'assurance obsèques, vous devez fournir un justificatif de la prise en charge des obsèques pour obtenir un remboursement.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contrat obsèques</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il permet de financer et d'organiser les funérailles. Il précise les conditions des obsèques (prestations funéraires par exemple) et leur coût.</Paragraphe><Paragraphe>Ce type de contrat soulage la famille du défunt de certaines démarches et frais (service religieux, annonce dans la presse...).</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel héritier doit faire l'avance des frais d'obsèques ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En tant qu'héritier (<LienIntra LienID="R18325" type="Définition de glossaire">ascendant</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R18325" type="Définition de glossaire">descendant</LienIntra> du défunt), <MiseEnEvidence>vous devez payer les frais d'obsèques</MiseEnEvidence>, peu importe l'existence ou l'absence de liens affectifs avec le défunt.</Paragraphe><Paragraphe>En tant qu'héritier, <MiseEnEvidence>même si vous renoncez à la succession</MiseEnEvidence>, vous devez payer les frais funéraires de votre <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendant</LienIntra> ou de votre <LienIntra LienID="R12574" type="Définition de glossaire">descendant</LienIntra>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>vous n'êtes pas tenu de payer les frais funéraires de votre parent si celui-ci a <MiseEnEvidence>gravement manqué à ses obligations</MiseEnEvidence> envers vous.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Si vous signez le contrat avec la société de pompes funèbres, vous réglez seul la facture.</Paragraphe><Paragraphe>Vous disposez ensuite d'un recours contre les autres cohéritiers pour vous faire <MiseEnEvidence>rembourser.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Si vous prenez en charge les frais d'obsèques sans être l'héritier du défunt, vous demandez à être remboursé par les héritiers.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les obligations de la mairie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si la famille du défunt n'a pas des ressources suffisantes, la commune du lieu de décès doit prendre en charge les frais d'obsèques.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, c'est la mairie qui choisit l'organisme de pompes funèbres.</Paragraphe><Paragraphe>C'est le maire qui évalue l'insuffisance de ressources.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Après les obsèques</Titre><Introduction><Texte><Paragraphe>En tant que proche du défunt, vous pouvez obtenir le remboursement de tout ou partie des frais d'obsèques.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on obtenir un remboursement par la banque du défunt ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez demander à la banque du défunt de prélever sur ses comptes (de paiement) tout ou partie des sommes que vous avez avancées pour régler les frais d'obsèques.</Paragraphe><Paragraphe>Ce prélèvement est possible dans la limite de <Valeur>5 000 €</Valeur> (et du montant disponible sur le compte).</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez <MiseEnEvidence>présenter la facture réglée</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le prélèvement est possible même si celui qui a réglé la facture n'est pas un héritier (un concubin ou un ami par exemple). Il suffit que ce soit la personne la plus proche du défunt (on parle de <Expression>personne ayant qualité pour pourvoir aux funérailles</Expression>).</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment partager les frais entre les héritiers ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Moyens de recours</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'héritier qui a payé les obsèques dispose d'un recours contre les autres cohéritiers pour se faire rembourser.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence d'accord amiable, il peut opter pour l'un des recours suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire) pour une <LienIntra LienID="R53314" type="Définition de glossaire">sommation de payer</LienIntra> ou une procédure de recouvrement des petites créances</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tribunal judiciaire</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pouvez trouvez les coordonnées d'un <LienInterne LienPublication="F2158" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">commissaire de justice</LienInterne> proche de votre domicile sur le site de la Chambre nationale des commissaires de justice :</Paragraphe><OuSAdresser ID="R10916" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire)</Titre><PivotLocal>huissier_justice</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://commissaire-justice.fr/"/></OuSAdresser><Paragraphe>Vous pouvez <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisir le tribunal </LienInterne>par <LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">assignation</LienIntra> ou par <LienIntra LienID="R12542" type="Définition de glossaire">requête</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>La requête est possible lorsque le montant de votre demande n'excède pas <Valeur>5 000 €</Valeur>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si celui qui a réglé la facture n'est pas héritier (un concubin ou un ami par exemple), il peut se faire rembourser par les héritiers. Il doit <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisir le tribunal judiciaire</LienInterne>, par assignation ou par requête (selon le montant de sa demande).</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Les frais d'obsèques peuvent être déduits de la succession dans la limite de <Valeur>1 500 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous payez les frais d'obsèques d'un parent, vous pouvez les <LienInterne LienPublication="F1057" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">déduire de votre revenu imposable</LienInterne>, s'ils ne sont pas déduits de la succession.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les frais d'érection d'un monument funéraire et ceux d'achat de fleurs et couronnes ne peuvent pas être déduits de la succession du défunt ou du revenu imposable de celui qui les a acquittés.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Répartition des frais entre les héritiers</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les frais d'obsèques sont répartis entre les héritiers, en proportion de la valeur de ce que chacun recueille dans la succession.</Paragraphe><Paragraphe>Si la succession ne permet pas de faire face aux frais d'obsèques, ceux-ci doivent être pris en charge par les <LienIntra LienID="R12574" type="Définition de glossaire">descendants</LienIntra>, en fonction de leurs ressources. C'est l'application de <LienInterne LienPublication="F2009" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">leur obligation alimentaire</LienInterne> à l'égard du défunt.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez vous mettre d'accord entre vous ou devant le notaire, <LienInterne LienPublication="F1295" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">si son recours est obligatoire</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence d'accord, c'est le <LienInterne LienPublication="R45626" type="Sigle">Jaf</LienInterne> qui fixe la répartition.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez <LienInterne LienPublication="F34355" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">tenter une médiation</LienInterne> avant de saisir le juge.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez saisir le JAF par <LienIntra LienID="R12542" type="Définition de glossaire">requête</LienIntra> ou par <LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">assignation</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>La requête est possible lorsque le montant de votre demande n'excède pas <Valeur>5 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, vous pouvez expliquer votre demande sur papier libre, en justifiant de votre situation.</Paragraphe><Paragraphe>Adressez votre demande au JAF du tribunal de votre domicile par courrier <LienInterne LienPublication="R46090" type="Acronyme">RAR</LienInterne>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment bénéficier du capital-décès et des aides complémentaires ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Capital-décès de la Sécurité sociale</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F3005" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">capital-décès du régime général</LienInterne> est une indemnité qui est versée à la famille du défunt par la Sécurité sociale, à condition qu'il ait été salarié. Il faut le demander.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Capital-décès d'un fonctionnaire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>C'est un capital versé aux <LienIntra LienID="R52183" type="Définition de glossaire">ayants droit</LienIntra> d'un fonctionnaire décédé. Le fonctionnaire devait être en activité.</Paragraphe><Paragraphe>Il faut <LienInterne LienPublication="F1544" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">le demander auprès de l'administration employeur</LienInterne> du fonctionnaire décédé.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Remboursement de la Cnav</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les prestations sont dues jusqu'à la fin du mois qui comprend le décès du titulaire.</Paragraphe><Paragraphe>La Caisse nationale d'assurance vieillesse des travailleurs salariés (Cnavts) peut rembourser une partie des frais d'obsèques si elle doit encore de l'argent au défunt (arriéré de pension de retraite).</Paragraphe><Paragraphe>Ce remboursement est plafonné à <Valeur>2 286,74 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour en bénéficier, vous devez présenter la facture des frais d'obsèques et l'acte de décès.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>être héritier ou <LienIntra LienID="R52183" type="Définition de glossaire">ayant droit</LienIntra> n'est pas nécessaire pour se faire rembourser.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Organismes complémentaires</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez, dans certains cas, bénéficier d'une aide pour payer une partie des frais d'obsèques.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez contacter directement les organismes auxquels le défunt était affilié :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Caisse de retraite complémentaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mutuelle</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle prise en charge en cas de décès accidentel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Selon la cause ou les circonstances du décès, vous pouvez obtenir le remboursement des frais d'obsèques.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez déclarer l'accident à l'assureur dans le délai prévu au contrat.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Accident de la circulation</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le responsable de l'accident est identifié </Titre><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2677" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">L'indemnisation en cas d'accident de la circulation</LienInterne> dépend de la situation.</Paragraphe><Paragraphe>Les assurés sont indemnisés par leur propre assureur dans la plupart des cas. Ils bénéficient d'accords entre les assureurs.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Vous devez déclarer l'accident à votre assureur dans le délai prévu au contrat. Ce délai ne peut pas être inférieur à 5 <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra>.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Si la personne est décédée dans un accident, et si la responsabilité d'un tiers est retenue, vous pouvez obtenir une indemnisation du responsable.</Paragraphe><Paragraphe>L'assureur doit vous proposer une offre d'indemnisation que vous êtes libre d'accepter ou de refuser.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous refusez la proposition de l'assureur, vous pouvez vous adresser au tribunal pour demander une réparation des préjudices que vous avez subis du fait du décès.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Le responsable de l'accident peut être condamné à vous verser des dommages et intérêts.</Paragraphe><Paragraphe>Cette somme intègre les frais liés aux obsèques et à la sépulture (achat d'une concession ou restauration d'un caveau existant par exemple).</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Le responsable n'est pas identifié ou il n'est pas assuré</Titre><Paragraphe>Vous devez demander une indemnisation au <LienInterne LienPublication="F2679" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">fonds de garantie des assurances obligatoires (FGAO)</LienInterne>. Les frais d'obsèques sont compris dans l'indemnisation.</Paragraphe><Paragraphe>Vous disposez d'un <MiseEnEvidence>délai de 3 ans</MiseEnEvidence> après l'accident.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R19589" sve="non" type="National"><Titre>Service d'aide au recouvrement des victimes d'infractions (Sarvi)</Titre><RessourceWeb URL="https://www.fondsdegarantie.fr/nous-contacter/"/></OuSAdresser></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Accident du travail ou maladie professionnelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de décès à la <LienInterne LienPublication="F14868" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">suite d'un accident du travail ou d'une maladie professionnelle</LienInterne>, les <LienIntra LienID="R52183" type="Définition de glossaire">ayants droit</LienIntra> peuvent obtenir de la <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> le remboursement des frais funéraires et des frais de transport du corps.</Paragraphe><Paragraphe>Ces 2 types de frais sont remboursés dans la limite de <Valeur>1 932 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Les frais de transport du corps sont pris en charge si la victime est décédée lors d'un déplacement professionnel et est inhumée en France.</Paragraphe><Paragraphe>Contactez votre CPAM soit directement, soit par la messagerie de votre compte Ameli.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R3049" URL="https://assure.ameli.fr/PortailAS/appmanager/PortailAS/assure?_somtc=true" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Ameli en ligne</Titre><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Accessible avec votre compte Ameli ou via France Connect, disponible en français uniquement.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><OuSAdresser ID="R40" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre><PivotLocal>cpam</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ameli.fr/assure/adresses-et-contacts"/><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></OuSAdresser><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>cette prise en charge s'applique aux personnes affiliées au régime général de la Sécurité sociale.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Vous pouvez aussi bénéficier de garanties de prévoyance, selon la situation professionnelle du défunt.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>La couverture est prévue par les conventions et accords collectifs de branche ou professionnels auxquels le défunt salarié était rattaché.</Paragraphe><Paragraphe>La loi ne prévoit pas de garantie minimale.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Garanties complémentaires</Titre><Paragraphe>Des garanties supplémentaires peuvent être souscrites par l'employeur et couvrir le remboursement des frais d'obsèques.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Infraction pénale (violences, attentat...)</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Lorsque le décès entraîne l'ouverture d'une enquête de police ou d'une <LienInterne LienPublication="F1456" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">information judiciaire</LienInterne> devant un juge d'instruction, les proches de la victime peuvent <LienInterne LienPublication="F20798" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">se constituer parties civiles</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si le ou les auteurs sont condamnés, les parties civiles peuvent obtenir des dommages et intérêts permettant de compenser leurs différents préjudices.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'insolvabilité du condamné, les parties civiles doivent s'adresser au service d'aide et de recouvrement des victimes d'infractions (Sarvi).</Paragraphe><OuSAdresser ID="R19589" sve="non" type="National"><Titre>Service d'aide au recouvrement des victimes d'infractions (Sarvi)</Titre><RessourceWeb URL="https://www.fondsdegarantie.fr/nous-contacter/"/></OuSAdresser><Paragraphe>Ce service transmet la demande au Fonds de garantie des victimes des actes de terrorisme et d'autres infractions (FGTI). Il peut remplacer le condamné défaillant dans la limite de <Valeur>3 000 €</Valeur>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Acte de terrorisme</Titre><Paragraphe>Le fonds de garantie des victimes des actes de terrorisme et d'autres infractions (FGTI) indemnise les préjudices moraux et économiques des proches des victimes décédées, comme les frais d'obsèques.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R19589" sve="non" type="National"><Titre>Service d'aide au recouvrement des victimes d'infractions (Sarvi)</Titre><RessourceWeb URL="https://www.fondsdegarantie.fr/nous-contacter/"/></OuSAdresser></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N31163" audience="Particuliers"><Titre>Capital en cas de décès</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Dossier><Fiche ID="F14935" audience="Particuliers"><Titre>Inhumation</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F1746" audience="Particuliers"><Titre>Procédure en injonction de payer</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F33646" audience="Particuliers"><Titre>Allocation de soutien familial</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F20851" audience="Particuliers"><Titre>Saisine du tribunal</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2677" audience="Particuliers"><Titre>Accident de la route : indemnisation des victimes de dommages corporels</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2679" audience="Particuliers"><Titre>Accident de la route : indemnisation par le Fonds de garantie</Titre><Theme ID="N19803"><Titre>Argent - Impôts - Consommation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F32172" audience="Particuliers"><Titre>Maladie professionnelle : indemnisation des ayants droit</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F14868" audience="Particuliers"><Titre>Accident du travail : indemnisation des ayants droit</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F1744" audience="Particuliers"><Titre>Aide au recouvrement des dommages et intérêts devant le FGTI</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><Complement>Pour s'informer</Complement><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R40" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre><Complement>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Complement><PivotLocal>cpam</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ameli.fr/assure/adresses-et-contacts"/><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R16526" sve="non" type="Local"><Titre>Assurance Banque Épargne Info Service</Titre><Complement>Assurance-Banque-Epargne Info Service</Complement><RessourceWeb URL="https://www.abe-infoservice.fr/qui-sommes-nous/nous-contacter"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R19589" sve="non" type="National"><Titre>Service d'aide au recouvrement des victimes d'infractions (Sarvi)</Titre><Complement>FGTI</Complement><RessourceWeb URL="https://www.fondsdegarantie.fr/nous-contacter/"/></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R166" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Fonds de garantie des victimes des actes de terrorisme et d'autres infractions</Titre><Complement>Fonds de garantie des victimes des actes de terrorisme</Complement><Texte><Paragraphe>Indemnise les victimes d'actes de terrorisme et d'autres infractions.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe>+33 (0)1 43 98 77 00</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accès au <LienExterne URL="http://www.fondsdegarantie.fr/nous-contacter">formulaire de contact</LienExterne></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>64, rue Defrance</Paragraphe><Paragraphe>94682 Vincennes Cedex</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par télécopie</Paragraphe></Titre><Paragraphe>+33 (0)1 43 65 46 38</Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006199548/" ID="R38004"><Titre>Code général des impôts : article 775</Titre><Complement>Prélèvement sur l'actif de la succession</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006150536" ID="R34121"><Titre>Code civil : articles 804 à 808</Titre><Complement>Renonciation à la succession (article 806)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165629" ID="R40654"><Titre>Code civil : article 2331</Titre><Complement>Ordre des créances prioritaires</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000030254037/" ID="R62991"><Titre>Code monétaire et financier : article L312-1-4</Titre><Complement>Prélèvement sur compte bancaire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006192269/" ID="R31540"><Titre>Code général des collectivités territoriales : articles L2223-19 à L2223-30</Titre><Complement>Service des pompes funèbres (article L2223-27)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000030591552/" ID="R40631"><Titre>Arrêté du 7 mai 2015 relatif au montant maximum des comptes du défunt pour effectuer certaines opérations liées à la succession sur présentation d'une attestation de l'ensemble des héritiers</Titre><Complement>Prélèvement bancaire jusqu'à 5 000 € sur les comptes du défunt</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000019983187" ID="R53236"><Titre>Code général des collectivités territoriales : article L2223-27</Titre><Complement>Gratuité pour les personnes dépourvues de ressources suffisantes</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006073189/LEGISCTA000006141623/#LEGISCTA000006141623" ID="R34955"><Titre>Code de la sécurité sociale : articles L361-1 à L361-5</Titre><Complement>Capital décès de la sécurité sociale</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000030049441/" ID="R39333"><Titre>Code de la sécurité sociale : article D361-1</Titre><Complement>Montant forfaitaire du capital-décès</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006156622/2021-02-01/#:~:text=Article%20R361%2D2,-Modifi%C3%A9%20par%20D%C3%89CRET&amp;text=Le%20capital%20d%C3%A9c%C3%A8s%20est%20accord%C3%A9,volontaire%20en%20temps%20de%20guerre." ID="R34956"><Titre>Code de la sécurité sociale : articles R361-2 à R361-5</Titre><Complement>Demande et délai de versement du capital-décès à la CPAM</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006156165" ID="R34495"><Titre>Code de la sécurité sociale : articles L523-1 à L523-3</Titre><Complement>Allocation de soutien familial</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006175449" ID="R18324"><Titre>Code des assurances : articles R211-29 à R211-44</Titre><Complement>Assurances des véhicules</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006174871" ID="R17688"><Titre>Code des assurances : articles L421-1 à L421-7</Titre><Complement>Recouvrement par le FGAO</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/juri/id/JURITEXT000043351754" ID="R59045"><Titre>Cour de cassation - Chambre civile 1 - N° 20-14.107</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R1442" URL="https://www.ameli.fr/sites/default/files/formualires/169/s3180.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="1.2 MB" numerocerfa="10431*05" autrenumero="S3180i" type="Formulaire"><Titre>Demande de capital décès - Déclaration à remplir par le demandeur</Titre><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R44821" URL="https://www.credicys.fr/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Plateforme de traitement des petites créances</Titre><Source ID="R30739">Chambre nationale des huissiers de justice (à présent appelé commissaires de justice)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R24084" URL="https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/Publications/Vie-pratique/Fiches-pratiques/Prestations-funeraires" audience="Particuliers"><Titre>Prestations funéraires - Pompes funèbres</Titre><Source ID="R30656">Ministère chargé de l'économie</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R39385" URL="https://www.ameli.fr/assure/remboursements/pensions-allocations-rentes/deces-proche-capital-deces#text_11740" audience="Particuliers"><Titre>Décès d'un proche : prestations et formalités</Titre><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41402" URL="https://www.ameli.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Site de l'Assurance maladie</Titre><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R18325"><Titre>Héritier en ligne directe</Titre><Texte><Paragraphe>Ascendants et descendants directs du défunt : ses enfants et petits-enfants, ses parents et grands-parents...</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165763" ID="R43436"><Titre>Code civil : articles 741 à 745</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R12668"><Titre>Ascendant</Titre><Texte><Paragraphe>Personne dont on est issu : parent, grand-parent, arrière-grand-parent,...</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12574"><Titre>Descendant</Titre><Texte><Paragraphe>Enfant, petit-enfant, arrière petit-enfant</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R53314"><Titre>Sommation de payer</Titre><Texte><Paragraphe>Acte du commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire) permettant d'obtenir le remboursement d'une somme d'argent sans titre exécutoire (décision de justice ou acte authentique). C'est une forme de mise en demeure dans une procédure qui reste amiable.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12538"><Titre>Assignation</Titre><Texte><Paragraphe>Acte du commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice) informant une personne qu'un procès est engagé contre elle et la convoquant devant une juridiction</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12542"><Titre>Requête</Titre><Texte><Paragraphe>Écrit formalisé permettant de saisir un tribunal</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52183"><Titre>Ayant droit</Titre><Texte><Paragraphe>Celui qui bénéficie d'un droit par le biais d'un parent ou d'un proche</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17509"><Titre>Jour ouvré</Titre><Texte><Paragraphe>Jour effectivement travaillé dans une entreprise ou une administration. On en compte 5 par semaine.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R45626" type="Sigle"><Titre>Jaf</Titre><Texte><Paragraphe>Juge aux affaires familiales</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R46090" type="Acronyme"><Titre>RAR</Titre><Texte><Paragraphe>Recommandé avec avis de réception</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R15469" type="Sigle"><Titre>CPAM</Titre><Texte><Paragraphe>Caisse primaire d'assurance maladie</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F1451" audience="Particuliers"><Titre>Que devient un compte bancaire en cas de décès ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F12697" audience="Particuliers"><Titre>Comment prouver sa qualité d'héritier (attestation, acte de notoriété) ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F24249" audience="Particuliers"><Titre>Que doit faire l'employeur en cas de décès d'un salarié ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2009" audience="Particuliers"><Titre>Est-on obligé d'aider ses parents ou beaux-parents qui sont dans le besoin ?</Titre></QuestionReponse></Publication>