<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F3132" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2017-07-06T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F3132"><dc:title>Exercice de l'autorité parentale</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Famille - Scolarité</dc:subject><dc:description>L'autorité parentale correspond à l'ensemble des droits et des devoirs que les parents ont vis-à-vis de leur enfant mineur. Ces droits et devoirs se traduisent de différentes manières : veiller sur l'enfant, sa santé, son éducation, son patrimoine,... Selon les cas, l'autorité parentale peut être exercée conjointement par les 2 parents ou par un seul parent.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé de la justice</dc:contributor><dc:date>modified 2022-02-22</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F3132</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136194, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165785, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165499, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000043889171/#LEGISCTA000043889171, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000031322686, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000006149752</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N135</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19805">Famille - Scolarité</Niveau><Niveau ID="N135">Autorité parentale</Niveau><Niveau ID="F3132" type="Fiche d'information conditionnée">Exercice de l'autorité parentale</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N127">Enfant</SousThemePere><DossierPere ID="N135"><Titre>Autorité parentale</Titre><Fiche ID="F3132">Exercice</Fiche><Fiche ID="F3134">Délégation</Fiche><Fiche ID="F2139">Tutelle</Fiche><Fiche ID="F3135">Retrait</Fiche><Fiche ID="F1194">Émancipation</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>L'autorité parentale correspond à l'ensemble des droits et des devoirs que les parents ont vis-à-vis de leur enfant mineur. Ces droits et devoirs se traduisent de différentes manières : veiller sur l'enfant, sa santé, son éducation, son patrimoine,... Selon les cas, l'autorité parentale peut être exercée conjointement par les 2 parents ou par un seul parent.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les devoirs des parents vis-à-vis de leur enfant ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Parmi les devoirs qui incombent aux parents vis-à-vis de leur enfant, on peut citer les exemples suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Devoir <MiseEnEvidence>de protection et d'entretien</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Les parents doivent veiller sur sa sécurité et contribuer à son entretien matériel et moral, c'est-à-dire le nourrir, l'héberger, prendre des décisions médicales, surveiller ses relations et ses déplacements... Chacun des parents doit contribuer à l'entretien de l'enfant en fonction de ses ressources et de celles de l'autre parent. Et en fonction des besoins de l'enfant.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Devoir <MiseEnEvidence>d'éducation</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Les parents doivent veiller à son éducation intellectuelle, professionnelle, civique... Les parents qui n'assurent pas <LienInterne LienPublication="F1898" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'instruction obligatoire</LienInterne> de leur enfant s'exposent à des sanctions (amende par exemple).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Devoir <MiseEnEvidence>de gestion du patrimoine</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Les parents doivent administrer les biens de l'enfant et peuvent les utiliser, mais pas les vendre.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui exerce l'autorité parentale ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'exercice de l'autorité parentale dépend de la situation matrimoniale des parents (mariés, divorcés, pacsés, en union libre) et de la reconnaissance ou non de l'enfant par son père.</Paragraphe><Paragraphe>L'exercice de l'autorité parentale peut être modifié en cas de décès ou d'incapacité de l'un des parents.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Mariage</Titre><Introduction><Paragraphe>Les 2 parents exercent <MiseEnEvidence>en commun</MiseEnEvidence> leurs droits et leurs devoirs vis-à-vis de leur enfant.</Paragraphe><Paragraphe>Dans l'hypothèse où les 2 parents sont du <MiseEnEvidence>même sexe</MiseEnEvidence> (2 mères ou 2 pères), l'autorité parentale s'exerce de la manière suivante :</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>2 mères</Titre><Paragraphe>Si les parents sont 2 femmes et qu'elles ont fait appel à la <LienInterne LienPublication="F31462" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">procréation médicalement assistée (PMA)</LienInterne>, l'épouse de la mère biologique n'a pas l'autorité parentale.</Paragraphe><Paragraphe>Pour l'obtenir, elle doit faire une demande <LienInterne LienPublication="F15246" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">d'adoption plénière</LienInterne> auprès du juge aux affaires familiales pour adopter l'enfant de son épouse.</Paragraphe><Paragraphe>Depuis le 4 août 2021, si les 2 femmes font appel à l'AMP avec don de gamètes, elles doivent faire une <LienInterne LienPublication="F35858" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">reconnaissance conjointe anticipée</LienInterne> devant un notaire avant la conception de l'enfant. Ainsi, l'épouse de la mère biologique obtiendra <LienIntra LienID="R12506" type="Définition de glossaire">l'autorité parentale</LienIntra> si elle confirme l'acte de <LienInterne LienPublication="F35858" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">reconnaissance mutuelle.</LienInterne></Paragraphe><Paragraphe>Depuis le 21 février 2022, l'adoption de l'enfant né à l'étranger par PMA par un couple de femmes est possible par la femme qui n'a pas accouché, en cas de séparation du couple et de refus de la femme qui a accouché de recourir à la <LienInterne LienPublication="F35858" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">reconnaissance conjointe</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si les 2 mères recourent uniquement à l'adoption (et qu'il n'y a aucun parent biologique dans le couple), elles devront adopter l'enfant de façon plénière pour obtenir <LienIntra LienID="R12506" type="Définition de glossaire">l'autorité parentale</LienIntra>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>2 pères</Titre><Paragraphe>Si les parents sont 2 hommes et que l'enfant a été conçu par la gestation pour autrui à l'étranger (qui n'est pas possible en France), l'époux du père biologique n'a pas l'autorité parentale.</Paragraphe><Paragraphe>Pour l'obtenir, la situation diffère selon que la mère porteuse figure sur l'acte de naissance étranger de l'enfant ou non.</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si elle y figure, seul le père biologique a l'autorité parentale. L'époux du père biologique pourra <LienInterne LienPublication="F15246" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">adopter l'enfant de façon simple</LienInterne>. Il pourra obtenir l'autorité parentale uniquement par une déclaration conjointe devant le directeur du greffe du tribunal judiciaire du lieu de résidence de l'enfant.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si elle n'y figure pas, l'époux du père biologique, pour obtenir l'autorité parentale, doit faire une demande <LienInterne LienPublication="F15246" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">d'adoption plénière</LienInterne> devant le juge aux affaires familiales.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si les 2 pères recourent uniquement à l'adoption (et qu'il n'y a aucun parent biologique dans le couple), ils devront adopter l'enfant de façon plénière pour obtenir <LienIntra LienID="R12506" type="Définition de glossaire">l'autorité parentale</LienIntra>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Pacs ou union libre</Titre><Paragraphe>La mère bénéficie <MiseEnEvidence>automatiquement</MiseEnEvidence> de l'exercice de l'autorité parentale dès lors que son nom figure sur l'acte de naissance de son enfant, puisque le lien maternel est établi.</Paragraphe><Paragraphe>Le père a des droits à l'égard de l'enfant <MiseEnEvidence>uniquement</MiseEnEvidence> s'il l'a <LienInterne LienPublication="F887" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">reconnu</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, 2 cas sont possibles :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>S'il a reconnu l'enfant <MiseEnEvidence>avant l'âge d'un an</MiseEnEvidence>, il exerce en commun l'autorité parentale avec la mère.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il a reconnu l'enfant <MiseEnEvidence>après l'âge d'un an</MiseEnEvidence>, la mère exerce seule l'autorité parentale.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, après la reconnaissance de l'enfant, le père peut aussi se voir attribuer <LienInterne LienPublication="F942" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">l’exercice de l'autorité parentale sous certaines conditions</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Séparation / divorce</Titre><Paragraphe>L'autorité parentale reste une <MiseEnEvidence>obligation</MiseEnEvidence> pour les parents même s'ils ne vivent plus ensemble (divorce, fin du concubinage, dissolution du Pacs).</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, le père a des droits et des devoirs à l'égard de l'enfant uniquement s'il était marié avec la mère ou s'il l'a <LienInterne LienPublication="F887" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">reconnu</LienInterne>. Dans le dernier cas, 2 hypothèses sont possibles :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>S'il a reconnu l'enfant <MiseEnEvidence>avant l'âge d'un an</MiseEnEvidence>, il exerce en commun l'autorité parentale avec la mère.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il a reconnu l'enfant <MiseEnEvidence>après l'âge d'un an</MiseEnEvidence>, la mère exerce seule l'autorité parentale.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, après la reconnaissance de l'enfant, le père peut aussi se voir attribuer <LienInterne LienPublication="F942" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">l’exercice de l'autorité parentale sous certaines conditions</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si l'intérêt de l'enfant le nécessite (pour le protéger, en cas de violences physiques ou psychologique, en cas de délaissement,...), le juge aux affaires familiales (Jaf) peut confier l'exercice de l'autorité parentale à un seul parent.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, il fixe les conditions de l'exercice du droit de visite et d'hébergement.</Paragraphe><Paragraphe>Ce droit ne peut pas être refusé à moins qu'il existe des motifs graves (mise en danger de la vie de l'enfant par l'un des parents).</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Décès-Incapacité</Titre><Paragraphe>Un seul parent exerce l'autorité parentale si l'autre parent est dans l'un des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Décès</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Incapacité d’exercer son autorité (absence ou maladie)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F3135" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Retrait de son autorité</LienInterne> par le juge</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment s'exerce l'autorité parentale ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Actes usuels</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas d’exercice conjoint de l'autorité parentale, un seul parent peut notamment faire, <MiseEnEvidence>sans l'accord de l'autre parent</MiseEnEvidence>, les actes suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Établissement d'un passeport pour l'enfant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Inscription de l'enfant sur son passeport</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Demande de dérogation à la carte scolaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autorisation de sortie scolaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Réinscription scolaire</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En cas de désaccord entre les parents sur une décision à prendre dans l'intérêt de l'enfant, l'un d'eux peut <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">s'adresser au Jaf</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La demande doit être déposée au tribunal du domicile de l'enfant.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>une intervention chirurgicale urgente nécessite l'autorisation des 2 parents.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Actes non usuels</Paragraphe></Titre><Paragraphe>D'autres actes non usuels, c'est-à-dire inhabituels, nécessitent <MiseEnEvidence>l'accord des 2 parents</MiseEnEvidence>. Il s'agit des actes qui rompent avec le passé ou qui engagent le futur de l'enfant et des actes qui touchent à ses droits fondamentaux. Exemples :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>1ère inscription de l'enfant dans un établissement scolaire public ou privé </Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Inscription de l'enfant dans un établissement privé alors qu'il était précédemment dans un établissement public</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Choix religieux (baptême, circoncision,...)</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Actes modifiant le patrimoine de l'enfant</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsqu'un acte modifie le patrimoine de l'enfant, il faut l'autorisation <MiseEnEvidence>systématique</MiseEnEvidence> du juge des contentieux et de la protection (ancien juge des tutelles). Tel est le cas, notamment :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vente ou apport en société d'une maison, d'un terrain, d'un ensemble de biens immobiliers</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonds de commerce appartenant au mineur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conclusion d'un emprunt en son nom</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Renonciation pour lui à un droit (succession par exemple)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La demande d'autorisation auprès du juge, appelée <Expression>requête</Expression>, se fait avec le formulaire cerfa n°15731.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R48337" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15731.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="98.0 KB" numerocerfa="15731*03" type="Formulaire"><Titre>Requête au juge des tutelles aux fins d'autorisation d'un acte dans le cadre d'une administration légale</Titre><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source><NoticeLiee ID="R48344" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=%2301&amp;cerfaFormulaire=15731" type="Notice" numerocerfa="52179#03" format="application/pdf" poids="88.0 KB">Notice - Requête au juge des tutelles aux fins d'autorisation d'un acte dans le cadre d'une administration légale</NoticeLiee></ServiceEnLigne><Paragraphe>Si les 2 parents exercent l'autorité parentale et que l'un d'eux est en désaccord avec l'autre, il peut s'adresser au juge avec le formulaire cerfa n°15733.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R48339" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15733.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="92.7 KB" numerocerfa="15733*03" type="Formulaire"><Titre>Requête au juge des tutelles en cas de désaccord sur un acte dans le cadre d'une administration légale</Titre><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source><NoticeLiee ID="R48342" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52181&amp;cerfaFormulaire=15733" type="Notice" numerocerfa="52181#03" format="application/pdf" poids="84.0 KB">Notice - Requête au juge des tutelles en cas de désaccord sur un acte dans le cadre d'une administration légale</NoticeLiee></ServiceEnLigne><Paragraphe>Si vous voulez signaler un abus ou faire contrôler un acte, que vous soyez parents ou professionnels (banquier ou notaire, par exemple), vous devez utiliser le formulaire cerfa n°15732.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R48338" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_15732.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="95.7 KB" numerocerfa="15732*03" type="Formulaire"><Titre>Requête au juge des tutelles aux fins de contrôle dans le cadre d'une administration légale</Titre><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source><NoticeLiee ID="R48343" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52181&amp;cerfaFormulaire=15733" type="Notice" numerocerfa="52181#03" format="application/pdf" poids="84.0 KB">Notice - Requête au juge des tutelles aux fins de contrôle dans le cadre d'une administration légale</NoticeLiee></ServiceEnLigne><Paragraphe>Certains actes sont interdits. L'administrateur légal (c'est-à-dire celui qui exerce l'autorité parentale, tuteur, curateur, ...) ne peut pas, même avec une autorisation du juge des tutelles, faire certains actes. Notamment :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Sortir gratuitement des biens ou des droits du patrimoine du mineur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Acquérir un droit ou une <LienIntra LienID="R12474" type="Définition de glossaire">créance</LienIntra> d'une autre personne à l'encontre le mineur (exemple : l'administrateur légal ne peut pas se faire céder une reconnaissance de dette, qui aurait été donné par l'enfant, à un tiers)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Exercer une activité (commerce ou profession libérale) au nom du mineur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Transférer des biens ou des droits du mineur à une autre personne</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas l'autorité parentale prend fin ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'autorité parentale prend fin dans l'un des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>À la majorité de l'enfant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Par <LienInterne LienPublication="F1194" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">émancipation de l'enfant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque les parents se voient retirer leurs droits</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>dans certains cas, l'autorité parentale peut être <LienInterne LienPublication="F3134" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">déléguée à un tiers</LienInterne>, sur décision du juge jusqu'au 18 ans de l'enfant ou jusqu'à sa majorité.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N135" audience="Particuliers"><Titre>Autorité parentale</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Dossier><Fiche ID="F18785" audience="Particuliers"><Titre>Résidence de l'enfant en cas de séparation des parents</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136194" ID="R2559"><Titre>Code civil : articles 371 à 371-6</Titre><Complement>Autorité parentale sur l'enfant</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165785" ID="R15428"><Titre>Code civil : articles 372 à 373-1</Titre><Complement>Exercice de l'autorité parentale</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165499" ID="R18793"><Titre>Code civil : articles 373-2 à 373-2-5</Titre><Complement>Autorité parentale en cas de séparation des parents</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000043889171/#LEGISCTA000043889171" ID="R60218"><Titre>Code civil : articles 342-9 à 342-13</Titre><Complement>Reconnaissance conjointe anticipée (articles 342-11 à 342-13)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000031322686" ID="R2836"><Titre>Code civil : articles 382 à 386</Titre><Complement>Gestion des biens de l'enfant</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000006149752" ID="R37008"><Titre>Code de procédure civile : articles 1179 à 1180-5-1</Titre><Complement>Exercice de l'autorité parentale</Complement></Reference><Definition ID="R12506"><Titre>Autorité parentale</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble de droits et de devoirs ayant pour finalité l'intérêt de l'enfant. Elle appartient aux parents ou à une tierce personne sur décision du juge, jusqu'à la majorité ou l'émancipation de l'enfant. Elle sert à protéger l'enfant dans sa sécurité, sa santé et sa moralité, pour assurer son éducation et permettre son développement, dans le respect dû à sa personne.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12474"><Titre>Créance</Titre><Texte><Paragraphe>Droit permettant à une personne d'exiger quelque chose d'une autre personne, en général le paiement d'une somme d'argent. Terme souvent utilisé pour désigner la somme due.</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F942" audience="Particuliers"><Titre>Enfant reconnu tardivement : quelles conséquences sur l'autorité parentale ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1922" audience="Particuliers"><Titre>Avec quels documents un mineur français peut-il voyager à l'étranger ?</Titre></QuestionReponse></Publication>