<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R52919" type="Téléservice" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/R52919"><dc:title>Acheter un bien immobilier vendu par le Domaine (Service en ligne)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Famille - Scolarité</dc:subject><dc:description>Les biens immobiliers sont vendus après mise en concurrence, par appel d'offres ou vente aux enchères. Appel d'offres La vente est affichée sur place et en mairie. L'affichage indique comment soumettre son offre au service et la date limite pour le faire. Le service du Domaine dépouille ensuite les offres et choisit la mieux-disante. Un notaire rédige l'acte authentique de vente. Si besoin, un compromis de vente peut être préalablement établi. Vente aux enchères Un notaire peut réaliser une vente aux enchères auprès du TGI du lieu de situation de l'immeuble. Vous devez être représenté par un avocat qui portera pour vous les enchères</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-03-01</dc:date><dc:type>Service en ligne</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R52919</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Service en ligne</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R52919" type="Téléservice">Acheter un bien immobilier vendu par le Domaine</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre><Audience>Particuliers</Audience></Theme><Texte><Paragraphe>Les biens immobiliers sont vendus après mise en concurrence, par appel d'offres ou vente aux enchères.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Appel d'offres</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La vente est affichée sur place et en mairie. L'affichage indique comment soumettre son offre au service et la date limite pour le faire. Le service du Domaine dépouille ensuite les offres et choisit la mieux-disante.</Paragraphe><Paragraphe>Un notaire rédige l'acte authentique de vente. Si besoin, un compromis de vente peut être préalablement établi.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Vente aux enchères</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Un notaire peut réaliser une vente aux enchères auprès du TGI du lieu de situation de l'immeuble. Vous devez être représenté par un avocat qui portera pour vous les enchères</Paragraphe></Texte><LienWeb URL="https://encheres-domaine.gouv.fr/hermes/liste_biens_immobiliers_1.html"><Source>Ministère chargé des finances</Source></LienWeb><FicheLiee ID="F34850" audience="Particuliers" type="Fiche Question-réponse conditionnée"><Titre>Peut-on acheter le logement d'une personne décédée et sans héritier ?</Titre><Dossier ID="N171">Règlement d'une succession</Dossier></FicheLiee></ServiceComplementaire>