<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F10577" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-07-11T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F10577"><dc:title>Divorce pour faute</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Famille - Scolarité</dc:subject><dc:description>Votre époux adopte un comportement qui ne permet plus le maintien de la vie à deux ? vous pouvez demander un divorce pour faute. La procédure se déroule devant le juge. Le divorce est prononcé s'il y a violation grave des devoirs et obligations du mariage. Nous vous présentons les informations à connaître.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-07-28</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F10577</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006149981/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006165745/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000006181719, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006412008, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006149982, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165748/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032041571, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006165747/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N159</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19805">Famille - Scolarité</Niveau><Niveau ID="N159">Divorce, séparation de corps</Niveau><Niveau ID="F10577" type="Fiche d'information conditionnée">Divorce pour faute</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20092">Couple</SousThemePere><DossierPere ID="N159"><Titre>Divorce, séparation de corps</Titre><SousDossier ID="N159-1"><Titre>Divorce devant un juge (contentieux)</Titre><Fiche ID="F35837">Procédure de divorce (commune aux 3 cas de divorce contentieux)</Fiche><Fiche ID="F10569">Divorce accepté (pour acceptation du principe de la rupture du mariage)</Fiche><Fiche ID="F10577">Divorce pour faute</Fiche><Fiche ID="F10568">Divorce pour altération définitive du lien conjugal</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N159-2"><Titre>Divorce sans juge (amiable)</Titre><Fiche ID="F10567">Divorce par consentement mutuel</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N159-3"><Titre>Effets du divorce</Titre><Fiche ID="F1760">Prestation compensatoire </Fiche><Fiche ID="F36139">Droits et obligations des ex-époux après un divorce</Fiche><Fiche ID="F903">Procédure de partage des biens</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N159-4"><Titre>Séparation de corps et de biens</Titre><Fiche ID="F980">Séparation de corps</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Divorce devant un juge (contentieux)</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Votre époux adopte un comportement qui ne permet plus le maintien de la vie à deux ? vous pouvez demander un divorce pour faute. La procédure se déroule devant le juge. Le divorce est prononcé s'il y a violation grave des devoirs et obligations du mariage. Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Pour quelles raisons demander un divorce pour faute ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez demander un divorce pour faute si vous avez des <MiseEnEvidence>reproches graves</MiseEnEvidence> à faire à votre époux.</Paragraphe><Paragraphe>Ce que vous lui reprochez consiste en une violation<MiseEnEvidence> grave ou renouvelée </MiseEnEvidence>des droits et obligations du mariage qui rend intolérable le maintien de la vie à deux.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Faits imputables à l'autre époux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez prouver une faute commise par votre époux.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Violation grave ou renouvelée des devoirs et obligations du mariage</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les devoirs du mariage sont la <MiseEnEvidence>fidélité, le secours, l'assistance, le respect</MiseEnEvidence>. Les obligations sont la <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F966" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">contribution aux charges du mariage</LienInterne> et la cohabitation</MiseEnEvidence>. Ils continuent à s'appliquer pendant <LienIntra LienID="R45748" type="Définition de glossaire">l'instance</LienIntra> en divorce.</Paragraphe><Paragraphe>Certains faits uniques suffisamment graves peuvent entraîner le divorce (ex : un acte de violence).</Paragraphe><Paragraphe>D'autres faits, s'ils n'arrivent qu'une fois, ne justifient pas le divorce, mais leur répétition peut avoir cette conséquence (ex : un comportement méprisant ou injurieux répété).</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Maintien de la vie commune intolérable</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les faits commis <MiseEnEvidence>ne vous permettent plus de vivre ensemble</MiseEnEvidence>. Ils sont laissés à l'appréciation du juge.</Paragraphe><Paragraphe>Ils doivent avoir lieu pendant le mariage (ou pendant l'instance en divorce).</Paragraphe><Paragraphe>Certains faits antérieurs au mariage peuvent être retenus (ex : la dissimulation d'un état mental déficient).</Paragraphe><Paragraphe>Si les faits sont anciens et que vous avez vécu de nombreuses années dans ces conditions, ils ne rendent pas intolérables le maintien de la vie commune.</Paragraphe><Paragraphe>Le comportement d'un époux peut excuser les agissements de l'autre (ex : abandon du domicile conjugal excusé quand l'épouse craint pour elle-même ou ses enfants les violences commises par son mari).</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les fautes admises dans le divorce pour faute ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez reprocher une ou plusieurs fautes à votre époux. <MiseEnEvidence>Le juge apprécie librement</MiseEnEvidence> s'il les retient toutes.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Adultère</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>devoir de fidélité</MiseEnEvidence> est une des obligations du mariage. L'époux qui ne le respecte pas commet un adultère.</Paragraphe><Paragraphe>L'adultère est une des causes la plus souvent soulevée devant le juge. <MiseEnEvidence>Le juge apprécie si elle doit entrainer le divorce</MiseEnEvidence> et s'il doit être prononcé aux torts exclusifs de l'époux fautif (une liaison cachée, l'installation en concubinage au vu et au su de tous...).</Paragraphe><Paragraphe>Dans l'hypothèse où chacun a refait sa vie avec une autre personne, le juge peut prononcer un divorce aux torts partagés ou débouter les époux de leur demande.</Paragraphe><Paragraphe>Un adultère commis par chaque époux n'est pas fautif si les époux ont toujours mutuellement entendu vivre librement des liaisons extraconjugales.</Paragraphe><Paragraphe>L'époux victime peut demander au juge de l'autoriser par <LienIntra LienID="R12542" type="Définition de glossaire">requête</LienIntra> à faire dresser un constat d'adultère par un commissaire de justice (ex-huissier de justice).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Même si les témoignages produits n'établissent pas l'adultère de votre époux, les faits peuvent être retenus par le juge comme fautifs s'ils démontrent l'attitude injurieuse de votre époux à votre égard.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Abandon du domicile conjugal</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les époux s'obligent mutuellement à une <LienIntra LienID="R52145" type="Définition de glossaire">communauté de vie</LienIntra>. La <LienIntra LienID="R18579" type="Définition de glossaire">résidence</LienIntra> de la famille est choisie d'un commun accord. L'obligation de cohabitation est essentielle au mariage.</Paragraphe><Paragraphe>Pour des raisons professionnelles, les époux peuvent voir des résidences distinctes.</Paragraphe><Paragraphe>L'époux qui quitte le domicile conjugal sans y être autorisé par le juge ou par son époux commet une faute susceptible d'entrainer le divorce.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Non-participation aux charges du mariage</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le fait pour un époux de ne pas <MiseEnEvidence>contribuer financièrement et à hauteur de ses possibilités aux dépenses courantes</MiseEnEvidence> du ménage peut constituer une faute entraînant le divorce à ses torts exclusifs.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>lorsqu'<LienIntra LienID="R18579" type="Définition de glossaire">un époux ne contribue pas aux charges du mariage</LienIntra>, vous pouvez l'y contraindre en saisissant le juge aux affaires familiales. Le juge détermine le montant dû par l'époux défaillant.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Défaut de secours et d'assistance</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le refus d'<MiseEnEvidence>apporter des soins</MiseEnEvidence> à son époux ou le fait de rester indifférent face à sa maladie ou à son hospitalisation peut entrainer le prononcé du divorce pour faute.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comportements déloyaux, violents ou injurieux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le comportement d'un époux peut être qualifié de fautif en cas de :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Déloyauté</MiseEnEvidence> : le fait pour l'épouse d'entamer une grossesse à l'insu de son mari ou le fait pour un époux de tromper sa confiance en retirant, à son insu, un chéquier </Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Violence</MiseEnEvidence> : des coups ou des paroles humiliantes </Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Injure</MiseEnEvidence> : un comportement autoritaire et méprisant ou le refus de toute relation sexuelle depuis la naissance d'un enfant</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment prouver la faute exigée dans le divorce pour faute ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En matière de divorce, la preuve se rapporte <MiseEnEvidence>par tout moyen</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Aveu</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lettres échangées entre son époux et un tiers</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Constats dressés par un commissaire de justice (ex-huissier de justice)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestations écrites</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Témoins entendus dans le cadre d'une enquête ordonnée par le juge aux affaires familiales</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le juge peut écarter des débats un élément de preuve dont un époux veut faire usage s'il a été obtenu par violence ou fraude.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Correspondances</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Du moment qu'ils n'ont pas été obtenus par fraude ou violence</MiseEnEvidence>, un époux peut apporter devant le juge des échanges de correspondances. Par exemple : sms reçus sur le téléphone portable professionnel, courriels, lettres, journal intime, carnet de bord, etc.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Enregistrements téléphoniques</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les enregistrements téléphoniques sont des preuves recevables devant le juge.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, le fait d'enregistrer secrètement une conversation dans un lieu privé ou public, à titre privé ou confidentiel, <MiseEnEvidence>sans le consentement de la personne </MiseEnEvidence>constitue une <MiseEnEvidence>atteinte à la vie privée</MiseEnEvidence>. Une telle preuve serait jugée irrecevable car obtenue par fraude.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez vous adresser au juge en lui demandant, sur requête, d'autoriser un commissaire de justice (ex-huissier de justice) à procéder à l'enregistrement.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Constat d'adultère</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'adultère se prouve par :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Des<MiseEnEvidence> écrits</MiseEnEvidence> : lettres écrites ou reçues par l'époux coupable d'adultère, emails, sms, photographies prises en dehors d'un lieu privé à l'insu des intéressés, factures d'hôtel et/ou de voyages, etc.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Des <MiseEnEvidence>témoignages</MiseEnEvidence> : attestations écrites rédigées par les membres de la famille ou par des tiers qui ont pu constater l'adultère ou recevoir des confidences de l'époux coupable d'adultère</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une <MiseEnEvidence>enquête privée</MiseEnEvidence> : rapport d'un détective privé rémunéré par l'époux victime</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un <MiseEnEvidence>constat d'un commissaire de justice</MiseEnEvidence> (ex-huissier de justice)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour établir l'adultère, l'avocat du demandeur peut présenter une requête au président du Tribunal judiciaire. Le juge désigne alors un commissaire de justice avec pour mission d'établir le constat avec l'assistance d'un commissaire de police.</Paragraphe><Paragraphe>Le constat doit le plus souvent être établi chez un tiers. Le constat qui serait dressé à la demande des époux sans autorisation judiciaire risque d'être écarté des débats s'il y a violation de domicile ou atteinte à l'intimité de la vie privée.</Paragraphe><Paragraphe>L'autorisation judiciaire n'est en revanche pas nécessaire quand l'adultère a lieu au domicile des époux.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le constat du commissaire de justice (ex-huissier de justice) n'a valeur que de simple renseignement en matière civile (au pénal, il vaut jusqu'à preuve contraire).</Paragraphe></Attention></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Témoignages et attestations</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les enfants ou petits-enfants ne peuvent jamais témoigner pour ou contre leurs parents.</Paragraphe><Paragraphe>L'interdiction est générale et absolue et vise les enfants du couple, les époux ou concubins des enfants et les petits-enfants. Elle concerne tous les enfants des époux, qu'ils soient communs ou non.</Paragraphe><Paragraphe>Les gendres ou belles-filles ne peuvent pas non plus témoigner.</Paragraphe><Paragraphe>En dehors de ces cas, <MiseEnEvidence>les témoignages de la famille proche sont admis</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour pouvoir être utilisée en justice, l'attestation doit contenir les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Description des faits auxquels son auteur a assisté ou qu'il a personnellement constatée </Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Noms, prénoms, date et lieu de naissance, domicile et profession de celui qui l'établit et, s'il y a lieu, son lien de parenté ou de subordination avec les époux</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Précision que l'attestation est établie en vue de sa production en justice </Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mention que l'attestant a connaissance qu'une fausse attestation de sa part l'expose à des sanctions pénales</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'attestation est écrite, datée et signée de la main de son auteur qui doit lui annexer, en original ou copie, une pièce d'identité.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Certificats médicaux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de violences commises par l'époux sur sa famille, la preuve des blessures s'effectue par certificat médical.</Paragraphe><Paragraphe>Prenez rendez-vous avec votre médecin le plus tôt possible (ou au service des urgences de l'hôpital le plus proche) en lui demandant d'attester ce qu'il a pu constater dans le cadre de sa consultation.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Mains courantes</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Ce sont des déclarations effectuées au commissariat de police ou à la brigade de gendarmerie, enregistrées sous un numéro dans un registre de police.</Paragraphe><Paragraphe>Elles n'ont <MiseEnEvidence>aucune valeur juridique</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence/>mais peuvent être invoquées à l'occasion de la procédure de divorce devant le juge comme <MiseEnEvidence>commencement de preuve</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Une main courante peut, par exemple, éclairer le juge sur le départ du domicile conjugal d'un des époux.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment demander le divorce pour faute ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez demander le divorce pour faute après avoir saisi le juge.</Paragraphe><Paragraphe>Vous <MiseEnEvidence>ne devez pas</MiseEnEvidence> évoquez ce motif dès le début de procédure dans <LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">l'assignation</LienIntra> en divorce.</Paragraphe><Paragraphe>La demande doit être présentée dans vos conclusions.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le divorce peut être demandé aux torts exclusifs d'un époux ou bien aux torts partagés des époux.</Paragraphe></ASavoir><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Procédure</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Chacun des époux <MiseEnEvidence>doit</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>prendre un avocat</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La <LienInterne LienPublication="F35837" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">procédure de divorce</LienInterne> se déroule devant le juge aux aux affaires familiales qui doit être saisi par <LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">assignation</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>En cours de procédure, si vous trouvez un accord avec votre époux, et si vous le souhaitez, vous pouvez demander à changer de type de divorce (<Expression>on parle de « passerelle »</Expression>).</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez passer à un des divorces suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F10567" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Divorce par consentement mutuel</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F10569" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Divorce pour acceptation du principe de la rupture du mariage</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F10568" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Divorce pour altération définitive du lien conjugal</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si une demande de divorce pour faute et une autre demande pour altération définitive du lien conjugal sont présentées en même temps, le juge examine d'abord la demande pour faute. En cas de rejet de la demande de divorce pour faute, le juge statue, ensuite, sur la demande en divorce pour altération définitive du lien conjugal.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Prononcé du divorce</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le juge prononce le divorce <MiseEnEvidence>aux torts exclusifs</MiseEnEvidence> d'un époux s'il est établi qu'un seul époux a commis une faute.</Paragraphe><Paragraphe>Si des fautes sont retenus contre chacun des deux époux, le divorce est prononcé <MiseEnEvidence>aux torts partagés</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F10568" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/></Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>À la demande des époux, le juge peut prononcer le divorce pour faute sans indiquer les fautes retenues.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Coût du divorce</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le coût varie en fonction des <LienInterne LienPublication="F15018" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">honoraires de votre avocat</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vos ressources sont insuffisantes pour engager les frais du divorce, vous pouvez bénéficier de <LienInterne LienPublication="F18074" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'aide juridictionnelle</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F1816" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">frais de la procédure</LienInterne></MiseEnEvidence> (dépens, frais d'avocat) peuvent être mis à la charge de l'époux fautif.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conséquences du divorce pour faute ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le juge prononce le divorce pour faute <MiseEnEvidence>aux torts exclusifs d'un époux</MiseEnEvidence>, cela entraine des conséquences sur la <LienInterne LienPublication="F1760" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">prestation compensatoire</LienInterne> et l'attribution de <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages et intérêts</LienIntra>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Suppression de la prestation compensatoire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le juge peut refuser d'accorder la <LienInterne LienPublication="F1760" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">prestation compensatoire</LienInterne> demandée par un époux même si la rupture du mariage crée des disparités dans les conditions de vie respectives.</Paragraphe><Paragraphe>Le divorce pour faute <MiseEnEvidence>doit être prononcé aux torts exclusifs d'un époux. </MiseEnEvidence>Les circonstances sont appréciées au cas par cas par le juge.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dommages et intérêts</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'époux qui subit le divorce peut demander à l'époux fautif une <MiseEnEvidence>indemnisation</MiseEnEvidence>. Il existe deux types de dommages et intérêts pouvant compenser le préjudice qu'il subi.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Préjudice du fait de la dissolution du mariage</Titre><Paragraphe>L'époux qui n'est pas fautif peut réclamer devant le juge des dommages et intérêts. Ils sont dus <MiseEnEvidence>en réparation des conséquences d'une particulière gravité du fait de la dissolution du mariage et lorsque le divorce est prononcé aux torts exclusifs.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Pour obtenir réparation, l'époux doit démontrer l'existence d'une faute, un préjudice spécifique lié à la rupture et un lien de causalité entre les deux.</Paragraphe><Paragraphe>La demande doit être formée à l'occasion de l'action en divorce.</Paragraphe><Paragraphe>Ce préjudice est <MiseEnEvidence>différent des fautes, causes du divorce</MiseEnEvidence>. Il résulte de la seule dissolution du mariage et non d'autres circonstances.</Paragraphe><Paragraphe>L'indemnisation est accordée sous la forme du <MiseEnEvidence>versement d'une somme d'argent</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Autres préjudices</Titre><Paragraphe>L'époux qui n'a pas commis de faute peut également demander des dommages et intérêts sur le fondement de la <LienIntra LienID="R47105" type="Définition de glossaire">responsabilité civile</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit prouver <MiseEnEvidence>une faute différente de la rupture</MiseEnEvidence> du mariage, un préjudice et un lien de causalité entre la faute et le préjudice.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F2153" audience="Particuliers"><Titre>Avocat</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F18074" audience="Particuliers"><Titre>Aide juridictionnelle</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F10569" audience="Particuliers"><Titre>Divorce accepté (pour acceptation du principe de la rupture du mariage)</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F10567" audience="Particuliers"><Titre>Divorce par consentement mutuel</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F10568" audience="Particuliers"><Titre>Divorce pour altération définitive du lien conjugal</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F1384" audience="Particuliers"><Titre>Faire appel d'un jugement civil ou pénal</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F1760" audience="Particuliers"><Titre>Prestation compensatoire </Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></QuiPeutMAider><OuSAdresser ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006149981/" ID="R12131"><Titre>Code civil : articles 242 à 246</Titre><Complement>Divorce pour faute</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006165745/" ID="R38669"><Titre>Code civil : articles 251 à 253</Titre><Complement>Introduction de la demande en divorce</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000006181719" ID="R38671"><Titre>Code de procédure civile : articles 1106 et 1116</Titre><Complement>La demande et l'instance en divorce</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006412008" ID="R59985"><Titre>Code de procédure civile : article 1128</Titre><Complement>Dispositions particulières au divorce pour faute</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006149982" ID="R10417"><Titre>Code civil : articles 247 à 247-2</Titre><Complement>Passerelles entre divorces</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165748/" ID="R48274"><Titre>Code civil : articles 266 à 268</Titre><Complement>Dommages et intérêts</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000032041571" ID="R44164"><Titre>Code civil : article 1240</Titre><Complement>Dommages et intérêts</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006165747/" ID="R65251" langue="fr"><Titre>Code civil : articles 259 à 259-3</Titre><Complement>Preuve de la faute</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R18385" URL="http://europa.eu/youreurope/citizens/family/couple/divorce-separation/index_fr.htm" audience="Particuliers"><Titre>Divorce et séparation légale - Couple installé dans l'Union européenne</Titre><Source ID="R30669">Commission européenne</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R50553" URL="https://www.cnb.avocat.fr/fr/actualites/publication-de-deux-nouveaux-modeles-types-de-convention-dhonoraires-en-matiere-de-divorce" audience="Particuliers"><Titre>Établissement de la conventions d'honoraires d'avocat en matière de divorce</Titre><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R59951" URL="https://www.notaires.fr/fr/couple-famille/divorce/divorce-et-partage-des-biens" audience="Particuliers"><Titre>Divorce et partage des biens</Titre><Source ID="R30632">Notaires de France</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R45748"><Titre>Instance</Titre><Texte><Paragraphe>Actes de procédure accomplis au cours d'un procès, de la demande en justice jusqu'au jugement</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12542"><Titre>Requête</Titre><Texte><Paragraphe>Écrit formalisé permettant de saisir un tribunal</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52145"><Titre>Communauté de vie</Titre><Texte><Paragraphe>Vivre ensemble, matériellement et sentimentalement. Chacun peut avoir sa résidence, avec une adresse commune pour les documents officiels.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006136137/#LEGISCTA000006136137" ID="R11304"><Titre>Code civil : articles 212 à 226</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R18579"><Titre>Résidence</Titre><Texte><Paragraphe>Lieu où une personne habite effectivement et de façon stable mais qui n'est pas forcément son domicile</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.senat.fr/basile/visio.do?id=qSEQ130908232" ID="R151"><Titre>Réponse ministérielle du 23 janvier 2014 sur la distinction entre domicile et résidence</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R12538"><Titre>Assignation</Titre><Texte><Paragraphe>Acte du commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice) informant une personne qu'un procès est engagé contre elle et la convoquant devant une juridiction</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12532"><Titre>Dommages et intérêts</Titre><Texte><Paragraphe>Somme d'argent destinée à réparer le préjudice subi</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R47105"><Titre>Responsabilité civile</Titre><Texte><Paragraphe>Obligation de réparer le préjudice résultant soit de l'inexécution d'un contrat, soit de la violation du devoir général de ne causer aucun dommage à autrui</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F35800" audience="Particuliers"><Titre>Faut-il avoir un avocat pour divorcer ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F15018" audience="Particuliers"><Titre>Comment l'avocat est-il rémunéré ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F11301" audience="Particuliers"><Titre>Comment faire constater l'abandon du domicile conjugal par un époux ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F12561" audience="Particuliers"><Titre>Peut-on changer de type de divorce pendant le déroulement de la procédure ?</Titre></QuestionReponse></Publication>