<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1285" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1285"><dc:title>Un parent peut-il avoir un droit de visite sans exercer l'autorité parentale ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Famille - Scolarité</dc:subject><dc:description>Le juge aux affaires familiales (Jaf) peut, dans l'intérêt de l'enfant, accorder un droit de visite au parent qui n'exerce pas l'autorité parentale</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-06-27</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1285</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165499, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000026502015/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006418025</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N18775</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19805">Famille - Scolarité</Niveau><Niveau ID="N18775">Séparation des parents</Niveau><Niveau ID="F1285" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Un parent peut-il avoir un droit de visite sans exercer l'autorité parentale ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N127">Enfant</SousThemePere><DossierPere ID="N18775"><Titre>Séparation des parents</Titre><SousDossier ID="N18775-1"><Titre>Relations avec l'enfant</Titre><Fiche ID="F3133">Autorité parentale</Fiche><Fiche ID="F18786">Droit de visite et d'hébergement</Fiche><Fiche ID="F18785">Résidence de l'enfant</Fiche><Fiche ID="F1774">Opposition et interdiction de sortie du territoire de l'enfant</Fiche><Fiche ID="F1223">Relations de l'enfant avec sa famille ou ses proches</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N18775-2"><Titre>Pension alimentaire</Titre><Fiche ID="F991">Fixation et versement</Fiche><Fiche ID="F2010">Réévaluation</Fiche><Fiche ID="F21023">Révision</Fiche></SousDossier></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Oui, le juge aux affaires familiales (Jaf) peut accorder un droit de visite au parent qui n'exerce pas l'<LienIntra LienID="R12506" type="Définition de glossaire">autorité parentale</LienIntra>, si c'est dans l'intérêt de l'enfant.</Paragraphe><Paragraphe>Ce droit de visite ne peut lui être refusé ou retiré que pour des motifs graves (par exemple, mise en danger de la vie de l'enfant, violences).</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas un parent n'a pas l'exercice de l'autorité parentale ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le plus souvent, un parent n'exerce pas l'autorité parentale quand les parents sont séparés et que le juge a confié <MiseEnEvidence>l'exercice exclusif de l'autorité parentale </MiseEnEvidence>à l'un d'eux.</Paragraphe><Paragraphe>La <LienInterne LienPublication="F942" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">reconnaissance tardive</LienInterne> d'un enfant a aussi des conséquences sur l'exercice de l'autorité parentale. Les parents qui reconnaissent leur enfant après l'âge de 1 an n'ont pas l'exercice de l'autorité parentale.</Paragraphe><Paragraphe>Les parents n'exercent pas non plus l'autorité parentale en cas de <MiseEnEvidence>délégation d'autorité parentale à un tiers</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans toutes ces situations, le parent qui n'exerce pas l'autorité parentale conserve les autres droits attachés à l'autorité parentale. Il a le droit et le devoir de surveiller l'entretien et l'éducation de l'enfant et il peut demander au Jaf de lui accorder un <LienInterne LienPublication="F18786" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">droit de visite et d'hébergement</LienInterne>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>le non-exercice de l'autorité parentale est différent du retrait total de l'autorité parentale. Un <LienInterne LienPublication="F3135" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">retrait de l'autorité parentale</LienInterne> entraîne la perte de tous les droits parentaux et donc la perte du droit de visite.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions de mise en place du droit de visite ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le Jaf prend sa décision en tenant compte de l’<MiseEnEvidence>intérêt de l’enfant</MiseEnEvidence>. Il accorde le droit de visite conformément au besoin de l'enfant d'avoir des liens effectifs et continus avec ses parents.</Paragraphe><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>Jaf peut refuser le droit de visite</MiseEnEvidence> pour le bien-être et la sécurité de l'enfant. Le refus n'intervient <MiseEnEvidence>que pour des motifs graves </MiseEnEvidence>(désintérêt envers l'enfant, violences, mise en danger de l'enfant...)</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les modalités d'exercice du droit de visite ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le Jaf fixe les modalités d’exercice du droit de visite en tenant compte de l'<MiseEnEvidence>intérêt de l’enfant</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut décider que le droit de visite s’exercera <MiseEnEvidence>dans un lieu neutre</MiseEnEvidence> extérieur au domicile des parents (par exemple, dans un parc).</Paragraphe><Paragraphe>Le Jaf peut aussi décider que les visites se dérouleront dans un <MiseEnEvidence>espace de rencontre</MiseEnEvidence> désigné à cet effet. On parle alors de <MiseEnEvidence>droit de visite médiatisé</MiseEnEvidence>. Il en est ainsi, par exemple, lorsqu'un parent est placé dans un établissement médical ou qu'il n'a pas de domicile fixe ou qu'il est en prison.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le parent qui exerce seul l’autorité parentale doit <MiseEnEvidence>respecter le droit de visite de l’autre parent</MiseEnEvidence>. Sinon, il encourt des sanctions pénales pour <LienInterne LienPublication="F1191" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">non-représentation d’enfant</LienInterne>.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F18786" audience="Particuliers"><Titre>Droit de visite et d'hébergement en cas de séparation des parents</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F3132" audience="Particuliers"><Titre>Exercice de l'autorité parentale</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165499" ID="R18793"><Titre>Code civil : articles 373-2 à 373-2-5</Titre><Complement>Exercice de l'autorité parentale par les parents séparés</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000026502015/" ID="R65330"><Titre>Code de l'action sociale et des familles : article D216-1</Titre><Complement>Espace de rencontre</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006418025" ID="R65343"><Titre>Code pénal : article 227-5</Titre><Complement>Non représentation d'enfant</Complement></Reference><Definition ID="R12506"><Titre>Autorité parentale</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble de droits et de devoirs ayant pour finalité l'intérêt de l'enfant. Elle appartient aux parents ou à une tierce personne sur décision du juge, jusqu'à la majorité ou l'émancipation de l'enfant. Elle sert à protéger l'enfant dans sa sécurité, sa santé et sa moralité, pour assurer son éducation et permettre son développement, dans le respect dû à sa personne.</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>