<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F16670" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2020-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F16670"><dc:title>Mandat de protection future</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Famille - Scolarité</dc:subject><dc:description>Le mandat de protection future permet d'anticiper une perte de capacité physique ou mentale, qui se traduirait par une mise sous tutelle ou curatelle.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-09-21</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F16670</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165759, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165760, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165511, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000020030947, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000021527610, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000020017088, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006179719</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N155</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19805">Famille - Scolarité</Niveau><Niveau ID="N155">Protection juridique (tutelle, curatelle...)</Niveau><Niveau ID="F16670" type="Fiche d'information conditionnée">Mandat de protection future</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20091">Protection des personnes</SousThemePere><DossierPere ID="N155"><Titre>Protection juridique (tutelle, curatelle...)</Titre><Fiche ID="F2120">Tutelle</Fiche><Fiche ID="F2094">Curatelle</Fiche><Fiche ID="F2075">Sauvegarde de justice</Fiche><Fiche ID="F34327">Habilitation du conjoint</Fiche><Fiche ID="F33367">Habilitation familiale</Fiche><Fiche ID="F1336">Mesure d'accompagnement (Masp ou Maj)</Fiche><Fiche ID="F16670">Mandat de protection future</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous vous demandez à quoi sert le mandat de protection future, qui peut l'établir, quelle peut être sa forme, quels sont ses effets, à quel moment il prend fin ? Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Les informations diffèrent selon que le mandat est pour <MiseEnEvidence>soi-même</MiseEnEvidence> ou pour <MiseEnEvidence>autrui</MiseEnEvidence> (pour un enfant).</Paragraphe></Texte><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Pour soi-même</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mandat de protection future permet à toute personne majeure (appelée <Expression>mandant</Expression>) de désigner à l'avance une ou plusieurs personnes (appelées <Expression>mandataire</Expression>) pour la représenter le jour où elle ne sera plus en capacité de gérer ses intérêts.</Paragraphe><Paragraphe>Le mandat de protection future est un contrat entre la personne à protéger et la personne qui va lui apporter de l'aide.</Paragraphe><Paragraphe>Le mandat peut prendre la forme d'un <LienIntra LienID="R17852" type="Définition de glossaire">acte sous signature privé </LienIntra>ou d'un acte notarié.</Paragraphe><Paragraphe>le mandant peut être un <LienInterne LienPublication="F1194" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">mineur émancipé</LienInterne>.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le mandant ne doit pas faire l'objet d'une mesure de <LienInterne LienPublication="F2120" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tutelle</LienInterne> ou d'une <LienInterne LienPublication="F33367" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">habilitation familiale</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, il peut faire l'objet d'une mesure de <LienInterne LienPublication="F2094" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">curatelle</LienInterne>.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Le mandat de protection future ne fait pas perdre au mandant ses droits et sa possibilité d'accomplir des actes juridiques (<LienIntra LienID="R355" type="Définition de glossaire">capacité juridique</LienIntra>).</Paragraphe><Paragraphe>Si l'état de la personne à protéger le permet, le mandataire doit l'informer des actes qu'il établit en son nom et dans son intérêt.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est l'objet du mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'objet du mandat peut porter :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>soit sur l'assistance dans la vie personnelle du mandant,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit sur la gestion de tout ou partie du <LienIntra LienID="R44676" type="Définition de glossaire">patrimoine</LienIntra> du mandant,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit sur les 2.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>la personne à protéger peut choisir que la protection de ses biens et l'aide dans sa vie personnelle soient assurées par différents mandataires.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut établir le mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Toute personne majeure ou mineure émancipée, ne faisant pas l'objet d'une mesure de tutelle ou d'une habilitation familiale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Personne en curatelle avec l'assistance de son curateur</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut devenir mandataire dans le cadre d'un mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mandataire peut être :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>soit une personne physique (membre de la famille, proche, professionnels,...) choisie par la personne à protéger,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit une <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra> inscrite sur la liste des mandataires judiciaires à la protection des majeurs. Cette liste est consultable à la préfecture de votre département.</Paragraphe></Item></Liste><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser><Paragraphe>La personne désignée en tant que mandataire doit indiquer expressément sur le mandat de protection future qu'elle accepte cette mission.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant toute l'exécution du mandat, le mandataire doit avoir la <LienIntra LienID="R355" type="Définition de glossaire">capacité juridique</LienIntra>. Il doit exécuter personnellement le mandat. Il doit également remplir les conditions exigées pour l'exercice des charges tuttélaires.</Paragraphe><Paragraphe>Pour autant, le mandataire peut faire appel à un tiers (autre personne) pour les actes de gestion du patrimoine, c'est-à-dire uniquement pour des actes déterminés.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois le mandat signé par le mandataire et la personne à protéger, seul le juge des contentieux de la protection (ex juge des tutelles) peut décharger le mandataire de ses fonctions.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle peut être la forme du mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mandat est un contrat qui peut être réalisé sous plusieurs formes. Il peut être notarié ou <LienIntra LienID="R17852" type="Définition de glossaire">sous signature privé</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Les actes pouvant être effectués par le mandataire seront plus ou moins étendus selon la forme choisie. Il en est de même des <LienIntra LienID="R50206" type="Définition de glossaire">actes de protection des biens</LienIntra>.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Mandat sous signature privée</Titre><Paragraphe>Lorsque le mandat prend la forme d'un acte sous signature privée, la gestion des biens se limite aux actes d'administration, c'est-à-dire ceux qu'un tuteur peut faire sans autorisation du juge. Par exemple, renouveler le bail d'un locataire.</Paragraphe><Paragraphe>Tout acte de disposition (vente, donation,...) nécessite l'autorisation du juge des contentieux de la protection.</Paragraphe><Paragraphe>Le mandat doit être :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>soit contresigné par un avocat,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit conforme au modèle de formulaire <LienInterne LienPublication="R17967" type="Formulaire" audience="Particuliers">cerfa n°13592</LienInterne>. Dans ce dernier cas, et pour que sa date soit incontestable, il doit être enregistré à la recette des impôts du domicile du mandant. Les droits d'enregistrement sont d'environ <Valeur>125 €</Valeur> et sont à la charge du mandant.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le mandataire aura pour mission de conserver notamment les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Inventaire des biens et ses actualisations</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>5 derniers comptes de gestion</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pièces justificatives</Paragraphe></Item></Liste><OuSAdresser ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R15019" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service en charge des impôts (trésorerie, service des impôts...)</Titre><PivotLocal>centre_impots</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>Mandat notarié</Titre><Paragraphe>Le mandat notarié permet notamment d'autoriser le mandataire à procéder à des <LienIntra LienID="R15441" type="Définition de glossaire">actes de disposition</LienIntra> sur le patrimoine du mandant. Par exemple, la vente d'un bien immobilier ou un placement financier.</Paragraphe><Paragraphe>Le mandat inclut tous les actes patrimoniaux que le tuteur a le pouvoir d'accomplir seul ou avec une autorisation.</Paragraphe><Paragraphe>Pour autant, le mandataire ne peut accomplir un acte de disposition à titre gratuit qu'avec l'autorisation du juge des contentieux de la protection.</Paragraphe><Paragraphe>Le mandat est établi par <LienIntra LienID="R17851" type="Définition de glossaire">acte authentique</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le mandataire rend compte au notaire du mandant et lui remet notamment l'inventaire des biens et le compte annuel.</Paragraphe><Paragraphe>Le notaire pourra signaler au juge des contentieux de la protection tout acte pris par le mandataire pouvant être contraire aux intérêts du mandant.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R18478" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Notaire</Titre><PivotLocal>notaire</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.notaires.fr/fr/directory"/><Source ID="R64485">Conseil supérieur du notariat</Source></OuSAdresser></Cas></BlocCas><Paragraphe>Le mandat doit être daté et signé par le mandant et le mandataire.</Paragraphe><Paragraphe>La personne à protéger choisit la forme de l'acte. Il choisit également, à l'avance, l'étendue des pouvoirs du (ou des) mandataire(s).</Paragraphe><Paragraphe>Le mandant peut indiquer ses souhaits notamment sur les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Logement ou conditions d'hébergement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Maintien des relations personnelles avec les tiers, parents ou non</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Loisirs et vacances</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour certains actes médicaux importants, la personne à protéger peut autoriser que le mandataire puisse y consentir à sa place. Elle peut également décider que l'avis du mandataire soit purement consultatif (dans ce cas, le mandataire ne pourra en aucun cas prendre une décision à la place du mandant).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand prend effet le mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le mandataire constate que l'état de santé du mandant ne lui permet plus de prendre soin de sa personne ou de s'occuper de ses affaires, il fait les démarches nécessaires pour que le mandat prenne effet.</Paragraphe><Paragraphe>Cette constatation doit être faite par un médecin inscrit sur une liste établie par le <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>La liste des médecins est disponible dans les tribunaux.</Paragraphe><Paragraphe>Le médecin délivre un certificat médical constatant l'inaptitude de la personne à protéger.</Paragraphe><Paragraphe>Le mandataire se présente ensuite avec le mandat de protection future et le certificat médical au greffe du tribunal pour faire viser (c'est-à-dire vérifier) le mandat par le directeur des services de greffe et permettre ainsi sa mise en œuvre. Il devra également présenter sa carte d'identité, celle du mandant et un justificatif de domicile de ce dernier.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les obligations du mandataire dans le cadre d'un mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dresser un inventaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Établir chaque année le compte de sa gestion et le présenter au juge des tutelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tenir à disposition l'inventaire et les 5 derniers comptes de gestion (à l'expiration de sa mission et dans les 5 ans qui suivent)</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment révoquer ou modifier le mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tant que le mandat n'a pas pris effet, le mandant peut l'annuler (on parle de <Expression>révocation</Expression>) ou le modifier, et le mandataire peut y renoncer.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois que le mandat a pris effet, il faut s'adresser au juge des contentieux de la protection pour l'annuler ou le modifier.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le mandataire peut-il être rémunéré dans le cadre d'un mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mandat s'exerce en principe à titre gratuit, mais le mandant peut prévoir une rémunération ou indemnisation du mandataire.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut s'agir, par exemple, du remboursement de ses frais, sur présentation de justificatifs.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment mettre en place le contrôle de l'exécution du mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La personne à protéger peut charger une ou plusieurs personnes pour contrôler l'exécution du mandat. C'est lui qui en fixe les modes de contrôle.</Paragraphe><Paragraphe>Toute personne (proche ou non de la personne protégée) peut saisir le juge des contentieux de la protection. La demande (requête) s'effectue dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>En cas de contestation de la mise en œuvre ou des conditions d'exécution du mandat (le juge peut à cette occasion mettre fin au mandat)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il devient nécessaire de protéger davantage le mandant. Le juge peut alors compléter la protection (du mandant) par une mesure judiciaire.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La requête doit être remise ou adressée au greffe du tribunal de la <MiseEnEvidence>résidence habituelle du mandant</MiseEnEvidence> ou du bénéficiaire du mandat (lorsque celui-ci n'est pas le mandant).</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand la responsabilité du mandataire peut-elle être engagée dans le cadre d'un mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La responsabilité du mandataire peut être mise en cause en cas, par exemple, de mauvaise exécution ou de faute dans l'exercice de sa mission.</Paragraphe><Paragraphe>Si le mandataire est reconnu responsable d'un préjudice à l'égard du mandant, il peut être condamné à l'indemniser.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand prend fin le mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mandat prend fin dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Rétablissement de l'état de santé du mandant constaté à sa demande ou par le mandataire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Placement du mandant en curatelle ou en tutelle (sauf décision contraire du juge)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Décès du mandant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Décès du mandataire, son placement en curatelle ou tutelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Retrait des missions du mandataire prononcée par le juge des contentieux de la protection à la demande de tout intéressé</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le juge peut suspendre les effets du mandat de protection future pour le temps d'une <LienInterne LienPublication="F2075" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">sauvegarde de justice</LienInterne>.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Pour un enfant</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le mandat de protection future pour un enfant ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mandat de protection future peut être utilisé par les parents pour leur enfant (mineur ou majeur), <LienIntra LienID="R43909" type="Définition de glossaire">à charge</LienIntra>, qui souffre d'une maladie ou qui a un handicap déjà identifié.</Paragraphe><Paragraphe>Le mandat de protection future permet donc au(x) parent(s) (appelé(s) <Expression>mandant(s)</Expression>) de désigner à l'avance une ou plusieurs personnes (appelées <Expression>mandataire</Expression>) pour représenter leur enfant le jour où il(s) ne sera (seront) plus en capacité de gérer ses intérêts (vieillesse, décès par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>Le mandat de protection future est un contrat entre le ou les parent(s) et la personne qui va apporter de l'aide à l'enfant.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>le mandat pris par des parents pour leur enfant doit <MiseEnEvidence>obligatoirement</MiseEnEvidence> être un acte notarié.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Le mandat de protection future ne fait pas perdre à la personne protégée ses droits et sa possibilité d'accomplir des actes juridiques (<LienIntra LienID="R355" type="Définition de glossaire">capacité juridique</LienIntra>).</Paragraphe><Paragraphe>Si l'état de l'enfant le permet, le mandataire doit l'informer des actes qu'il établit en son nom et dans son intérêt.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est l'objet du mandat de protection future pour un enfant ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'objet du mandat peut porter :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>soit sur l'assistance dans la vie personnelle du mandant,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit sur la gestion de tout ou partie du <LienIntra LienID="R44676" type="Définition de glossaire">patrimoine</LienIntra> du mandant,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit sur les 2.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>les parents peuvent choisir que la protection des biens et l'aide apportée à leur enfant dans sa vie personnelle soient assurées par différents mandataires.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut établir le mandat de protection future pour un enfant ?</Paragraphe></Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Parents ou le dernier vivant des père et mère, ne faisant pas l'objet d'une mesure de <LienInterne LienPublication="F2120" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tutelle</LienInterne> ou de <LienInterne LienPublication="F2094" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">curatelle</LienInterne>, et qui exercent l'autorité parentale (droits et devoirs) vis-à-vis d'un enfant mineur, ne faisant pas l'objet d'une mesure de curatelle ou de tutelle.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Parents, ne faisant pas l'objet d'une mesure de curatelle ou de tutelle, et qui assument la charge matérielle et affective d'un enfant majeur</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut devenir mandataire dans le cadre d'un mandat de protection future pour un enfant ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mandataire peut être :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>soit une personne physique (membre de la famille, proche, professionnels,...) choisie par la personne à protéger,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>soit une <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra> inscrite sur la liste des mandataires judiciaires à la protection des majeurs. Cette liste est consultable à la préfecture de votre département.</Paragraphe></Item></Liste><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser><Paragraphe>La personne désignée en tant que mandataire doit indiquer expressément sur le mandat de protection future qu'elle accepte cette mission.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant toute l'exécution du mandat, le mandataire doit avoir la <LienIntra LienID="R355" type="Définition de glossaire">capacité juridique</LienIntra>. Il doit exécuter personnellement le mandat. Il doit également remplir les conditions exigées pour l'exercice des charges tutélaires.</Paragraphe><Paragraphe>Pour autant, le mandataire peut faire appel à un tiers (autre personne) pour les actes de gestion du patrimoine, c'est-à-dire uniquement pour des actes déterminés.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois le mandat signé par le mandataire et la personne à protéger, seul le juge des contentieux de la protection (ex juge des tutelles) peut décharger le mandataire de ses fonctions.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le mandat notarié dans le cadre d'un mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mandat notarié permet notamment d'autoriser le mandataire à procéder à des <LienIntra LienID="R15441" type="Définition de glossaire">actes de disposition</LienIntra> sur le patrimoine du mandant. Par exemple, la vente d'un bien immobilier ou un placement financier.</Paragraphe><Paragraphe>Le mandat inclut tous les actes patrimoniaux que le tuteur a le pouvoir d'accomplir seul ou avec une autorisation.</Paragraphe><Paragraphe>Pour autant, le mandataire ne peut accomplir un acte de disposition à titre gratuit qu'avec l'autorisation du juge des contentieux de la protection.</Paragraphe><Paragraphe>Le mandat est établi par <LienIntra LienID="R17851" type="Définition de glossaire">acte authentique</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le mandataire rend compte au notaire du mandant, et lui remet notamment l'inventaire des biens et le compte annuel.</Paragraphe><Paragraphe>Le notaire pourra signaler au juge des contentieux de la protection tout acte pris par le mandataire pouvant être contraire aux intérêts de l'enfant.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R18478" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Notaire</Titre><PivotLocal>notaire</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.notaires.fr/fr/directory"/><Source ID="R64485">Conseil supérieur du notariat</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Le mandat doit être daté et signé par les parents et le mandataire.</Paragraphe><Paragraphe>Les parents choisissent, à l'avance, l'étendue des pouvoirs du (ou des) mandataire(s).</Paragraphe><Paragraphe>Les souhaits des parents sont associés à celui de l'enfant. Ainsi, leur(s) volonté(s) peuvent concerner notamment les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Patrimoine</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Logement ou conditions d'hébergement (orientation dans un établissement)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Maintien des relations personnelles avec les tiers, proches des parents ou non</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Maintien des habitudes de l'enfant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Loisirs et vacances</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Demande particulière en matière de santé Pour certains actes médicaux importants, les parents peuvent autoriser que le mandataire puisse y consentir à leur place. Ils peuvent également décider que l'avis du mandataire soit purement consultatif (dans ce cas, le mandataire ne pourra en aucun cas prendre une décision à la place du mandant).</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand prend effet le mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mandat prend effet <MiseEnEvidence>uniquement</MiseEnEvidence> dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lorsque l'enfant (malade ou handicapé) est majeur et qu'il ne peut plus pourvoir seul à ses intérêts.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>lorsque que les parents ne sont plus en capacité de protéger les intérêts de l'enfant (par exemple, décès ou incapacité de pourvoir eux-mêmes à leurs propres intérêts).</Paragraphe></Item></Liste><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>L'enfant (malade ou handicapé) est majeur et qu'il ne peut plus pourvoir seul à ses intérêts</Titre><Paragraphe>Dans ce cas, une expertise doit être jointe à l'acte notarié. Elle doit démontrer que l'état de santé de l'enfant ne lui permet pas (ou plus) de prendre soin de sa personne et de s'occuper de ses affaires.</Paragraphe><Paragraphe>Cette constatation doit être faite par un médecin inscrit sur une liste établie par le <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>La liste des médecins est disponible dans les tribunaux.</Paragraphe><Paragraphe>Le médecin délivre un certificat médical constatant l'inaptitude de l'enfant.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Les parents ne sont plus en capacité de protéger les intérêts de l'enfant</Titre><Paragraphe>Dans ce cas, un certificat de décès du ou des parent(s) ou un certificat médical datant de 2 mois au plus (établi selon les mêmes formes) doit être joint à l'acte notarié.</Paragraphe><Paragraphe>Le certificat médical doit établir que le(s) mandant(s) se trouve(nt) également, du fait d'une altération de ses facultés mentales ou corporelles, dans l'incapacité de s'occuper de son enfant.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Paragraphe>Le mandataire se présente ensuite avec un exemplaire du mandat de protection future et le certificat médical au greffe du tribunal pour faire viser (c'est-à-dire vérifier) le mandat par le directeur des services de greffe.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit également présenter sa carte d'identité, celle de l'enfant et un justificatif de domicile de ce dernier.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Le notaire enregistre ensuite le mandat de protection future.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le mandat de protection future pour l'enfant ne fait pas l'objet d'une mention dans le répertoire civile lors de sa mise en place.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les obligations du mandataire dans le cadre d'un mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dresser un inventaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Établir chaque année le compte de sa gestion et le présenter au juge des tutelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tenir à disposition l'inventaire et les 5 derniers comptes de gestion (à l'expiration de sa mission et dans les 5 ans qui suivent).</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment révoquer ou modifier le mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tant que le mandat n'a pas pris effet, les parents peuvent l'annuler (on parle de <Expression>révocation</Expression>) ou le modifier, et le mandataire peut y renoncer.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois que le mandat a pris effet, il faut s'adresser au juge des contentieux de la protection pour l'annuler ou le modifier.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le mandataire peut-il être rémunéré dans le cadre d'un mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mandat s'exerce en principe à titre gratuit, mais les parents peuvent prévoir une rémunération ou indemnisation du mandataire.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut s'agir, par exemple, du remboursement de ses frais, sur présentation de justificatifs.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment mettre en place le contrôle de l'exécution du mandat dans le cadre d'un mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les parents peuvent charger une ou plusieurs personnes pour contrôler l'exécution du mandat. C'est eux qui en fixent les modes de contrôle.</Paragraphe><Paragraphe>Toute personne (proche ou non de l'enfant) peut saisir le juge des contentieux de la protection. La demande (requête) s'effectue dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>En cas de contestation de la mise en œuvre ou des conditions d'exécution du mandat (le juge peut à cette occasion mettre fin au mandat)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'il devient nécessaire de protéger davantage le mandant. Le juge peut alors compléter la protection (du mandant) par une mesure judiciaire.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La requête doit être remise ou adressée au greffe du tribunal de la <MiseEnEvidence>résidence habituelle du mandant</MiseEnEvidence> ou du bénéficiaire du mandat (lorsque celui-ci n'est pas le mandant).</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand la responsabilité du mandataire peut-elle être engagée dans le cadre d'un mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La responsabilité du mandataire peut être mise en cause en cas, par exemple, de mauvaise exécution ou de faute dans l'exercice de sa mission.</Paragraphe><Paragraphe>Si le mandataire est reconnu responsable d'un préjudice à l'égard du mandant, il peut être condamné à l'indemniser.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand prend fin le mandat de protection future ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mandat prend fin dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Rétablissement de l'état de santé de l'enfant constaté à sa demande ou par le mandataire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Placement de l'enfant en curatelle ou en tutelle (sauf décision contraire du juge)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Décès de l'enfant</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Décès du mandataire, son placement en curatelle ou tutelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Retrait des missions du mandataire prononcée par le juge des contentieux de la protection à la demande de tout intéressé</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le juge peut suspendre les effets du mandat de protection future pour le temps d'une <LienInterne LienPublication="F2075" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">sauvegarde de justice</LienInterne>.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F33367" audience="Particuliers"><Titre>Habilitation familiale</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2120" audience="Particuliers"><Titre>Tutelle d'une personne majeure</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2094" audience="Particuliers"><Titre>Curatelle d'une personne majeure</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R34" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Permanence juridique</Titre><PivotLocal>permanence_juridique</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-permanences-juridiques-21770.html"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R11621" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Maison de justice et du droit</Titre><PivotLocal>mjd</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/lieux-dacces-aux-droits-10111/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R18478" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Notaire</Titre><PivotLocal>notaire</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.notaires.fr/fr/directory"/><Source ID="R64485">Conseil supérieur du notariat</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165759" ID="R38837"><Titre>Code civil : articles 477 à 488</Titre><Complement>Mandat de protection future</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165760" ID="R38839"><Titre>Code civil : articles 489 à 491</Titre><Complement>Mandat notarié</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165511" ID="R38840"><Titre>Code civil : articles 492 à 494</Titre><Complement>Mandat sous signature privée</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000020030947" ID="R15148"><Titre>Code de procédure civile : articles 1258 à 1260</Titre><Complement>Dispositions relatives au mandat de protection future</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000021527610" ID="R34967"><Titre>Arrêté du 23 décembre 2009 relatif au mandat de protection future</Titre><Complement>Notice d'information du mandat de protection future sous signature privée</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000020017088" ID="R44705"><Titre>Décret n°2008-1484 du 22 décembre 2008 relatif aux actes de gestion du patrimoine des personnes placées en curatelle ou en tutelle</Titre><Complement>Liste des actes regardés comme actes d'administration ou comme actes de disposition</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006179719" ID="R42743"><Titre>Code général des impôts : articles 677 à 681</Titre><Complement>Droits d'enregistrement (article 680)</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R17967" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_13592.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="166.8 KB" numerocerfa="13592*04" type="Formulaire"><Titre>Mandat de protection future</Titre><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source><NoticeLiee ID="R2566" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaFormulaire=13592&amp;cerfaNotice=51226" type="Notice" numerocerfa="51226#05" format="application/pdf" poids="172.8 KB">Notice - Mandat de protection future sous signature privée</NoticeLiee></ServiceEnLigne><Definition ID="R17852"><Titre>Acte sous signature privée</Titre><Texte><Paragraphe>Acte rédigé et signé par des particuliers, sans la présence d'un notaire (par exemple, un contrat)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032037833" ID="R2270"><Titre>Code civil : articles 1372 à 1377</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R355"><Titre>Capacité juridique</Titre><Texte><Paragraphe>Aptitude d'une personne (physique ou morale) à avoir des droits et des obligations et à les exercer elle-même (exemples : droit de conclure un contrat, droit d'agir en justice)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000036829833/" ID="R55906"><Titre>Code civil : article 1145</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R44676"><Titre>Protection des biens</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble des actes de gestion des biens (financiers, mobiliers,...)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R40703"><Titre>Personne morale</Titre><Texte><Paragraphe>Groupement de personnes physiques réunies pour accomplir quelque chose en commun (entreprises, sociétés civiles, associations, État, collectivités territoriales, etc.). Ce groupe peut aussi réunir des personnes physiques et des personnes morales. Il peut aussi n'être constitué que d'un seul membre (entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée - EURL - par exemple).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R50206"><Titre>Actes de protection des biens</Titre><Texte><Paragraphe>Gestion de tout ou partie du patrimoine financier et immobilier</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R15441"><Titre>Acte de disposition</Titre><Texte><Paragraphe>Acte qui engage le patrimoine d'une personne, pour le présent ou l'avenir (exemples : vente d'un immeuble, conclusion d'un emprunt, donation). Il entraîne une transmission de droits qui peut diminuer la valeur du patrimoine.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17851"><Titre>Acte authentique</Titre><Texte><Paragraphe>Document établi par un officier public compétent, tels qu'un notaire, un commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire), un officier d'état civil, rédigé selon les formalités exigées par la loi et dont le contenu peut avoir la même valeur qu'une décision judiciaire</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1123"><Titre>Procureur de la République</Titre><Texte><Paragraphe>Magistrat à la tête du parquet (ou ministère public). Il est destinataire des plaintes et signalements. Il dirige les enquêtes, décide des poursuites et veille à l'application de la loi.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R43909"><Titre>Enfant à charge au foyer</Titre><Texte><Paragraphe>Enfant qui vit au foyer et qui a moins de 15 ans au 30 avril de l'année en cours ou enfant handicapé qui vit au foyer quel que soit son âge</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000033020810/" ID="R38974"><Titre>Code du travail : articles L3141-3 à L3141-9</Titre></Reference></Definition><QuestionReponse ID="F32392" audience="Particuliers"><Titre>Comment protéger votre enfant handicapé quand vous ne pourrez plus le faire ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F33815" audience="Particuliers"><Titre>Comment établir l'inventaire des biens d'un majeur protégé ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F21667" audience="Particuliers"><Titre>Tutelle, curatelle, sauvegarde de justice : comment obtenir le certificat médical ?</Titre></QuestionReponse></Publication>