<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F930" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-06-06T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F930"><dc:title>Mariage en France</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Famille - Scolarité</dc:subject><dc:description>Vous souhaitez vous marier ? Que vous soyez un couple de sexe différent ou de même sexe, vous devez remplir certaines conditions et déposer un dossier en mairie.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé de la justice</dc:contributor><dc:date>modified 2023-10-11</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F930</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136104, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006136117, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136118, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136536/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006180961/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000043964778/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000020672199, https://www.legifrance.gouv.fr/circulaire/id/42552, https://www.legifrance.gouv.fr/circulaire/id/38565, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2013/05/cir_37052.pdf, http://questions.assemblee-nationale.fr/q14/14-52680QE.htm, http://questions.assemblee-nationale.fr/q14/14-53029QE.htm</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N142</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19805">Famille - Scolarité</Niveau><Niveau ID="N142">Mariage</Niveau><Niveau ID="F930" type="Fiche d'information conditionnée">Mariage en France</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20092">Couple</SousThemePere><DossierPere ID="N142"><Titre>Mariage</Titre><SousDossier ID="N142-1"><Titre>Célébration</Titre><Fiche ID="F930">Mariage en France</Fiche><Fiche ID="F21614">Mariage d'un Français à l'étranger</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N142-2"><Titre>Obligations des époux</Titre><Fiche ID="F1196">Obligation alimentaire</Fiche><Fiche ID="F966">Contribution aux charges du mariage</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N142-3"><Titre>Régime matrimonial</Titre><Fiche ID="F835">Communauté réduite aux acquêts</Fiche><Fiche ID="F948">Contrat de mariage</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Célébration</SousDossierPere><RechercheGuideePere ID="F36504" audience="Particuliers"><Titre>[RG - Mariage en France]</Titre></RechercheGuideePere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous souhaitez vous marier ? Que vous soyez un couple de sexe différent ou de même sexe, vous devez remplir certaines conditions et déposer un dossier en mairie.</Paragraphe></Texte></Introduction><RechercheGuidee ID="F36504" audience="Particuliers"><Titre><Paragraphe>[RG - Mariage en France]</Paragraphe></Titre></RechercheGuidee><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Vous êtes célibataire ou divorcé ou veuf</Titre><Condition><estVrai var="T11156"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions pour se marier ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Deux personnes, <MiseEnEvidence>de sexe différent ou de même sexe</MiseEnEvidence>, doivent remplir certaines conditions pour se marier.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Âge</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez être majeur pour vous marier, c'est-à-dire âgé d'au moins 18 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes mineur, vous pouvez, à titre exceptionnel, être autorisé à vous marier.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez obtenir les autorisations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dispense d'âge accordée par le <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra> pour motifs graves</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Accord d'au moins l'un de vos parents</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Absence de lien de parenté</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F802" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">mariage est interdit quand un lien très proche existe</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Consentement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Chacun de vous 2 doit donner son <LienIntra LienID="R59351" type="Définition de glossaire">consentement libre et éclairé</LienIntra> au mariage.</Paragraphe><Complement><Titre>Si le consentement n'est pas libre et éclairé</Titre><Paragraphe>Si le consentement n'est pas libre et éclairé, <MiseEnEvidence>le mariage peut être annulé</MiseEnEvidence> à la demande d'une des personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous ou votre futur époux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">Procureur de la République</LienIntra></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La demande d'annulation doit intervenir dans un <MiseEnEvidence>délai maximum de 5 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Complement></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Où peut-on se marier ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mariage est célébré dans une commune avec laquelle au moins l'un de vous 2 a un <MiseEnEvidence>lien durable</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le lien peut être avec l'une des communes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Celle du <LienIntra LienID="R14609" type="Définition de glossaire">domicile</LienIntra> ou de la <LienIntra LienID="R18579" type="Définition de glossaire">résidence</LienIntra> de l'un de vous 2</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Celle du domicile ou de la résidence d'un parent (père/mère) d'un de vous 2</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><LienIntra LienID="R31350" type="Définition de glossaire">L'officier de l'état civil</LienIntra> s'assure qu'au moins l'une des personnes concernées a des liens durables avec la commune.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Commune du domicile</Titre><Paragraphe>Le mariage peut être célébré dans la commune où l'un de vous 2 a son <LienIntra LienID="R14609" type="Définition de glossaire">domicile</LienIntra>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Commune de résidence</Titre><Paragraphe>Le mariage peut être célébré dans la commune où l'un de vous 2 a sa résidence.</Paragraphe><Paragraphe>Cette résidence peut être principale ou secondaire.</Paragraphe><Paragraphe>La résidence doit être établie par <MiseEnEvidence>au moins 1 mois d'habitation continue</MiseEnEvidence> à la date de la publication des bans.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Commune d'un parent</Titre><Paragraphe>Le mariage peut être célébré dans l'une des communes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Commune du domicile d'un des parents (père ou mère) de l'un de vous 2</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Commune de la résidence principale d'un de vos parents</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Commune de la résidence secondaire d'un de vos parents</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas><Paragraphe>Des règles spéciales sont prévues dans certaines situations.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous êtes un couple de même sexe et vous habitez à l'étranger</Titre><Paragraphe>Vous êtes des futurs époux de même sexe et vous résidez dans un pays qui n'autorise pas votre mariage.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez vous marier dans l'une des communes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Commune française de votre naissance ou de votre dernière résidence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Commune française dans laquelle l'un de vos parents a son domicile ou sa résidence</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si aucune commune ne correspond à ces critères, vous pouvez vous marier dans la commune française de votre choix.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous êtes tous les 2 étrangers et vous n'habitez pas en France</Titre><Paragraphe>Que vous soyez un couple de sexe différent ou de même sexe, si vous êtes tous les 2 étrangers et que vous n'habitez pas en France, sachez que le mariage en France d'un couple étranger est possible uniquement dans les lieux suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Consulat de votre pays d'origine</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Commune d'une <LienIntra LienID="R49970" type="Définition de glossaire">collectivité d'outre-mer (Com)</LienIntra> ou de Nouvelle-Calédonie</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les documents à réunir pour le dossier de mariage ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Documents à fournir par les futurs époux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vérifiez quels sont les documents que vous devez fournir pour constituer votre dossier de mariage.</Paragraphe><Paragraphe>Pour cela, <MiseEnEvidence>vous devez utiliser le simulateur</MiseEnEvidence> suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R65066" URL="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/ListeDocumentsPourMariage" audience="Particuliers" type="Simulateur"><Titre>Vérifier les documents à fournir</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Vous devez fournir <MiseEnEvidence>l'original de chacun des documents</MiseEnEvidence> demandés.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe><MiseEnEvidence>Chacun de vous 2</MiseEnEvidence> doit fournir les pièces suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Pièce d'identité</MiseEnEvidence> (original et photocopie). Selon votre situation, cela peut être une carte d’identité, un passeport, un permis de conduire, une carte de résident, une carte de séjour ou tout autre document avec photographie délivré par une autorité publique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Justificatif de domicile</MiseEnEvidence> ou de résidence daté de plus de 1 mois (bail locatif, quittance de loyer, facture d'eau, électricité ou gaz, avis d’imposition ou de non-imposition, attestation France Travail (anciennement Pôle emploi), attestation de l’employeur, etc.)</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les factures de téléphonie mobile et les <LienInterne LienPublication="R46945" type="Acronyme">RIB</LienInterne> ne sont pas admis.</Paragraphe></ANoter><Complement><Titre>Vous ne pouvez pas fournir de justificatif de domicile</Titre><Paragraphe>Dans certaines situations, d'autres documents peuvent être acceptés :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>L'un de vous 2 est hébergé</Titre><Paragraphe>Si vous êtes hébergé et ne disposez pas d'un justificatif de domicile à votre nom, vous devez fournir les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Attestation sur l’honneur d’hébergement rédigée par l’hébergeant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie de la pièce d’identité en cours de validité de l’hébergeant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justificatif de domicile de l’hébergeant daté <MiseEnEvidence>de moins de 3 moi</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>s</MiseEnEvidence> (bail locatif, quittance de loyer, facture d'eau, électricité ou gaz, avis d’imposition ou de non-imposition, attestation France Travail (anciennement Pôle emploi), attestation de l’employeur, etc.).</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Vous êtes concerné si vous êtes <MiseEnEvidence>hébergé durablement</MiseEnEvidence> chez des tiers. Par exemple, si vous êtes étudiant et demeurez chez vos parents.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>L'un de vous 2 est sans domicile fixe</Titre><Paragraphe>Vous devez présenter une <LienInterne LienPublication="F17317" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">attestation d’élection de domicile</LienInterne> <MiseEnEvidence>en cours de validité</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>L'un de vous 2 est incarcéré</Titre><Paragraphe>Si vous ne disposez pas d’un justificatif de domicile, vous pouvez, à titre exceptionnel, vous faire domicilier auprès de l'établissement pénitentiaire où vous êtes détenu.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le mariage d'une personne détenue est célébré au sein de l'établissement pénitentiaire, sur réquisitions du <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra>.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Complement><Paragraphe>Vous ou votre futur époux n'avez pas à fournir d'<MiseEnEvidence>acte de naissance</MiseEnEvidence> si votre commune de mariage peut accéder directement à vos données d'état civil auprès de votre commune de naissance.</Paragraphe><Paragraphe>En pratique, <MiseEnEvidence>avant tout rendez-vous en mairie</MiseEnEvidence>, vous devez prendre contact avec votre commune de mariage pour lui fournir les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vos nom, prénom(s), sexe, date et commune de naissance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les noms et prénom de vos parents</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces informations permettent à votre commune de mariage de vérifier vos données d'état civil auprès de votre commune de naissance.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>L'accès de votre commune de mariage à vos données d'état civil n'est pas immédiat.</Paragraphe></ANoter><Complement><Titre>Si le simulateur vous indique que vous devez fournir un acte de naissance</Titre><Paragraphe>La démarche dépend du lieu où votre acte de naissance a été établi :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Acte de naissance établi en France</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Si votre commune de mariage n'a pas accès à vos données d'état civil auprès de votre mairie de naissance, vous devez <LienInterne LienPublication="F1427" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">fournir un extrait d'acte de naissance</LienInterne> avec indication de la filiation de <MiseEnEvidence>moins de 3 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le point de départ du délai de validité de l'acte de naissance est calculé par rapport <MiseEnEvidence>au jour du dépôt du dossier du mariage</MiseEnEvidence>, et non au jour de la célébration. C'est ce dépôt qui conditionne la publication des bans.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si votre état civil ou celui de votre futur époux a été modifié avant la célébration du mariage (par exemple, changement de prénom), vous devez remettre une copie de l'acte mis à jour à l'officier de l'état civil chargé de célébrer le mariage.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Vous êtes français né à l'étranger</Titre><Paragraphe>Vous devez fournir un extrait d'acte de naissance avec indication de la filiation de <MiseEnEvidence>moins de 3 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le point de départ du délai de validité de l'acte de naissance est calculé par rapport <MiseEnEvidence>au jour du dépôt du dossier du mariage</MiseEnEvidence>, et non au jour de la célébration. C'est ce dépôt qui conditionne la publication des bans.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez demander votre acte de naissance auprès du Service central d'état civil.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez utiliser le teléservice suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R1405" URL="https://demarches.service-public.fr/mademarche/delivrance_demat/demarche?action=NAISSANCE" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Demande d'acte de naissance : copie intégrale ou extrait (naissance à l'étranger) - Service gratuit</Titre><Source ID="R30604">Ministère chargé de l'Europe et des affaires étrangères</Source></ServiceEnLigne><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si votre état civil ou celui de votre futur époux a été modifié avant la célébration du mariage (par exemple, changement de prénom), vous devez remettre une copie de l'acte mis à jour à l'officier de l'état civil chargé de célébrer le mariage.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Vous êtes réfugié ou apatride</Titre><Condition><estVrai var="T12260"/></Condition><Paragraphe>Si vous êtes réfugié ou <LienIntra LienID="R58648" type="Définition de glossaire">apatride</LienIntra>, vous devez fournir un extrait d'acte de naissance avec indication de la filiation de <MiseEnEvidence>moins de 3 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le délai de 3 mois est calculé par rapport <MiseEnEvidence>au jour du dépôt du dossier du mariage</MiseEnEvidence>, et non au jour de sa célébration. C'est ce dépôt qui conditionne la publication des bans.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez demander le document à l'<LienInterne LienPublication="R31591" type="Acronyme">Ofpra</LienInterne>, qui a établi le certificat qui vous tient lieu d'acte de naissance.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez utiliser le teléservice suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R63676" URL="https://www.ofpra.gouv.fr/demander-un-acte" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Réfugié/apatride : demande de copie ou d'extrait d'acte d'état civil à l'Ofpra</Titre><Source ID="R30652">Office français de protection des réfugiés et apatrides (Ofpra)</Source></ServiceEnLigne><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si votre état civil ou celui de votre futur époux a été modifié avant la célébration du mariage (par exemple, changement de prénom), vous devez remettre une copie de l'acte mis à jour à l'officier de l'état civil chargé de célébrer le mariage.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Acte de naissance établi à l'étranger</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Acte établi dans un pays de l'Union européenne</Titre><Paragraphe>Vous devez fournir un extrait d'acte de naissance avec indication de la filiation de <MiseEnEvidence>6 mois maximum</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2884" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Ambassade ou consulat étranger en France</Titre><PivotLocal>ambassade_etranger_france</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/le-ministere-et-son-reseau/annuaires-et-adresses-du-ministere/ambassades-et-consulats-etrangers/"/><Source ID="R30604">Ministère chargé de l'Europe et des affaires étrangères</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Le point de départ du délai de validité de l'acte de naissance est calculé par rapport <MiseEnEvidence>au jour du dépôt du dossier du mariage</MiseEnEvidence>, et non au jour de sa célébration. C'est ce dépôt qui conditionne la publication des bans.</Paragraphe><Paragraphe>Aucun délai n'est imposé si l'acte de naissance a été établi dans un pays qui ne prévoit pas la mise à jour des actes. Dans ce cas, vous devez fournir une attestation établie par votre ambassade ou consulat (ou une autre autorité habilitée de votre pays d'origine) et précisant cette absence de mise à jour.</Paragraphe><Paragraphe>Si le <MiseEnEvidence>document est en langue étrangère</MiseEnEvidence>, vous devez le <LienInterne LienPublication="F12956" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">faire traduire par un traducteur assermenté</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il est possible de fournir un <LienIntra LienID="R60862" type="Définition de glossaire">extrait d'acte de naissance plurilingue</LienIntra>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si votre état civil ou celui de votre futur époux a été modifié avant la célébration du mariage, vous devez remettre une copie de l'acte mis à jour à l'officier de l'état civil chargé de célébrer le mariage.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Acte établi dans un autre pays</Titre><Paragraphe>Vous devez fournir un extrait d'acte de naissance avec indication de la filiation de <MiseEnEvidence>6 mois maximum</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2884" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Ambassade ou consulat étranger en France</Titre><PivotLocal>ambassade_etranger_france</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/le-ministere-et-son-reseau/annuaires-et-adresses-du-ministere/ambassades-et-consulats-etrangers/"/><Source ID="R30604">Ministère chargé de l'Europe et des affaires étrangères</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Le point de départ du délai de validité de l'acte de naissance est calculé par rapport <MiseEnEvidence>au jour du dépôt du dossier du mariage</MiseEnEvidence>, et non au jour de sa célébration. C'est ce dépôt qui conditionne la publication des bans.</Paragraphe><Paragraphe>Aucun délai n'est imposé si l'acte de naissance a été établi dans un pays qui ne prévoit pas la mise à jour des actes. Dans ce cas, vous devez fournir une attestation établie par votre ambassade ou consulat (ou une autre autorité habilitée de votre pays d'origine) et précisant cette absence de mise à jour.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si le document est en langue étrangère</MiseEnEvidence>, vous devez le <LienInterne LienPublication="F12956" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">faire traduire par un traducteur assermenté</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il est possible de fournir un <LienIntra LienID="R60862" type="Définition de glossaire">extrait d'acte de naissance plurilingue</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Selon le pays d'origine, les formalités suivantes peuvent aussi être nécessaires :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R47841" type="Définition de glossaire">Apostille</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F1402" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Légalisation</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les ressortissants de certains pays sont dispensés de ces formalités supplémentaires (par exemple, Suisse).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si votre état civil ou celui de votre futur époux a été modifié avant la célébration du mariage, vous devez remettre une copie de l'acte mis à jour à l'officier de l'état civil chargé de célébrer le mariage.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Complement><Paragraphe>Selon votre situation, vous devez fournir des <MiseEnEvidence>documents supplémentaires</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous ou votre futur époux êtes étranger</Titre><Condition><estVrai var="T10632"/></Condition><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>La mairie peut vous demander de fournir des <MiseEnEvidence>documents spécifiques à votre nationalité</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ces documents sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Certificat de coutume</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Certificat de célibat (ou de capacité matrimoniale)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Le</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence> certificat de coutume</MiseEnEvidence> est en général fourni par votre ambassade ou consulat. Il précise les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Règles étrangères applicables au mariage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Document qui prouve votre état civil</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Document qui prouve que vous n’êtes pas déjà marié</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si votre pays d'origine ne délivre pas de certificat de coutume, vous devez fournir une attestation des autorités compétentes du pays étranger qui le précise. Vous devez aussi fournir une attestation établie par un avocat ou un juriste précisant les règles applicables au mariage dans votre pays d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Si ce n'est pas possible, vous devez fournir une attestation sur l'honneur indiquant que vous êtes majeur, célibataire et <LienIntra LienID="R355" type="Définition de glossaire">juridiquement capable</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Le certificat de célibat</MiseEnEvidence> (ou de capacité matrimoniale) est demandé quand votre pays ne peut pas vous fournir des documents à jour. Il est en général fourni par votre ambassade ou votre consulat. Il prouve que vous n'êtes pas déjà marié.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si un document est en langue étrangère</MiseEnEvidence>, vous devez le <LienInterne LienPublication="F12956" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">faire traduire par un traducteur assermenté</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez vous renseigner à la mairie et au consulat.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R2884" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Ambassade ou consulat étranger en France</Titre><PivotLocal>ambassade_etranger_france</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/le-ministere-et-son-reseau/annuaires-et-adresses-du-ministere/ambassades-et-consulats-etrangers/"/><Source ID="R30604">Ministère chargé de l'Europe et des affaires étrangères</Source></OuSAdresser><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si vous ne pouvez pas fournir les informations nécessaires, l'officier d'état civil doit vous indiquer que votre mariage risque de ne pas être reconnu dans votre pays d'origine.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Vous êtes réfugié ou apatride</Titre><Condition><estVrai var="T10632"/></Condition><Paragraphe>Vous n'avez pas à fournir de certificat de coutume.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>L'officier de l’état civil ne doit pas se rapprocher des autorités de l’État dont vous êtes originaire, ni vous inviter à le faire.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Vous signez un contrat de mariage</Titre><Paragraphe>Si un <LienInterne LienPublication="F948" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">contrat de mariage</LienInterne> est conclu, vous devez fournir le <MiseEnEvidence>certificat du notaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R18478" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Notaire</Titre><PivotLocal>notaire</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.notaires.fr/fr/directory"/><Source ID="R64485">Conseil supérieur du notariat</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>Vous ou votre futur époux êtes divorcé</Titre><Paragraphe>Si votre divorce n'est pas mentionné sur votre acte de naissance, vous devez fournir l'un des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Décision de divorce définitive</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Livret de famille correspondant à l’ancienne union avec mention du divorce</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si la décision de divorce définitive a été prononcée à l'étranger, vous devez joindre sa <LienInterne LienPublication="F12956" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">traduction par un traducteur assermenté</LienInterne>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous ou votre futur époux êtes veuf ou veuve</Titre><Paragraphe>Vous devez fournir des <MiseEnEvidence>pièces supplémentaires</MiseEnEvidence>, par exemple, <LienInterne LienPublication="F1444" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'acte de décès</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F1427" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'acte de naissance</LienInterne> (avec mention du décès) du conjoint décédé.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si un document est en langue étrangère</MiseEnEvidence>, vous devez le <LienInterne LienPublication="F12956" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">faire traduire par un traducteur assermenté</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Selon le pays d'origine, les formalités suivantes peuvent aussi être nécessaires :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R47841" type="Définition de glossaire">Apostille</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F1402" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Légalisation</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les ressortissants de certains pays sont dispensés de ces formalités supplémentaires (par exemple, Suisse).</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous ou votre futur époux faites l'objet d'une mesure de protection juridique (tutelle, curatelle, sauvegarde de justice, habilitation familiale)</Titre><Paragraphe>Si vous ou votre futur époux faites l'objet d'une mesure de protection juridique (<LienInterne LienPublication="F2120" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tutelle</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F2094" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">curatelle</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F2075" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">sauvegarde de justice</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F33367" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">habilitation familiale</LienInterne>), vous devez, avant le mariage, informer la personne chargée de la mesure de protection (par exemple votre tuteur si vous êtes en tutelle ou votre curateur si vous êtes en curatelle).</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez fournir un <MiseEnEvidence>justificatif</MiseEnEvidence> de cette information.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Aucune autorisation du juge ou de la personne chargée de la mesure de protection n'est nécessaire pour vous marier.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Ni vous, ni votre futur époux n'êtes résidents de votre commune de mariage</Titre><Paragraphe>Votre mariage peut être célébré <MiseEnEvidence>dans la commune</MiseEnEvidence> du domicile ou de la résidence (principale ou secondaire) <MiseEnEvidence>d'un parent d'un de vous 2</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez fournir un <MiseEnEvidence>justificatif de ce domicile ou de cette résidence</MiseEnEvidence> daté de plus de 1 mois (bail locatif, quittance de loyer, facture d'eau, électricité ou gaz, avis d’imposition ou de non-imposition, attestation France Travail (anciennement Pôle emploi), attestation de l’employeur, etc.).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les factures de téléphonie mobile et les <LienInterne LienPublication="R46945" type="Acronyme">RIB</LienInterne> ne sont pas admis.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Documents à fournir par les témoins</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour chacun de vos <LienInterne LienPublication="F1248" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">témoins</LienInterne>, vous devez fournir les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prénom</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date et lieu de naissance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Profession</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Domicile</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie du document d'identité</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Où déposer le dossier de mariage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez déposer le dossier à la <MiseEnEvidence>mairie de la commune choisie</MiseEnEvidence> pour la cérémonie.</Paragraphe><Paragraphe>Vérifiez auprès de la mairie s'il faut prendre rendez-vous.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui examine le dossier ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'officier d'état civil <MiseEnEvidence>vous auditionne tous les 2 ensemble</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>S'il l'estime nécessaire, il peut demander <MiseEnEvidence>également des entretiens individuels</MiseEnEvidence> avec l'un et l'autre.</Paragraphe><Paragraphe>Cette audition est <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence>. Mais elle n'a pas lieu dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Impossibilité (par exemple, pour cause de maladie)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'officier d'état civil ne la juge pas nécessaire</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L’officier peut demander la présence d'un traducteur ou d'un interprète (à vos frais s'il est rémunéré) si vous ou votre futur époux êtes dans l'un des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Sourd, muet</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ne comprend pas la langue française</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous ou votre futur époux résidez à l'étranger, l'audition peut être effectuée par l'autorité diplomatique ou consulaire compétente.</Paragraphe><Paragraphe>Avant comme après l'audition, la mairie ne peut pas refuser un dossier de mariage.</Paragraphe><Paragraphe>Mais elle peut demander au <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra> d'interdire la célébration du mariage souhaité (par exemple, en cas de soupçon d'un mariage blanc).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se fait la publication des bans ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'annonce du mariage est effectuée par la publication des bans.</Paragraphe><Paragraphe>Ce sont des <MiseEnEvidence>avis affichés à la porte de la mairie</MiseEnEvidence> par l'officier d'état civil.</Paragraphe><Paragraphe>Ils contiennent les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Prénoms, nom, profession, domicile ou résidence de chacun de vous 2</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu où le mariage doit être célébré</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ils sont affichés <MiseEnEvidence>pendant 10 jours</MiseEnEvidence> à la porte des mairies suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Mairie du mariage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mairie où vous ou votre futur époux avez votre domicile</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Vous pouvez demander une dispense de publication au <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra> en cas de motif grave.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui fixe la date du mariage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mariage <MiseEnEvidence>ne peut pas être célébré avant le 10<Exposant>e</Exposant> jour qui suit la publication des bans.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si les bans sont publiés le 4 juin 2023, le mariage peut être célébré à partir du 14 juin 2023.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Le jour de la célébration du mariage est <MiseEnEvidence>fixé en accord avec la mairie</MiseEnEvidence> et les futurs époux, à condition que le dossier de mariage soit complet et à jour.</Paragraphe><Paragraphe>Le mariage doit être célébré dans l'année qui suit l'expiration du délai de 10 jours.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Il est interdit de célébrer un mariage religieux avant le mariage civil.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule la célébration ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Lieu</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mariage doit être célébré <MiseEnEvidence>à la mairie</MiseEnEvidence>, dans une salle <MiseEnEvidence>ouverte au public</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le maire peut célébrer le mariage au sein de tout bâtiment communal (par exemple, une salle des fêtes), à condition que le bâtiment soit situé sur le territoire de la commune. Mais le <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra> peut s'y opposer.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'<MiseEnEvidence>empêchement grave</MiseEnEvidence> de vous ou de votre futur époux, l'officier d'état civil peut se déplacer sur demande du procureur de la République, dans l'un des lieux suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Votre domicile ou votre résidence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un hôpital ou un établissement de soins</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il peut se déplacer sans cette demande en cas de risque vital.</Paragraphe><Paragraphe>Le mariage peut aussi être célébré dans un établissement pénitentiaire.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Déroulement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La célébration doit être faite <MiseEnEvidence>par le maire ou un adjoint</MiseEnEvidence>, en présence de <MiseEnEvidence>vous 2</MiseEnEvidence> et de <MiseEnEvidence>vos témoins</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Lors de la célébration, chaque de vous 2 confirme son engagement à respecter les obligations du mariage.</Paragraphe><Paragraphe>Un traducteur-interprète peut être présent.</Paragraphe><Paragraphe>Un <LienInterne LienPublication="F1345" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">livret de famille</LienInterne> vous est délivré.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les jours qui suivent, vous pouvez demander à la mairie un <LienInterne LienPublication="F1432" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">extrait ou une copie intégrale de l'acte de mariage</LienInterne>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si vous et votre futur époux avez eu des enfants avant votre mariage et disposez déjà d'un livret de famille, <LienInterne LienPublication="F18910" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">ce livret sera mis à jour</LienInterne> avec l'acte de mariage.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Une fois mariés, vous pouvez <LienInterne LienPublication="F868" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">utiliser comme nom d'usage le nom de votre épouse ou époux</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Vous êtes actuellement pacsé</Titre><Condition><estVrai var="T10283"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions pour se marier ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes engagé par un <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne>, vous pouvez vous marier.</Paragraphe><Paragraphe>Le mariage est possible dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Avec votre partenaire pacsé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avec une autre personne</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le mariage <LienInterne LienPublication="F1620" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dissout automatiquement le Pacs</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour vous marier, vous et votre futur époux devez remplir certaines conditions.</Paragraphe><Paragraphe>Ces conditions sont identiques que vous soyez un couple de sexe différent ou de même sexe.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Âge</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez être majeur pour vous marier, c'est-à-dire âgé d'au moins 18 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes mineur, vous pouvez, à titre exceptionnel, être autorisé à vous marier.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez obtenir les autorisations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dispense d'âge accordée par le <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra> pour motifs graves</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Accord d'au moins l'un de vos parents</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Absence de lien de parenté</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F802" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">mariage est interdit quand un lien très proche existe</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Consentement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Chacun de vous 2 doit donner son <LienIntra LienID="R59351" type="Définition de glossaire">consentement libre et éclairé</LienIntra> au mariage.</Paragraphe><Complement><Titre>Si le consentement n'est pas libre et éclairé</Titre><Paragraphe>Si le consentement n'est pas libre et éclairé, <MiseEnEvidence>le mariage peut être annulé</MiseEnEvidence> à la demande d'une des personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous ou votre futur époux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">Procureur de la République</LienIntra></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La demande d'annulation doit intervenir dans un <MiseEnEvidence>délai maximum de 5 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Complement></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Où peut-on se marier ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mariage est célébré dans une commune avec laquelle au moins l'un de vous 2 a un <MiseEnEvidence>lien durable</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le lien peut être avec l'une des communes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Celle du <LienIntra LienID="R14609" type="Définition de glossaire">domicile</LienIntra> ou de la <LienIntra LienID="R18579" type="Définition de glossaire">résidence</LienIntra> de l'un de vous 2</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Celle du domicile ou de la résidence d'un parent (père/mère) d'un de vous 2</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><LienIntra LienID="R31350" type="Définition de glossaire">L'officier de l'état civil</LienIntra> s'assure qu'au moins l'une des personnes concernées a des liens durables avec la commune.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Commune du domicile</Titre><Paragraphe>Le mariage peut être célébré dans la commune où l'un de vous 2 a son <LienIntra LienID="R14609" type="Définition de glossaire">domicile</LienIntra>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Commune de résidence</Titre><Paragraphe>Le mariage peut être célébré dans la commune où l'un de vous 2 a sa résidence.</Paragraphe><Paragraphe>Cette résidence peut être principale ou secondaire.</Paragraphe><Paragraphe>La résidence doit être établie par <MiseEnEvidence>au moins 1 mois d'habitation continue</MiseEnEvidence> à la date de la publication des bans.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Commune d'un parent</Titre><Paragraphe>Le mariage peut être célébré dans l'une des communes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Commune du domicile d'un des parents (père ou mère) de l'un de vous 2</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Commune de la résidence principale d'un de vos parents</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Commune de la résidence secondaire d'un de vos parents</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas><Paragraphe>Des règles spéciales sont prévues dans certaines situations.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous êtes un couple de même sexe et vous habitez à l'étranger</Titre><Paragraphe>Vous êtes des futurs époux de même sexe et vous résidez dans un pays qui n'autorise pas votre mariage.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez vous marier dans l'une des communes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Commune française de votre naissance ou de votre dernière résidence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Commune française dans laquelle l'un de vos parents a son domicile ou sa résidence</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si aucune commune ne correspond à ces critères, vous pouvez vous marier dans la commune française de votre choix.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous êtes tous les 2 étrangers et vous n'habitez pas en France</Titre><Paragraphe>Que vous soyez un couple de sexe différent ou de même sexe, si vous êtes tous les 2 étrangers et que vous n'habitez pas en France, sachez que le mariage en France d'un couple étranger est possible uniquement dans les lieux suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Consulat de votre pays d'origine</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Commune d'une <LienIntra LienID="R49970" type="Définition de glossaire">collectivité d'outre-mer (Com)</LienIntra> ou de Nouvelle-Calédonie</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les documents à réunir pour le dossier de mariage ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Documents à fournir par les futurs époux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vérifiez quels sont les documents que vous devez fournir pour constituer votre dossier de mariage.</Paragraphe><Paragraphe>Pour cela, <MiseEnEvidence>vous devez utiliser le simulateur</MiseEnEvidence> suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R65066" URL="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/ListeDocumentsPourMariage" audience="Particuliers" type="Simulateur"><Titre>Vérifier les documents à fournir</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Vous devez fournir <MiseEnEvidence>l'original de chacun des documents</MiseEnEvidence> demandés.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe><MiseEnEvidence>Chacun de vous 2</MiseEnEvidence> doit fournir les pièces suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Pièce d'identité</MiseEnEvidence> (original et photocopie). Selon votre situation, cela peut être une carte d’identité, un passeport, un permis de conduire, une carte de résident, une carte de séjour ou tout autre document avec photographie délivré par une autorité publique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Justificatif de domicile</MiseEnEvidence> ou de résidence daté de plus de 1 mois (bail locatif, quittance de loyer, facture d'eau, électricité ou gaz, avis d’imposition ou de non-imposition, attestation France Travail (anciennement Pôle emploi), attestation de l’employeur, etc.)</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les factures de téléphonie mobile et les <LienInterne LienPublication="R46945" type="Acronyme">RIB</LienInterne> ne sont pas admis.</Paragraphe></ANoter><Complement><Titre>Vous ne pouvez pas fournir de justificatif de domicile</Titre><Paragraphe>Dans certaines situations, d'autres documents peuvent être acceptés :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>L'un de vous 2 est hébergé</Titre><Paragraphe>Si vous êtes hébergé et ne disposez pas d'un justificatif de domicile à votre nom, vous devez fournir les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Attestation sur l’honneur d’hébergement rédigée par l’hébergeant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie de la pièce d’identité en cours de validité de l’hébergeant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justificatif de domicile de l’hébergeant daté <MiseEnEvidence>de moins de 3 moi</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>s</MiseEnEvidence> (bail locatif, quittance de loyer, facture d'eau, électricité ou gaz, avis d’imposition ou de non-imposition, attestation France Travail (anciennement Pôle emploi), attestation de l’employeur, etc.).</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Vous êtes concerné si vous êtes <MiseEnEvidence>hébergé durablement</MiseEnEvidence> chez des tiers. Par exemple, si vous êtes étudiant et demeurez chez vos parents.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>L'un de vous 2 est sans domicile fixe</Titre><Paragraphe>Vous devez présenter une <LienInterne LienPublication="F17317" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">attestation d’élection de domicile</LienInterne> <MiseEnEvidence>en cours de validité</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>L'un de vous 2 est incarcéré</Titre><Paragraphe>Si vous ne disposez pas d’un justificatif de domicile, vous pouvez, à titre exceptionnel, vous faire domicilier auprès de l'établissement pénitentiaire où vous êtes détenu.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le mariage d'une personne détenue est célébré au sein de l'établissement pénitentiaire, sur réquisitions du <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra>.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Complement><Paragraphe>Vous ou votre futur époux n'avez pas à fournir d'<MiseEnEvidence>acte de naissance</MiseEnEvidence> si votre commune de mariage peut accéder directement à vos données d'état civil auprès de votre commune de naissance.</Paragraphe><Paragraphe>En pratique, <MiseEnEvidence>avant tout rendez-vous en mairie</MiseEnEvidence>, vous devez prendre contact avec votre commune de mariage pour lui fournir les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vos nom, prénom(s), sexe, date et commune de naissance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les noms et prénom de vos parents</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces informations permettent à votre commune de mariage de vérifier vos données d'état civil auprès de votre commune de naissance.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>L'accès de votre commune de mariage à vos données d'état civil n'est pas immédiat.</Paragraphe></ANoter><Complement><Titre>Si le simulateur vous indique que vous devez fournir un acte de naissance</Titre><Paragraphe>La démarche dépend du lieu où votre acte de naissance a été établi :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Acte de naissance établi en France</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Si votre commune de mariage n'a pas accès à vos données d'état civil auprès de votre mairie de naissance, vous devez <LienInterne LienPublication="F1427" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">fournir un extrait d'acte de naissance</LienInterne> avec indication de la filiation de <MiseEnEvidence>moins de 3 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le point de départ du délai de validité de l'acte de naissance est calculé par rapport <MiseEnEvidence>au jour du dépôt du dossier du mariage</MiseEnEvidence>, et non au jour de la célébration. C'est ce dépôt qui conditionne la publication des bans.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si votre état civil ou celui de votre futur époux a été modifié avant la célébration du mariage (par exemple, changement de prénom), vous devez remettre une copie de l'acte mis à jour à l'officier de l'état civil chargé de célébrer le mariage.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Vous êtes français né à l'étranger</Titre><Paragraphe>Vous devez fournir un extrait d'acte de naissance avec indication de la filiation de <MiseEnEvidence>moins de 3 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le point de départ du délai de validité de l'acte de naissance est calculé par rapport <MiseEnEvidence>au jour du dépôt du dossier du mariage</MiseEnEvidence>, et non au jour de la célébration. C'est ce dépôt qui conditionne la publication des bans.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez demander votre acte de naissance auprès du Service central d'état civil.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez utiliser le teléservice suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R1405" URL="https://demarches.service-public.fr/mademarche/delivrance_demat/demarche?action=NAISSANCE" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Demande d'acte de naissance : copie intégrale ou extrait (naissance à l'étranger) - Service gratuit</Titre><Source ID="R30604">Ministère chargé de l'Europe et des affaires étrangères</Source></ServiceEnLigne><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si votre état civil ou celui de votre futur époux a été modifié avant la célébration du mariage (par exemple, changement de prénom), vous devez remettre une copie de l'acte mis à jour à l'officier de l'état civil chargé de célébrer le mariage.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Vous êtes réfugié ou apatride</Titre><Condition><estVrai var="T12260"/></Condition><Paragraphe>Si vous êtes réfugié ou <LienIntra LienID="R58648" type="Définition de glossaire">apatride</LienIntra>, vous devez fournir un extrait d'acte de naissance avec indication de la filiation de <MiseEnEvidence>moins de 3 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le délai de 3 mois est calculé par rapport <MiseEnEvidence>au jour du dépôt du dossier du mariage</MiseEnEvidence>, et non au jour de sa célébration. C'est ce dépôt qui conditionne la publication des bans.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez demander le document à l'<LienInterne LienPublication="R31591" type="Acronyme">Ofpra</LienInterne>, qui a établi le certificat qui vous tient lieu d'acte de naissance.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez utiliser le teléservice suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R63676" URL="https://www.ofpra.gouv.fr/demander-un-acte" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Réfugié/apatride : demande de copie ou d'extrait d'acte d'état civil à l'Ofpra</Titre><Source ID="R30652">Office français de protection des réfugiés et apatrides (Ofpra)</Source></ServiceEnLigne><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si votre état civil ou celui de votre futur époux a été modifié avant la célébration du mariage (par exemple, changement de prénom), vous devez remettre une copie de l'acte mis à jour à l'officier de l'état civil chargé de célébrer le mariage.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Acte de naissance établi à l'étranger</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Acte établi dans un pays de l'Union européenne</Titre><Paragraphe>Vous devez fournir un extrait d'acte de naissance avec indication de la filiation de <MiseEnEvidence>6 mois maximum</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2884" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Ambassade ou consulat étranger en France</Titre><PivotLocal>ambassade_etranger_france</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/le-ministere-et-son-reseau/annuaires-et-adresses-du-ministere/ambassades-et-consulats-etrangers/"/><Source ID="R30604">Ministère chargé de l'Europe et des affaires étrangères</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Le point de départ du délai de validité de l'acte de naissance est calculé par rapport <MiseEnEvidence>au jour du dépôt du dossier du mariage</MiseEnEvidence>, et non au jour de sa célébration. C'est ce dépôt qui conditionne la publication des bans.</Paragraphe><Paragraphe>Aucun délai n'est imposé si l'acte de naissance a été établi dans un pays qui ne prévoit pas la mise à jour des actes. Dans ce cas, vous devez fournir une attestation établie par votre ambassade ou consulat (ou une autre autorité habilitée de votre pays d'origine) et précisant cette absence de mise à jour.</Paragraphe><Paragraphe>Si le <MiseEnEvidence>document est en langue étrangère</MiseEnEvidence>, vous devez le <LienInterne LienPublication="F12956" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">faire traduire par un traducteur assermenté</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il est possible de fournir un <LienIntra LienID="R60862" type="Définition de glossaire">extrait d'acte de naissance plurilingue</LienIntra>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si votre état civil ou celui de votre futur époux a été modifié avant la célébration du mariage, vous devez remettre une copie de l'acte mis à jour à l'officier de l'état civil chargé de célébrer le mariage.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Acte établi dans un autre pays</Titre><Paragraphe>Vous devez fournir un extrait d'acte de naissance avec indication de la filiation de <MiseEnEvidence>6 mois maximum</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2884" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Ambassade ou consulat étranger en France</Titre><PivotLocal>ambassade_etranger_france</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/le-ministere-et-son-reseau/annuaires-et-adresses-du-ministere/ambassades-et-consulats-etrangers/"/><Source ID="R30604">Ministère chargé de l'Europe et des affaires étrangères</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Le point de départ du délai de validité de l'acte de naissance est calculé par rapport <MiseEnEvidence>au jour du dépôt du dossier du mariage</MiseEnEvidence>, et non au jour de sa célébration. C'est ce dépôt qui conditionne la publication des bans.</Paragraphe><Paragraphe>Aucun délai n'est imposé si l'acte de naissance a été établi dans un pays qui ne prévoit pas la mise à jour des actes. Dans ce cas, vous devez fournir une attestation établie par votre ambassade ou consulat (ou une autre autorité habilitée de votre pays d'origine) et précisant cette absence de mise à jour.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si le document est en langue étrangère</MiseEnEvidence>, vous devez le <LienInterne LienPublication="F12956" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">faire traduire par un traducteur assermenté</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il est possible de fournir un <LienIntra LienID="R60862" type="Définition de glossaire">extrait d'acte de naissance plurilingue</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Selon le pays d'origine, les formalités suivantes peuvent aussi être nécessaires :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R47841" type="Définition de glossaire">Apostille</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F1402" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Légalisation</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les ressortissants de certains pays sont dispensés de ces formalités supplémentaires (par exemple, Suisse).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si votre état civil ou celui de votre futur époux a été modifié avant la célébration du mariage, vous devez remettre une copie de l'acte mis à jour à l'officier de l'état civil chargé de célébrer le mariage.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Complement><Paragraphe>Selon votre situation, vous devez fournir des <MiseEnEvidence>documents supplémentaires</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous ou votre futur époux êtes étranger</Titre><Condition><estVrai var="T10632"/></Condition><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>La mairie peut vous demander de fournir des <MiseEnEvidence>documents spécifiques à votre nationalité</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ces documents sont les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Certificat de coutume</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Certificat de célibat (ou de capacité matrimoniale)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Le</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence> certificat de coutume</MiseEnEvidence> est en général fourni par votre ambassade ou consulat. Il précise les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Règles étrangères applicables au mariage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Document qui prouve votre état civil</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Document qui prouve que vous n’êtes pas déjà marié</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si votre pays d'origine ne délivre pas de certificat de coutume, vous devez fournir une attestation des autorités compétentes du pays étranger qui le précise. Vous devez aussi fournir une attestation établie par un avocat ou un juriste précisant les règles applicables au mariage dans votre pays d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Si ce n'est pas possible, vous devez fournir une attestation sur l'honneur indiquant que vous êtes majeur, célibataire et <LienIntra LienID="R355" type="Définition de glossaire">juridiquement capable</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Le certificat de célibat</MiseEnEvidence> (ou de capacité matrimoniale) est demandé quand votre pays ne peut pas vous fournir des documents à jour. Il est en général fourni par votre ambassade ou votre consulat. Il prouve que vous n'êtes pas déjà marié.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si un document est en langue étrangère</MiseEnEvidence>, vous devez le <LienInterne LienPublication="F12956" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">faire traduire par un traducteur assermenté</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez vous renseigner à la mairie et au consulat.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R2884" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Ambassade ou consulat étranger en France</Titre><PivotLocal>ambassade_etranger_france</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/le-ministere-et-son-reseau/annuaires-et-adresses-du-ministere/ambassades-et-consulats-etrangers/"/><Source ID="R30604">Ministère chargé de l'Europe et des affaires étrangères</Source></OuSAdresser><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si vous ne pouvez pas fournir les informations nécessaires, l'officier d'état civil doit vous indiquer que votre mariage risque de ne pas être reconnu dans votre pays d'origine.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Vous êtes réfugié ou apatride</Titre><Condition><estVrai var="T10632"/></Condition><Paragraphe>Vous n'avez pas à fournir de certificat de coutume.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>L'officier de l’état civil ne doit pas se rapprocher des autorités de l’État dont vous êtes originaire, ni vous inviter à le faire.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Vous signez un contrat de mariage</Titre><Paragraphe>Si un <LienInterne LienPublication="F948" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">contrat de mariage</LienInterne> est conclu, vous devez fournir le <MiseEnEvidence>certificat du notaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R18478" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Notaire</Titre><PivotLocal>notaire</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.notaires.fr/fr/directory"/><Source ID="R64485">Conseil supérieur du notariat</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>Vous ou votre futur époux êtes divorcé</Titre><Paragraphe>Si votre divorce n'est pas mentionné sur votre acte de naissance, vous devez fournir l'un des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Décision de divorce définitive</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Livret de famille correspondant à l’ancienne union avec mention du divorce</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si la décision de divorce définitive a été prononcée à l'étranger, vous devez joindre sa <LienInterne LienPublication="F12956" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">traduction par un traducteur assermenté</LienInterne>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous ou votre futur époux êtes veuf ou veuve</Titre><Paragraphe>Vous devez fournir des <MiseEnEvidence>pièces supplémentaires</MiseEnEvidence>, par exemple, <LienInterne LienPublication="F1444" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'acte de décès</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F1427" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'acte de naissance</LienInterne> (avec mention du décès) du conjoint décédé.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si un document est en langue étrangère</MiseEnEvidence>, vous devez le <LienInterne LienPublication="F12956" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">faire traduire par un traducteur assermenté</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Selon le pays d'origine, les formalités suivantes peuvent aussi être nécessaires :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R47841" type="Définition de glossaire">Apostille</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F1402" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Légalisation</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les ressortissants de certains pays sont dispensés de ces formalités supplémentaires (par exemple, Suisse).</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous ou votre futur époux faites l'objet d'une mesure de protection juridique (tutelle, curatelle, sauvegarde de justice, habilitation familiale)</Titre><Paragraphe>Si vous ou votre futur époux faites l'objet d'une mesure de protection juridique (<LienInterne LienPublication="F2120" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tutelle</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F2094" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">curatelle</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F2075" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">sauvegarde de justice</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F33367" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">habilitation familiale</LienInterne>), vous devez, avant le mariage, informer la personne chargée de la mesure de protection (par exemple votre tuteur si vous êtes en tutelle ou votre curateur si vous êtes en curatelle).</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez fournir un <MiseEnEvidence>justificatif</MiseEnEvidence> de cette information.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Aucune autorisation du juge ou de la personne chargée de la mesure de protection n'est nécessaire pour vous marier.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Ni vous, ni votre futur époux n'êtes résidents de votre commune de mariage</Titre><Paragraphe>Votre mariage peut être célébré <MiseEnEvidence>dans la commune</MiseEnEvidence> du domicile ou de la résidence (principale ou secondaire) <MiseEnEvidence>d'un parent d'un de vous 2</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez fournir un <MiseEnEvidence>justificatif de ce domicile ou de cette résidence</MiseEnEvidence> daté de plus de 1 mois (bail locatif, quittance de loyer, facture d'eau, électricité ou gaz, avis d’imposition ou de non-imposition, attestation France Travail (anciennement Pôle emploi), attestation de l’employeur, etc.).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les factures de téléphonie mobile et les <LienInterne LienPublication="R46945" type="Acronyme">RIB</LienInterne> ne sont pas admis.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Documents à fournir par les témoins</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour chacun de vos <LienInterne LienPublication="F1248" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">témoins</LienInterne>, vous devez fournir les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prénom</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date et lieu de naissance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Profession</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Domicile</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie du document d'identité</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Où déposer le dossier de mariage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le dossier doit être déposé à la mairie de la commune choisie pour la cérémonie.</Paragraphe><Paragraphe>Vérifiez auprès de la mairie s'il faut prendre rendez-vous.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui examine le dossier ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'officier d'état civil <MiseEnEvidence>vous auditionne tous les 2 ensemble</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>S'il l'estime nécessaire, il peut demander <MiseEnEvidence>également des entretiens individuels</MiseEnEvidence> avec l'un et l'autre.</Paragraphe><Paragraphe>Cette audition est <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence>. Mais elle n'a pas lieu dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Impossibilité (par exemple, pour cause de maladie)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'officier d'état civil ne la juge pas nécessaire</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L’officier peut demander la présence d'un traducteur ou d'un interprète (à vos frais s'il est rémunéré) si vous ou votre futur époux êtes dans l'un des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Sourd, muet</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ne comprend pas la langue française</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous ou votre futur époux résidez à l'étranger, l'audition peut être effectuée par l'autorité diplomatique ou consulaire compétente.</Paragraphe><Paragraphe>Avant comme après l'audition, la mairie ne peut pas refuser un dossier de mariage.</Paragraphe><Paragraphe>Mais elle peut demander au <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra> d'interdire la célébration du mariage souhaité (par exemple, en cas de soupçon d'un mariage blanc).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se fait la publication des bans ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'annonce du mariage est effectuée par la publication des bans.</Paragraphe><Paragraphe>Ce sont des <MiseEnEvidence>avis affichés à la porte de la mairie</MiseEnEvidence> par l'officier d'état civil.</Paragraphe><Paragraphe>Ils contiennent les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Prénoms, nom, profession, domicile ou résidence de chacun de vous 2</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu où le mariage doit être célébré</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ils sont affichés <MiseEnEvidence>pendant 10 jours</MiseEnEvidence> à la porte des mairies suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Mairie du mariage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mairie où vous ou votre futur époux avez votre domicile</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Vous pouvez demander une dispense de publication au <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra> en cas de motif grave.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui fixe la date du mariage ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mariage <MiseEnEvidence>ne peut pas être célébré avant le 10<Exposant>e</Exposant> jour qui suit la publication des bans.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si les bans sont publiés le 4 juin 2023, le mariage peut être célébré à partir du 14 juin 2023.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Le jour de la célébration du mariage est <MiseEnEvidence>fixé en accord avec la mairie</MiseEnEvidence> et les futurs époux, à condition que le dossier de mariage soit complet et à jour.</Paragraphe><Paragraphe>Le mariage doit être célébré dans l'année qui suit l'expiration du délai de 10 jours.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Il est interdit de célébrer un mariage religieux avant le mariage civil.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule la célébration ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Lieu</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le mariage doit être célébré <MiseEnEvidence>à la mairie</MiseEnEvidence>, dans une salle <MiseEnEvidence>ouverte au public</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le maire peut célébrer le mariage au sein de tout bâtiment communal (par exemple, une salle des fêtes), à condition que le bâtiment soit situé sur le territoire de la commune. Mais le <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra> peut s'y opposer.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'<MiseEnEvidence>empêchement grave</MiseEnEvidence> de vous ou de votre futur époux, l'officier d'état civil peut se déplacer sur demande du procureur de la République, dans l'un des lieux suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Votre domicile ou votre résidence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Un hôpital ou un établissement de soins</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il peut se déplacer sans cette demande en cas de risque vital.</Paragraphe><Paragraphe>Le mariage peut aussi être célébré dans un établissement pénitentiaire.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Déroulement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La célébration doit être faite <MiseEnEvidence>par le maire ou un adjoint</MiseEnEvidence>, en présence de <MiseEnEvidence>vous 2</MiseEnEvidence> et de <MiseEnEvidence>vos témoins</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Lors de la célébration, chaque de vous 2 confirme son engagement à respecter les obligations du mariage.</Paragraphe><Paragraphe>Un traducteur-interprète peut être présent.</Paragraphe><Paragraphe>Un <LienInterne LienPublication="F1345" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">livret de famille</LienInterne> vous est délivré.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les jours qui suivent, vous pouvez demander à la mairie un <LienInterne LienPublication="F1432" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">extrait ou une copie intégrale de l'acte de mariage</LienInterne>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si vous et votre futur époux avez eu des enfants avant votre mariage et disposez déjà d'un livret de famille, <LienInterne LienPublication="F18910" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">ce livret sera mis à jour</LienInterne> avec l'acte de mariage.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Une fois mariés, vous pouvez <LienInterne LienPublication="F868" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">utiliser comme nom d'usage le nom de votre épouse ou époux</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Vous êtes déjà marié</Titre><Condition><estVrai var="T10282"/></Condition><Texte><Paragraphe>Si vous êtes déjà marié, <MiseEnEvidence>vous ne pouvez pas vous marier une 2<Exposant>e</Exposant> fois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette interdiction s'applique dans les 2 situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Marié selon la loi française</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Marié selon une loi étrangère</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Si vous êtes en instance de divorce ou séparé de corps, vous êtes considéré comme marié.</Paragraphe></Attention></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N31778" audience="Particuliers"><Titre>Changement d'état civil</Titre><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre></Theme></Dossier><Fiche ID="F868" audience="Particuliers"><Titre>Nom d'usage : utilisation du nom de sa femme ou de son mari</Titre><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136104" ID="R15645"><Titre>Code civil : articles 63 à 76</Titre><Complement>Actes de mariage</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006136117" ID="R15405"><Titre>Code civil : articles 143 à 164</Titre><Complement>Qualités et conditions requises pour pouvoir contracter mariage</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136118" ID="R31245"><Titre>Code civil : articles 165 à 171</Titre><Complement>Formalités relatives à la célébration du mariage</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136536/" ID="R11503"><Titre>Code civil : articles 515-1 à 515-7-1</Titre><Complement>Dissolution du Pacs par le mariage (article 515-7)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006180961/" ID="R46384"><Titre>Code général des collectivités territoriales : articles L2121-29 à L2121-34</Titre><Complement>Salle du mariage (article L2121-30-1)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000043964778/" ID="R60025"><Titre>LOI n°2021-1109 du 24 août 2021 confortant le respect des principes de la République</Titre><Complement>Audition des futurs époux (article 35)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000020672199" ID="R2267"><Titre>Loi n°2009-594 du 27 mai 2009 pour le développement économique des outre-mer : article 58</Titre><Complement>Mariage de 2 personnes de nationalité étrangère ne résidant pas en France</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/circulaire/id/42552" ID="R49520"><Titre>Circulaire du 26 juillet 2017 relative à diverses dispositions en matière de droit des personnes et de la famille de la loi n°2016-1547 du 18 novembre 2016</Titre><Complement>La constitution du dossier de mariage (annexe 4)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/circulaire/id/38565" ID="R38148" format="application/pdf" poids="249.4 KB"><Titre>Circulaire du 23 juillet 2014 relative à l'état civil</Titre><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2013/05/cir_37052.pdf" ID="R32329" format="application/pdf" poids="624.5 KB"><Titre>Circulaire du 29 mai 2013 de présentation de la loi ouvrant le mariage aux couples de même sexe</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://questions.assemblee-nationale.fr/q14/14-52680QE.htm" ID="R39803"><Titre>Réponse ministérielle du 20 janvier 2015 relative au lieu de célébration du mariage</Titre><Complement>Commune du domicile ou de la résidence de l'un des parents des époux</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://questions.assemblee-nationale.fr/q14/14-53029QE.htm" ID="R41201"><Titre>Réponse ministérielle du 20 janvier 2015 relative aux "mariages gris"</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R65066" selfPrincipal="true" URL="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/ListeDocumentsPourMariage" audience="Particuliers" type="Simulateur"><Titre>Vérifier les documents à fournir</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R1406" URL="https://demarches.service-public.fr/mademarche/EtatCivil/demarche?action=NAISSANCE" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Demande d'acte de naissance : copie intégrale ou extrait (naissance en France) - Service gratuit</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R1405" URL="https://demarches.service-public.fr/mademarche/delivrance_demat/demarche?action=NAISSANCE" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Demande d'acte de naissance : copie intégrale ou extrait (naissance à l'étranger) - Service gratuit</Titre><Source ID="R30604">Ministère chargé de l'Europe et des affaires étrangères</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R63676" URL="https://www.ofpra.gouv.fr/demander-un-acte" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Réfugié/apatride : demande de copie ou d'extrait d'acte d'état civil à l'Ofpra</Titre><Source ID="R30652">Office français de protection des réfugiés et apatrides (Ofpra)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R46060" URL="https://www.courdecassation.fr/decision/607980aa9ba5988459c4a34e?search_api_fulltext=13-50059&amp;op=Rechercher+sur+judilibre&amp;date_du=&amp;date_au=&amp;judilibre_juridiction=all&amp;previousdecisionpage=&amp;previousdecisionindex=&amp;nextdecisionpage=&amp;nextdecisionindex=" audience="Particuliers"><Titre>Décision 13-50059 sur le mariage entre un Français et un marocain de même sexe</Titre><Source ID="R30633">Cour de cassation</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R46141" URL="https://www.senat.fr/questions/base/1995/qSEQ950811901.html" audience="Particuliers"><Titre>Délégation des fonctions d'état civil du maire pour la célébration des mariages</Titre><Source ID="R36872">Sénat</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R46142" URL="https://www.senat.fr/questions/base/1999/qSEQ990314810.html" audience="Particuliers"><Titre>Célébration des mariages par un conseiller municipal</Titre><Source ID="R36872">Sénat</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R62745" URL="https://www.coupleseurope.eu/fr/" audience="Particuliers"><Titre>Couples en Europe</Titre><Source ID="R42263">Notaires d'Europe</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R66127" URL="https://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-francais/legalisation-1499/article/mes-documents-relevent-ils-de-la-legalisation-de-l-apostille-ou-d-une-dispense" audience="Particuliers"><Titre>Mes documents relèvent-ils de la légalisation, de l’apostille ou d’une dispense ?</Titre><Source ID="R30604">Ministère chargé de l'Europe et des affaires étrangères</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R1123"><Titre>Procureur de la République</Titre><Texte><Paragraphe>Magistrat à la tête du parquet (ou ministère public). Il est destinataire des plaintes et signalements. Il dirige les enquêtes, décide des poursuites et veille à l'application de la loi.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R59351"><Titre>Consentement libre et éclairé</Titre><Texte><Paragraphe>Consentement donné librement (ce qui exclut toute violence) et en connaissance de cause</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14609"><Titre>Domicile</Titre><Texte><Paragraphe>Lieu d'habitation officiel et habituel</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006117683/" ID="R17100"><Titre>Code civil : articles 102 à 111</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R18579"><Titre>Résidence</Titre><Texte><Paragraphe>Lieu où une personne habite effectivement et de façon stable mais qui n'est pas forcément son domicile</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.senat.fr/basile/visio.do?id=qSEQ130908232" ID="R151"><Titre>Réponse ministérielle du 23 janvier 2014 sur la distinction entre domicile et résidence</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R31350"><Titre>Officier de l'état civil</Titre><Texte><Paragraphe>Personne (en France, en mairie ou consulat) qui établit les actes d'état civil (naissance, mariage, décès...), les conserve et en délivre copies ou extraits</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006136100" ID="R16226"><Titre>Code civil : articles 34 à 54</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R49970"><Titre>Collectivités d'outre-mer (Com)</Titre><Texte><Paragraphe>Polynésie française, Saint-Barthélemy, Saint-Martin, Saint-Pierre-et-Miquelon, Îles Wallis et Futuna</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R58648"><Titre>Apatride</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui n'a aucune nationalité</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60862"><Titre>Extrait d'acte de naissance plurilingue</Titre><Texte><Paragraphe>Acte d'état civil dont les rubriques sont traduites dans la langue officielle d'un autre pays. Il est délivré gratuitement par la mairie.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R47841"><Titre>Apostille</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité consistant, après vérification de la qualité, du sceau et de la signature de l'auteur d'un acte, à apposer sur l'acte un timbre, appelé apostille. Cette formalité certifie l'origine et la signature de l'acte mais ne confirme pas son contenu.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000000494168" ID="R53098"><Titre>Décret n°65-67 du 22 janvier 1965 portant publication de la convention de La Haye du 5 octobre 1961 supprimant l'exigence de la légalisation des actes publics étrangers</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R355"><Titre>Capacité juridique</Titre><Texte><Paragraphe>Aptitude d'une personne (physique ou morale) à avoir des droits et des obligations et à les exercer elle-même (exemples : droit de conclure un contrat, droit d'agir en justice)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000036829833/" ID="R55906"><Titre>Code civil : article 1145</Titre></Reference></Definition><Abreviation ID="R46945" type="Acronyme"><Titre>RIB</Titre><Texte><Paragraphe>Relevé d'identité bancaire</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R31591" type="Acronyme"><Titre>Ofpra</Titre><Texte><Paragraphe>Office français de protection des réfugiés et apatrides</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R45368" type="Sigle"><Titre>Pacs</Titre><Texte><Paragraphe>Pacte civil de solidarité</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F802" audience="Particuliers"><Titre>Peut-on se marier avec un membre de sa famille ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1248" audience="Particuliers"><Titre>Témoins d'un mariage : quelles sont les règles ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F14485" audience="Particuliers"><Titre>Mariage, Pacs ou concubinage (union libre) : quelles différences ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F34747" audience="Particuliers"><Titre>Changement de nom suite à un mariage : faut-il modifier la carte grise ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F12956" audience="Particuliers"><Titre>Traduction d'un document : comment trouver un traducteur agréé ?</Titre></QuestionReponse></Publication>