<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F980" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2021-01-08T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F980"><dc:title>Séparation de corps</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Famille - Scolarité</dc:subject><dc:description>Vous êtes mariés mais vous ne voulez plus vivre ensemble ? Vous pouvez opter pour la séparation de corps. Contrairement au divorce, elle permet aux époux de rester mariés, mais de résider séparément. Elle peut être établie par acte sous signature privée ou par jugement du tribunal. Nous vous présentons les informations à connaître.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-10-10</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F980</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038310500, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006150007/#LEGISCTA000006150007, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006150009/#LEGISCTA000006150009, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006150012/#LEGISCTA000006150012, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000006149738/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006411874, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000006165255/#LEGISCTA000006165255, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000033737471/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N159</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19805">Famille - Scolarité</Niveau><Niveau ID="N159">Divorce, séparation de corps</Niveau><Niveau ID="F980" type="Fiche d'information conditionnée">Séparation de corps</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20092">Couple</SousThemePere><DossierPere ID="N159"><Titre>Divorce, séparation de corps</Titre><SousDossier ID="N159-1"><Titre>Divorce devant un juge (contentieux)</Titre><Fiche ID="F35837">Procédure de divorce (commune aux 3 cas de divorce contentieux)</Fiche><Fiche ID="F10569">Divorce accepté (pour acceptation du principe de la rupture du mariage)</Fiche><Fiche ID="F10577">Divorce pour faute</Fiche><Fiche ID="F10568">Divorce pour altération définitive du lien conjugal</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N159-2"><Titre>Divorce sans juge (amiable)</Titre><Fiche ID="F10567">Divorce par consentement mutuel</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N159-3"><Titre>Effets du divorce</Titre><Fiche ID="F1760">Prestation compensatoire </Fiche><Fiche ID="F36139">Droits et obligations des ex-époux après un divorce</Fiche><Fiche ID="F903">Procédure de partage des biens</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N159-4"><Titre>Séparation de corps et de biens</Titre><Fiche ID="F980">Séparation de corps</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Séparation de corps et de biens</SousDossierPere><RechercheGuideePere ID="F36505" audience="Particuliers"><Titre>[RG - Séparation de corps]</Titre></RechercheGuideePere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous êtes mariés mais vous ne voulez plus vivre ensemble ? Vous pouvez opter pour la séparation de corps. Contrairement au divorce, elle permet aux époux de <MiseEnEvidence>rester mariés, mais de résider séparément</MiseEnEvidence>. Elle peut être établie par <LienIntra LienID="R17852" type="Définition de glossaire">acte sous signature privée</LienIntra> ou par jugement du tribunal. Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><RechercheGuidee ID="F36505" audience="Particuliers"><Titre><Paragraphe>[RG - Séparation de corps]</Paragraphe></Titre></RechercheGuidee><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que la séparation de corps ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Contrairement au divorce, la séparation de corps permet aux époux de <MiseEnEvidence>rester mariés</MiseEnEvidence>, <MiseEnEvidence>en étant autorisés à vivre séparément</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La séparation de corps présente un intérêt pour des époux opposés au principe du divorce. Soit parce qu'ils ne veulent pas mettre un terme définitif à leur mariage, soit parce que l'un dépend de l'autre, a peu de ressources et/ou a besoin de bénéficier de la protection offerte par le mariage.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F36109" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">une séparation de fait n'est pas une séparation de corps.</LienInterne> La séparation de fait désigne une <MiseEnEvidence>situation non officielle</MiseEnEvidence> dans laquelle les époux ne vivent plus ensemble, mais restent mariés. La séparation de corps a une valeur juridique, elle est prévue par la loi.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>La séparation de corps <MiseEnEvidence>entraîne toujours la séparation de biens</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>la <MiseEnEvidence>conversion en divorce n'est pas automatique</MiseEnEvidence>. Si vous avez obtenu une séparation de corps et que vous ne voulez plus être mariés, vous devez entamer une procédure de divorce.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut demander une séparation de corps?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La séparation de corps peut être demandée <MiseEnEvidence>uniquement par des personnes mariées</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment obtenir une séparation de corps ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Par le juge</Titre><Paragraphe>La procédure de séparation de corps judiciaire est identique à celle du <LienInterne LienPublication="F35837" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">divorce judiciaire</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Chacun des époux doit avoir un <MiseEnEvidence>avocat.</MiseEnEvidence></Paragraphe><OuSAdresser ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></OuSAdresser><Paragraphe><MiseEnEvidence>Le juge aux affaires familiales</MiseEnEvidence> (<LienInterne LienPublication="R45626" type="Sigle">Jaf</LienInterne>) du tribunal judiciaire est compétent.</Paragraphe><Paragraphe>La demande est faite par <LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">assignation</LienIntra> par <MiseEnEvidence>l'avocat</MiseEnEvidence> de l'époux qui demande la séparation de corps (<Expression>le demandeur</Expression>).</Paragraphe><Paragraphe>L'autre époux (<Expression>le défendeur</Expression>) doit également être assisté ou représenté par un <MiseEnEvidence>avocat</MiseEnEvidence> tout au long de la procédure. Le délai permettant au <LienIntra LienID="R31717" type="Définition de glossaire">défendeur</LienIntra> de prendre un avocat est de 15 jours.</Paragraphe><Paragraphe>L'assignation constitue les<MiseEnEvidence> <LienIntra LienID="R61996" type="Définition de glossaire">conclusions</LienIntra></MiseEnEvidence> de l'époux demandeur, c'est-à-dire ses demandes et ses arguments.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit indiquer le type de séparation de corps demandé :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pour altération définitive du lien conjugal</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pour acceptation du principe de la rupture du mariage.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'époux <Expression/>qui souhaite demander une séparation de corps pour faute ne doit pas indiquer ce motif dans l'assignation.</Paragraphe><Paragraphe>L'assignation peut contenir <MiseEnEvidence>des demandes de <Expression>mesures provisoires</Expression></MiseEnEvidence>, c'est-à-dire une <MiseEnEvidence>organisation temporaire concernant les enfants et les biens des époux durant la procédure</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La demande en séparation de corps contient obligatoirement les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Lieu, jour et heure de l'audience d'orientation et sur mesures provisoires (AOMP)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Proposition de liquidation des intérêts financiers et patrimoniaux des époux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Disposition de la médiation en <LienInterne LienPublication="F34355" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">matière familiale</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R55691" type="Définition de glossaire">Homologation</LienIntra> des accords partiels ou complets des époux sur l'exercice de l'autorité parentale et les conséquences de la séparation</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La demande de séparation de corps est examinée lors d'une <Expression>audience d'orientation et mesures provisoires (</Expression>AOMP).</Paragraphe><Paragraphe>Le juge peut :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit constater l'accord des époux pour une <LienInterne LienPublication="F1732" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">procédure participative</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit renvoyer l'affaire à la <LienIntra LienID="R51262" type="Définition de glossaire">mise en état</LienIntra> en prévoyant un calendrier avec des dates d'avancement du dossier</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit renvoyer l'affaire à une audience de plaidoirie (audience lors de laquelle la séparation de corps est plaidée)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Cette audience(AOMP) permet de<MiseEnEvidence> prendre des mesures provisoires</MiseEnEvidence> concernant les époux (attribution du logement par exemple) et leurs enfants (pension alimentaire par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>Après l'audience d'orientation, le dossier entre dans une phase de la procédure appelée <LienIntra LienID="R51262" type="Définition de glossaire">mise en état</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Lors de cette période, les avocats doivent présenter leurs<MiseEnEvidence> demandes et leurs arguments</MiseEnEvidence> (appelées <Expression>moyens</Expression>) dans un écrit nommé <Expression>conclusions</Expression>, accompagné des pièces justificatives.</Paragraphe><Paragraphe>Les époux doivent s'échanger tous leurs documents : <MiseEnEvidence>c'est le principe du contradictoire. </MiseEnEvidence> Toutes <MiseEnEvidence>ces pièces et conclusions sont également communiquées électroniquement, par les avocats</MiseEnEvidence>, au <LienIntra LienID="R12700" type="Définition de glossaire">greffe</LienIntra> du tribunal.</Paragraphe><Paragraphe>Un juge, appelé  <MiseEnEvidence>juge de la mise en état</MiseEnEvidence>, a pour rôle de veiller au bon déroulement de la procédure.</Paragraphe><Paragraphe>Lors des audiences de mise en état, <MiseEnEvidence>ce juge vérifie que l'échange des conclusions et des pièces</MiseEnEvidence> entre les époux a bien lieu <MiseEnEvidence>dans les délais qu'il fixe</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Les audiences de mise en état se tiennent régulièrement jusqu'à ce que le dossier est prêt à être jugé. Elles se déroulent <MiseEnEvidence>de façon virtuelle</MiseEnEvidence> : les époux n'ont pas à se présenter au tribunal.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois le dossier complet, <MiseEnEvidence>le juge de la mise en état</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence> clôture les échanges</MiseEnEvidence> et fixe la date d'audience de l'affaire. Cette audience est appelée <Expression>audience de plaidoiries</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Les époux ne peuvent pas fournir de nouvelles conclusions ou de nouvelles pièces après la date de clôture de la mise en état.</Paragraphe><Paragraphe>Le jour de l'audience, les époux doivent être représentés par leur avocat.</Paragraphe><Paragraphe>Les avocats peuvent plaider ou simplement déposer leur dossier.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de l'audience, le juge donne la date du <Expression>délibéré</Expression>, c'est-à-dire la date à laquelle le jugement de séparation de corps est rendu.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>avocats <MiseEnEvidence>doivent remettre à chacun des époux </MiseEnEvidence>une copie certifiée conforme</MiseEnEvidence> du jugement de séparation de corps.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge aux affaires familiales <MiseEnEvidence>prononce cette séparation de corps</MiseEnEvidence> en précisant le fondement juridique (pour altération définitive du lien conjugal, pour faute, ou séparation acceptée).</Paragraphe><Paragraphe>Le juge se prononce également sur toutes les demandes présentées par les époux (<LienInterne LienPublication="F18785" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">résidence</LienInterne> ,<LienInterne LienPublication="F991" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">pension alimentaire pour les enfants</LienInterne>, ... etc).</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Par consentement mutuel</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'avocat est obligatoire</MiseEnEvidence> pour une séparation de corps par consentement mutuel.</Paragraphe><Paragraphe>Chacun des époux doit choisir son avocat.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Les<MiseEnEvidence> avocats vont écrire le projet de convention</MiseEnEvidence> de séparation de corps.</Paragraphe><Paragraphe>La convention doit notamment comprendre les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Conditions <LienInterne LienPublication="F3132" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">d'exercice de l'autorité parentale</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mention que le mineur a été informé par ses parents de son <LienInterne LienPublication="F10479" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">droit à être entendu</LienInterne> par le juge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R51704" type="Définition de glossaire">État liquidatif</LienIntra> du régime matrimonial</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Chaque avocat adresse le projet de convention par lettre recommandée avec accusé de réception à l'époux qu'il assiste.</Paragraphe><Paragraphe>Les époux ont un délai de réflexion de <MiseEnEvidence>15 jours</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il faut <MiseEnEvidence>attendre la fin de ce délai pour signer</MiseEnEvidence> la convention.</Paragraphe><Paragraphe>La convention est <MiseEnEvidence>signée par les époux et leur avocat</MiseEnEvidence> en 3 exemplaires.</Paragraphe><Paragraphe>Les époux conservent chacun un original de la convention accompagnée de ses documents annexes. Le 3<Exposant>e</Exposant> original est pour le notaire.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les <MiseEnEvidence>7 jours </MiseEnEvidence>qui suivent la signature, un des avocats doit transmettre le 3<Exposant>e</Exposant> exemplaire de la convention à un notaire.</Paragraphe><Paragraphe>Le notaire vérifie la présence des mentions obligatoires dans la convention et si le délai de réflexion de 15 jours a bien été respecté.</Paragraphe><Paragraphe>Le notaire classe la convention pour la conserver et éviter sa perte ou sa destruction. On dit qu’il place la convention au rang des <LienIntra LienID="R46344" type="Définition de glossaire">minutes.</LienIntra></Paragraphe><Paragraphe>Le dépôt de la convention chez le notaire permet de donner à la convention<MiseEnEvidence> date certaine</MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>force exécutoire</MiseEnEvidence>. C'est-à-dire que la convention est désormais applicable.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si les époux ont un enfant commun, en âge de comprendre, ils doivent l'informer de son droit à être entendu par le juge. Dans ce cas, la convention de séparation de corps <MiseEnEvidence>doit être homologuée</MiseEnEvidence>, c'est-à-dire validée par le juge.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les passerelles entre divorce et séparation de corps ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'époux contre lequel est présentée une demande en séparation de corps peut former une <LienIntra LienID="R37479" type="Définition de glossaire">demande reconventionnelle</LienIntra> en divorce.</Paragraphe><Paragraphe>L'époux contre lequel est présentée une demande en divorce peut former une demande reconventionnelle en séparation de corps.</Paragraphe><Paragraphe>L'époux qui présente une demande en divorce peut la remplacer par une procédure de séparation de corps, même en appel. Par contre, l'inverse n'est pas possible.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'un des époux présente une demande de séparation de corps et l'autre une demande en divorce, le JAF examine en premier la demande en divorce. Si les conditions sont réunies, le divorce est prononcé. Dans le cas contraire, le juge examine la demande de séparation de corps.</Paragraphe><Paragraphe>Quand les 2 demandes (l'une en divorce, l'autre en séparation de corps) sont fondées sur<MiseEnEvidence> la faute,</MiseEnEvidence> le Jaf examine simultanément les demandes. S'il les accepte, il prononce le divorce aux torts partagés des époux.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>s'il s'est écoulé <MiseEnEvidence>2 ans</MiseEnEvidence> après le jugement de séparation de corps,</MiseEnEvidence> le divorce peut être demandé.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le coût d'une séparation de corps ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Frais d'avocat</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le coût varie en fonction des <LienInterne LienPublication="F15018" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">honoraires de l'avocat</LienInterne> choisi.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'un d'entre vous a des ressources insuffisantes, il peut demander à bénéficier de <LienInterne LienPublication="F18074" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'aide juridictionnelle</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Frais de notaire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Des <LienInterne LienPublication="F17701" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">frais de notaire</LienInterne> peuvent être à la charge des époux.</Paragraphe><Paragraphe>La séparation de corps entraînant la séparation des biens, si les époux étaient mariés sous un régime de <LienInterne LienPublication="F835" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">communauté</LienInterne>, le <LienIntra LienID="R59824" type="Définition de glossaire">régime matrimonial</LienIntra> doit être liquidé pour partager le patrimoine (<LienIntra LienID="R10833" type="Définition de glossaire">biens immobiliers</LienIntra>, comptes bancaires, dettes, crédit...).</Paragraphe><Paragraphe>Si un notaire rédige l'acte de partage (quand il y a un ou plusieurs biens immobiliers), il a droit à des <LienIntra LienID="R14735" type="Définition de glossaire">émoluments</LienIntra> proportionnels. Ces émoluments sont calculés sur la valeur des biens partagés après déduction des éventuelles dettes.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quelle date la séparation de corps prend-elle effet ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La séparation de corps prend effet <MiseEnEvidence>entre les époux </MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>le jour où le jugement <LienIntra LienID="R15859" type="Définition de glossaire">est passé en force de chose jugée </LienIntra></MiseEnEvidence>ou <MiseEnEvidence>à compter du dépôt de la convention chez le notaire</MiseEnEvidence> si les époux sont séparés de corps à l'amiable.</Paragraphe><Paragraphe>La date d'effet de la séparation de corps quant aux biens est fixée à la date de la demande en séparation de corps. À la demande de l'un des époux, cette date peut être fixée par le juge à la date à laquelle la cohabitation a cessé.</Paragraphe><Paragraphe>La convention ou le jugement de séparation de corps est <LienIntra LienID="R16368" type="Définition de glossaire">opposable</LienIntra> aux tiers, en ce qui concerne les biens des époux, à partir du jour où les formalités de mention à l'état civil ont été effectuées</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conséquences de la séparation de corps ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Cessation du devoir de cohabitation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les époux restent mariés, mais ils sont autorisés à ne plus vivre ensemble.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Séparation de biens</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La séparation de corps entraîne toujours la séparation des biens.</Paragraphe><Paragraphe>Les époux doivent procéder à la liquidation de leur <LienIntra LienID="R59824" type="Définition de glossaire">régime matrimonial</LienIntra> s'ils étaient mariés sous un <LienInterne LienPublication="F835" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">régime de communauté</LienInterne>,</Paragraphe><Paragraphe>Cette liquidation s'effectue devant un notaire, s'ils ont un bien immobilier.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>s'ils sont mariés sous le régime de la <MiseEnEvidence>séparation de biens</MiseEnEvidence>, les époux n'ont pas à liquider leur régime matrimonial.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Une fois séparés de corps, les époux sont soumis au <MiseEnEvidence>régime de la séparation de biens</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce régime matrimonial, un bien acheté par l'un pendant la séparation de corps est un bien personnel. Si l'un des époux contracte un crédit ou a une dette, il doit le rembourser seul.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Effets sur les enfants</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R45626" type="Sigle">Jaf</LienInterne> statue sur l'exercice de <LienInterne LienPublication="F3133" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'autorité parentale</LienInterne>. Il détermine le <LienInterne LienPublication="F18785" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">lieu de résidence des enfants</LienInterne>. Il fixe le montant de la <LienInterne LienPublication="F991" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">pension alimentaire</LienInterne>, et organise le <LienInterne LienPublication="F18786" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">droit de visite et d'hébergement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de grossesse pendant la séparation de corps, la <LienIntra LienID="R51888" type="Définition de glossaire">présomption de paternité</LienIntra> est écartée du fait de l'absence de cohabitation.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Maintien des obligations liées au mariage</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les autres obligations nées du mariage subsistent, notamment le devoir de fidélité, <LienIntra LienID="R45627" type="Définition de glossaire">de secours</LienIntra> et d'assistance.</Paragraphe><Paragraphe>Par conséquent, vous ne pouvez pas vous marier ou conclure un <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne> avec une autre personne.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Versement d'une pension alimentaire à l'époux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le devoir de secours existe toujours et peut donner lieu au versement d'une <LienInterne LienPublication="F991" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">pension alimentaire</LienInterne> à l'époux dans le besoin. Elle peut être accordée par le jugement prononçant la séparation de corps ou par un jugement ultérieur.</Paragraphe><Paragraphe>Si la consistance des biens de l'époux <LienIntra LienID="R12468" type="Définition de glossaire">débiteur</LienIntra> s'y prête, cette pension peut être remplacée par le versement d'un capital.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Possibilité de conserver le même nom d'usage</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'époux qui utilise le nom d'usage de l'autre peut le conserver. Toutefois, si l'un d'entre vous en fait la demande, le Jaf peut l'interdire.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Impôts</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous n'avez plus d'imposition commune.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Succession</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si l'un des époux décède, l'époux survivant conserve ses droits à la succession prévus par la loi.</Paragraphe><Paragraphe>Sa part d'héritage varie, selon que l'époux décédé avait des <LienInterne LienPublication="F1270" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">enfants</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F1632" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">non</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment la séparation de corps prend-elle fin ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La séparation de corps cesse si les époux reprennent la vie commune, s'ils divorcent ou si l'un d'entre eux décède.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Transformation en divorce</Titre><Paragraphe>La séparation de corps prend fin dans le cas d'une demande en conversion de la séparation de corps en divorce.</Paragraphe><Paragraphe>La demande en conversion en divorce se fait par <LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">assignation</LienIntra> au tribunal. <MiseEnEvidence>L'avocat est obligatoire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></OuSAdresser><Paragraphe>L'un des époux peut la demander <MiseEnEvidence>au bout de 2 ans</MiseEnEvidence> après le jugement de séparation de corps. Le divorce sera prononcé. La cause de la séparation devient la cause du divorce.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si les époux font une demande conjointe</MiseEnEvidence>, la conversion de la séparation en divorce n'est pas soumise au délai de 2 ans et peut être sollicitée <MiseEnEvidence>à tout moment.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Reprise de la vie commune</Titre><Paragraphe>Les époux doivent <MiseEnEvidence>vouloir tous les deux vivre à nouveau ensemble</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ils restent soumis au régime de séparation de biens, sauf s'ils choisissent un autre régime matrimonial devant un notaire.</Paragraphe><Paragraphe>Pour pouvoir être <LienIntra LienID="R51705" type="Définition de glossaire">opposable aux tiers</LienIntra>, la reprise de la vie commune doit être constatée par un notaire ou déclarée à un officier d'état civil. Cette déclaration peut être faite dans toute mairie.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R18478" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Notaire</Titre><PivotLocal>notaire</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.notaires.fr/fr/directory"/><Source ID="R64485">Conseil supérieur du notariat</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R1" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mairie</Titre><PivotLocal>mairie</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/mairie"/></OuSAdresser><Paragraphe>Une mention est inscrite en marge des actes de mariage et de naissance.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Décès</Titre><Paragraphe>La séparation de corps prend fin lorsque l'un des époux décède.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F18785" audience="Particuliers"><Titre>Résidence de l'enfant en cas de séparation des parents</Titre><Theme ID="N19805"><Titre>Famille - Scolarité</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F11996" audience="Particuliers"><Titre>Demande d'un second livret de famille en cas de séparation</Titre><Theme ID="N19810"><Titre>Papiers - Citoyenneté - Élections</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></QuiPeutMAider><OuSAdresser ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038310500" ID="R60256"><Titre>Code civil : article 249-4</Titre><Complement>Majeurs protégés : dispositions générales</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006150007/#LEGISCTA000006150007" ID="R51886"><Titre>Code civil : articles 296 à 298</Titre><Complement>Cas et procédure de la séparation de corps</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006150009/#LEGISCTA000006150009" ID="R12184"><Titre>Code civil : articles 299 à 304</Titre><Complement>Conséquences de la séparation de corps</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006150012/#LEGISCTA000006150012" ID="R54896"><Titre>Code civil : articles 305 à 308</Titre><Complement>Fin de la séparation de corps</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000006149738/" ID="R17196"><Titre>Code de procédure civile : articles 1070 à 1074-4</Titre><Complement>Compétence territoriale du tribunal</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006411874" ID="R51887"><Titre>Code de procédure civile : article 1076</Titre><Complement>Transformation d'un divorce en séparation de corps</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000006165255/#LEGISCTA000006165255" ID="R473"><Titre>Code de procédure civile : articles 1131 à 1136</Titre><Complement>Divorce sur conversion de la séparation de corps</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000033737471/" ID="R46341"><Titre>Code de procédure civile : articles 1144 à 1148-3</Titre><Complement>Divorce par consentement mutuel par acte sous signature privée contresigné par avocats, déposé au rang des minutes d'un notaire</Complement></Reference><Definition ID="R17852"><Titre>Acte sous signature privée</Titre><Texte><Paragraphe>Acte rédigé et signé par des particuliers, sans la présence d'un notaire (par exemple, un contrat)</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032037833" ID="R2270"><Titre>Code civil : articles 1372 à 1377</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R12538"><Titre>Assignation</Titre><Texte><Paragraphe>Acte du commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice) informant une personne qu'un procès est engagé contre elle et la convoquant devant une juridiction</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R31717"><Titre>Défendeur (justice)</Titre><Texte><Paragraphe>Personne contre laquelle une action en justice est engagée</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R61996"><Titre>Conclusions</Titre><Texte><Paragraphe>Document écrit qui présente les demandes de chaque partie au procès. Ce document peut être rédigé par une partie ou par un avocat.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R55691"><Titre>Homologation</Titre><Texte><Paragraphe>Approbation d'un acte ou d'une convention par le juge</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51262"><Titre>Mise en état</Titre><Texte><Paragraphe>Procédure écrite durant laquelle se déroule une instruction sous le contrôle d'un juge. Pendant cette période, les parties partagent leurs pièces, preuves et arguments.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12700"><Titre>Greffe</Titre><Texte><Paragraphe>Service d'un tribunal composé de fonctionnaires qui assistent les magistrats dans leur mission</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51704"><Titre>État liquidatif (procédure de divorce)</Titre><Texte><Paragraphe>Acte rédigé par un notaire dans le cadre d'une procédure de divorce, lorsque le patrimoine des époux est composé de biens immobiliers communs et que l'un d'eux en reprendra seul la propriété à l'issue du divorce</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R46344"><Titre>Minute</Titre><Texte><Paragraphe>Original d'un document (par exemple, une convention de divorce) rédigé par une autorité (tribunal civil ou administratif, notaire, commissaire de justice - anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire, ...), qui est dans l'obligation de le conserver</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R37479"><Titre>Demande reconventionnelle</Titre><Texte><Paragraphe>Demande par laquelle le défendeur prétend obtenir un avantage autre que le simple rejet de la prétention de son adversaire</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006410169" ID="R37480"><Titre>Code de procédure civile : article 64</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R59824"><Titre>Régime matrimonial</Titre><Texte><Paragraphe>Règles qui déterminent les rapports d'argent entre les époux et le sort de leurs biens. Elles sont fixées par la loi et, éventuellement, par un contrat de mariage.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10833"><Titre>Bien immeuble (ou immobilier)</Titre><Texte><Paragraphe>Bien ne pouvant pas être déplacé (exemples : terrain ou appartement) ou objet en faisant partie intégrante (exemple : clôture du terrain)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14735"><Titre>Émolument</Titre><Texte><Paragraphe>Somme perçue par un officier ministériel (notaire, commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire), etc.) en contrepartie d'une prestation dont le tarif est réglementé</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032122792" ID="R43236"><Titre>Code du commerce : articles R444-2 à R444-3</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R15859"><Titre>Jugement passé en force de chose jugée</Titre><Texte><Paragraphe>Jugement qui n'est plus susceptible de recours, soit parce que les recours ont été épuisés, soit que les délais sont expirés</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R16368"><Titre>Opposable</Titre><Texte><Paragraphe>Qui ne peut être méconnu par les tiers, lesquels doivent en subir les effets et les respecter</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51888"><Titre>Présomption de paternité</Titre><Texte><Paragraphe>Hypothèse selon laquelle l'enfant conçu ou né pendant le mariage a pour père le mari</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070721/LEGISCTA000006165749/#LEGISCTA000006165749" ID="R15698"><Titre>Code civil : articles 312 à 315</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R45627"><Titre>Devoir de secours</Titre><Texte><Paragraphe>Obligation entre époux prenant généralement la forme d'une aide financière versée par un époux à l'autre dans le besoin</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12468"><Titre>Débiteur</Titre><Texte><Paragraphe>Personne tenue envers une autre d'exécuter une obligation (qui peut être le versement d'une somme d'argent)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51705"><Titre>Opposable aux tiers</Titre><Texte><Paragraphe>Situation juridique que les tiers ne peuvent ignorer et qu'ils doivent respecter, même s'ils ne sont pas signataires</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R45626" type="Sigle"><Titre>Jaf</Titre><Texte><Paragraphe>Juge aux affaires familiales</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R45368" type="Sigle"><Titre>Pacs</Titre><Texte><Paragraphe>Pacte civil de solidarité</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F10623" audience="Particuliers"><Titre>Divorce et séparation de corps : quelles différences ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F10479" audience="Particuliers"><Titre>Divorce, séparation : un enfant mineur peut-il être entendu par le juge ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F34355" audience="Particuliers"><Titre>Qu'est-ce que la médiation familiale ?</Titre></QuestionReponse><CommentFaireSi ID="F16507" audience="Particuliers" pictogramme="icone-deces-proche"><Titre>Un proche est décédé</Titre></CommentFaireSi></Publication>