<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1011" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-07-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1011"><dc:title>Chômage : aide à la mobilité</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Social - Santé</dc:subject><dc:description>Si vous êtes inscrit comme demandeur d'emploi, vous pourrez peut-être bénéficier de l'aide à la mobilité.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-07-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1011</dc:identifier><dc:source>http://www.bo-pole-emploi.org/bulletinsofficiels/deliberation-n2012-51-du-23-nove.html?type=dossiers/2012/bope-n2012-126-du-7-decembre-201, https://www.bo-pole-emploi.org/bulletinsofficiels/instruction-dg-n-2022-25-du-1er-decembre-2022-bope-n-2022-83.html?type=dossiers/2022/bope-n-2022-83-du-16-decembre-2022, https://www.pole-emploi.fr/candidat/en-formation/les-dispositifs/jentre-en-formation---laide-au-d.html, https://mcusercontent.com/fe7ad2f59d12421bae9fde3ee/files/e921c003-b44a-d4c2-95ea-e5609271affa/Unedic_communiqu%C3%A9_de_presse_revalo_juin_2023.pdf</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31133</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19811">Social - Santé</Niveau><Niveau ID="N31133">Chômage : aides à la reprise d'activité</Niveau><Niveau ID="F1011" type="Fiche d'information conditionnée">Chômage : aide à la mobilité</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19811"><Titre>Social - Santé</Titre></Theme><SousThemePere ID="N461">Chômage</SousThemePere><DossierPere ID="N31133"><Titre>Chômage : aides à la reprise d'activité</Titre><Fiche ID="F12484">Allocation de solidarité spécifique (ASS)</Fiche><Fiche ID="F1814">Aide à la garde d'enfants pour parents isolés (Agepi)</Fiche><Fiche ID="F1011">Aide à la mobilité, bon de transport et de réservation SNCF</Fiche><Fiche ID="F1719">Aide au permis de conduire B</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Une aide à la mobilité peut vous être accordée notamment si vous êtes demandeur d'emploi inscrit à France Travail (anciennement Pôle emploi).</Paragraphe><Paragraphe>Cette aide permet la prise en charge de tout ou en partie de vos frais de déplacement, de repas, et d'hébergement.</Paragraphe><Paragraphe>L'aide peut être accordée si vous vous rendez à un entretien d'embauche, si vous avez une formation éloignée de votre lieu de résidence ou si vous participez à un concours.</Paragraphe><Paragraphe>Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Entretien</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut toucher l'aide à la mobilité de France Travail (anciennement Pôle emploi) ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez toucher l'aide à la mobilité si vous êtes dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes inscrit comme demandeur d'emploi, mais vous ne touchez pas d'allocation chômage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes créateur (ou repreneur) d'entreprise, dans le cadre d'une reprise d'emploi, et vous bénéficiez du statut de salarié de l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous touchez une allocation chômage inférieure ou égale à <LienInterne LienPublication="F14860" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation d'aide au retour à l'emploi (ARE)</LienInterne> (soit <Valeur>31,59 €</Valeur> par jour)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous allez reprendre une activité (par exemple, <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> ou contrat de travail temporaire)</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>votre situation est étudiée au jour de votre demande d'aide.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions d'attribution de l'aide à la mobilité de France Travail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre entretien d'embauche doit se situer à plus de <MiseEnEvidence>60</MiseEnEvidence> km aller-retour ou à 2 heures de trajet aller-retour du lieu de votre domicile.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>pour les <LienInterne LienPublication="R32408" type="Acronyme">Drom</LienInterne>, la condition est de 20 km aller-retour.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>La recherche d'emploi ou la reprise d'activité doit concerner un <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne> ou un <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> de 3 mois minimum consécutifs ou un contrat de travail temporaire.</Paragraphe><Paragraphe>Les <LienInterne LienPublication="F31704" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">contrats de professionnalisation et d'apprentissage</LienInterne> d'une durée supérieure à 3 mois sont également bénéficiaires de l'aide à la mobilité.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne pouvez pas prétendre à l'aide à la mobilité si vous recherchez ou reprenez un emploi dans le cadre d'un <LienInterne LienPublication="F10040" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">volontariat international en entreprise (VIE)</LienInterne> ou d'un contrat de service civique.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment demander l'aide à la mobilité de France Travail ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Sur internet</Titre><Paragraphe>Vous pouvez formuler une demande d'aide à la mobilité sur votre espace personnel France Travail et télécharger les pièces justificatives nécessaires sans vous déplacer en agence.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R10665" URL="https://authentification-candidat.pole-emploi.fr/connexion/XUI/?realm=%2Findividu&amp;goto=https%3A%2F%2Fauthentification-candidat.pole-emploi.fr%3A443%2Fconnexion%2Foauth2%2Frealms%2Froot%2Frealms%2Findividu%2Fauthorize%3Frealm%3D%252Findividu%26response_type%3Did_token%2520token%26scope%3Dopenid%2520compteUsager%2520profile%2520contexteAuthentification%2520email%2520courrier%2520notifications%2520etatcivil%2520logW%2520individu%2520pilote%2520nomenclature%2520coordonnees%2520navigation%2520reclamation%2520prdvl%2520idIdentiteExterne%2520pole_emploi%2520suggestions%2520actu%2520application_USG_PN073-tdbcandidat_6408B42F17FC872440D4FF01BA6BAB16999CD903772C528808D1E6FA2B585CF2%26client_id%3DUSG_PN073-tdbcandidat_6408B42F17FC872440D4FF01BA6BAB16999CD903772C528808D1E6FA2B585CF2%26state%3D9OIDd5wbkTTRLLZq%26nonce%3Djxd5kosrtkaiYa2G%26redirect_uri%3Dhttps%253A%252F%252Fcandidat.pole-emploi.fr%252Fespacepersonnel%252F#login/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>France Travail (anciennement Pôle emploi) : espace personnel</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Votre conseiller France Travail (anciennement Pôle emploi) étudie votre demande en fonction de votre situation (géographique, financière etc.).</Paragraphe><Paragraphe>La demande d'aide doit être déposée auprès de France Travail (anciennement Pôle emploi) avant votre entretien d'embauche ou au plus tard dans un délai de <MiseEnEvidence>7 jours <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">calendaires</LienIntra> </MiseEnEvidence>après l'entretien d'embauche.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Sur place</Titre><Paragraphe>Si vous ne pouvez pas effectuer cette démarche sur votre espace personnel, adressez-vous directement à votre conseiller France Travail.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R194" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>France Travail (anciennement Pôle emploi)</Titre><PivotLocal>france_travail</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.pole-emploi.fr/annuaire/"/><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Votre conseiller France Travail (anciennement Pôle emploi) étudie votre demande en fonction de votre situation (géographique, financière etc.).</Paragraphe><Paragraphe>La demande d'aide doit être déposée auprès de France Travail avant votre entretien d'embauche ou au plus tard dans un délai de <MiseEnEvidence>7 jours <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">calendaires</LienIntra> </MiseEnEvidence>après l'entretien d'embauche.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les frais pris en charge par l'aide à la mobilité de France Travail ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Frais de déplacement, d'hébergement et de repas</Titre><Paragraphe>Vos frais de déplacement, d'hébergement et de repas peuvent être remboursés en partie.</Paragraphe><Paragraphe>Vos dépenses peuvent être partiellement prises en charge selon le plafond déterminé pour chaque type d'aide.</Paragraphe><Tableau><Titre>Plafond de la participation de France Travail (anciennement Pôle emploi) dans vos frais liés à votre déplacement</Titre><Colonne largeur="50" type="normal"/><Colonne largeur="50" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Type de frais pouvant donner lieu à une participation de France Travail</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Plafond de l'aide</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Indemnité kilométrique</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>0,23 €</Valeur> par kilomètres parcourus multipliés par le nombre de kilomètres aller-retour</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Frais d'hébergement (par exemple, hôtel)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>31,20 €</Valeur> par nuitée (sous condition de présenter à France Travail (anciennement Pôle emploi) une facture)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Frais de repas</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>6,25 €</Valeur> par jour (sous réserve de présenter à France Travail (anciennement Pôle emploi) un justificatif).</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de l'aide à la mobilité, toutes catégories confondues, dans la limite d'un plafond annuel de <Valeur>5 200 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Les frais sont pris en charge pendant 1 mois maximum suivant la reprise d'emploi.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Bon de transport SNCF</Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier sous certaines conditions d'un bon de transport SNCF.</Paragraphe><Paragraphe>Un bon de transport SNCF peut vous être accordé lorsque vous vous rendez à un entretien d'embauche situé à plus de 60 kilomètres aller-retour de votre lieu de résidence.</Paragraphe><Paragraphe>Avec la convention conclue entre France Travail et la SNCF, et si vous vous déplacez en France métropolitaine, vous pourrez peut-être bénéficier d'un tarif préférentiel.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez faire votre demande avant tout déplacement auprès de votre conseiller France Travail.</Paragraphe><Paragraphe>Pensez à lui fournir tous justificatifs utiles (preuve de la convocation à l'entretien).</Paragraphe><Paragraphe>Dès qu'un trajet en train est possible, l'utilisation du bon de transport sera privilégié par rapport au versement de frais de déplacement kilométrique.</Paragraphe><Paragraphe>L'attribution d'un bon de transport ne garantit pas la disponibilité d'une place dans le train souhaité. Vous devez réserver et retirer vos billets le plus tôt possible avant le déplacement.</Paragraphe><Paragraphe>Les bons de transport à échanger contre un billet de train SNCF sont totalement pris en charge par France Travail, sauf les frais de réservation (par exemple, si vous voyagez en TER ou inter-cités, le coût de la réservation restera à votre charge).</Paragraphe><Paragraphe>La réservation peut être échangée gratuitement avant le départ du train, dans la limite des conditions de validité du billet (3 jours).</Paragraphe><Paragraphe>Aucun remboursement n'est possible à partir de l'heure du départ du train.</Paragraphe><Paragraphe>Dans l'hypothèse où vous ne réalisez pas votre voyage, les billets délivrés peuvent vous être remboursés après retenue de <Valeur>10 %</Valeur> du prix forfaitaire. Ce prélèvement ne peut intervenir que dans un délai maximum de 2 mois à compter de la date d'émission des billets aux guichets des gares et dans les boutiques SNCF.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'annulation du déplacement, vous devrez rapporter le bon de transport non utilisé à votre conseiller France Travail.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R194" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>France Travail (anciennement Pôle emploi)</Titre><PivotLocal>france_travail</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.pole-emploi.fr/annuaire/"/><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></OuSAdresser><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>le bon de transport SNCF ne peut pas être attribué pour un déplacement en Corse (la SNCF n'exploite pas le réseau ferré de Corse). Dans ce cas, ou en cas d'une mobilité en provenance ou à destination de la Corse, la prise en charge ne peut se faire que via l'attribution de l'aide à la mobilité.</Paragraphe></Attention></Cas><Cas><Titre>Bon de réservation SNCF</Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier sous certaines conditions d'un bon de réservation SNCF.</Paragraphe><Paragraphe>Le bon de réservation SNCF peut vous être accordé lorsque vous vous rendez à un entretien d'embauche situé à plus de 60 kilomètres aller-retour de votre lieu de résidence.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous vous déplacez en France métropolitaine, et avec la convention conclue entre France Travail et la SNCF, vous pourrez peut-être bénéficier d'un tarif préférentiel.</Paragraphe><Paragraphe>Le bon de réservation est accessible à l'ensemble des demandeurs d'emploi inscrits qu'ils soient indemnisés ou non au titre d'une allocation de chômage. Peu importe le montant de l'allocation chômage perçue (supérieure ou non à l'ARE minimale). La catégorie d'inscription de demandeur d'emploi n'est pas non plus prise en compte.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez faire votre demande avant tout déplacement auprès de votre conseiller France Travail.</Paragraphe><Paragraphe>Pensez à lui fournir tous justificatifs utiles (preuve de la convocation à l'entretien).</Paragraphe><Paragraphe>Dès qu'un trajet en train est possible, l'utilisation du bon de réservation sera privilégié par rapport au versement de frais de déplacement kilométrique.</Paragraphe><Paragraphe>L'attribution d'un bon de réservation ne garantit pas la disponibilité d'une place dans le train souhaité. Vous devez réserver et retirer vos billets le plus tôt possible avant le déplacement.</Paragraphe><Paragraphe>Tout dépend de la distance que vous allez parcourir pour aller à votre entretien.</Paragraphe><Paragraphe>Vous paierez intégralement le tarif préférentiel proposé, les frais éventuels de réservation et autres taxes.</Paragraphe><Paragraphe>Oui, la réservation peut être échangée gratuitement avant le départ du train, dans la limite des conditions de validité du billet (3 jours).</Paragraphe><Paragraphe>Aucun remboursement n'est possible à partir de l'heure du départ du train.</Paragraphe><Paragraphe>Dans l'hypothèse où vous ne réalisez pas votre voyage, les billets délivrés peuvent vous être remboursés après retenue de <Valeur>10 %</Valeur> du prix forfaitaire. Ce prélèvement ne peut intervenir que dans un délai maximum de 2 mois à compter de la date d'émission des billets aux guichets des gares et dans les boutiques SNCF.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R194" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>France Travail (anciennement Pôle emploi)</Titre><PivotLocal>france_travail</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.pole-emploi.fr/annuaire/"/><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></OuSAdresser><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>le bon de réservation SNCF ne peut pas être attribué pou un déplacement en Corse (la SNCF n'exploite pas le réseau ferré de Corse). Dans ce cas, ou en cas d'une mobilité en provenance ou à destination de la Corse, la prise en charge ne peut se faire que via l'attribution d'une indemnité kilométrique.</Paragraphe></Attention></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment est versée l'aide à la mobilité de France Travail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le bon de l'aide à la mobilité est d'un montant inférieur à <Valeur>150 €</Valeur>, le bon doit être présenté au guichet du Trésor public. Il doit être remis dans un délai maximal de 7 jours après la date de signature du bon.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R15019" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service en charge des impôts (trésorerie, service des impôts...)</Titre><PivotLocal>centre_impots</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></OuSAdresser><Paragraphe>L'aide est versée par France Travail (anciennement Pôle emploi) après réception des justificatifs suivants :</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Recherche d'emploi</Titre><Paragraphe>Attestation de présence à l'entretien.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Reprise d'emploi</Titre><Paragraphe>1<Exposant>er</Exposant> bulletin de salaire.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Paragraphe>L'aide à la mobilité n'est pas imposable sur le revenu.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R194" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>France Travail (anciennement Pôle emploi)</Titre><PivotLocal>france_travail</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.pole-emploi.fr/annuaire/"/><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></OuSAdresser></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Formation</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut toucher l'aide à la mobilité de France Travail (anciennement Pôle emploi) ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez toucher l'aide à la mobilité si vous êtes dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Non indemnisé par l'allocation chômage (tout en étant inscrit comme demandeur d'emploi)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Créateur (ou repreneur) d'entreprise, dans le cadre d'une reprise d'emploi, et bénéficiaire du statut de salarié de l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous touchez une allocation chômage inférieure ou égale à <LienInterne LienPublication="F14860" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation d'aide au retour à l'emploi (ARE)</LienInterne> (soit <Valeur>31,59 €</Valeur> par jour)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous allez reprendre une activité (par exemple, <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> ou contrat de travail temporaire)</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>votre situation est étudiée au jour de votre demande d'aide.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions d'attribution de l'aide à la mobilité de France Travail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre formation doit se situer à plus de 60 km aller-retour ou à 2 heures de trajet aller-retour du lieu de votre domicile.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>pour les <LienInterne LienPublication="R32408" type="Acronyme">Drom</LienInterne>, la condition est de 20 km aller-retour.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>La formation doit être financée ou cofinancée par France Travail (action de formation conventionnée - AFC, action de formation préalable au recrutement - AFPR, préparation opérationnelle à l'emploi individuelle - POEI ou aide individuelle à la formation - AIF).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment demander l'aide à la mobilité de France Travail ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Sur internet</Titre><Paragraphe>Vous pouvez formuler une demande d'aide à la mobilité sur votre espace personnel France Travail et télécharger les pièces justificatives nécessaires sans vous déplacer en agence.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R10665" URL="https://authentification-candidat.pole-emploi.fr/connexion/XUI/?realm=%2Findividu&amp;goto=https%3A%2F%2Fauthentification-candidat.pole-emploi.fr%3A443%2Fconnexion%2Foauth2%2Frealms%2Froot%2Frealms%2Findividu%2Fauthorize%3Frealm%3D%252Findividu%26response_type%3Did_token%2520token%26scope%3Dopenid%2520compteUsager%2520profile%2520contexteAuthentification%2520email%2520courrier%2520notifications%2520etatcivil%2520logW%2520individu%2520pilote%2520nomenclature%2520coordonnees%2520navigation%2520reclamation%2520prdvl%2520idIdentiteExterne%2520pole_emploi%2520suggestions%2520actu%2520application_USG_PN073-tdbcandidat_6408B42F17FC872440D4FF01BA6BAB16999CD903772C528808D1E6FA2B585CF2%26client_id%3DUSG_PN073-tdbcandidat_6408B42F17FC872440D4FF01BA6BAB16999CD903772C528808D1E6FA2B585CF2%26state%3D9OIDd5wbkTTRLLZq%26nonce%3Djxd5kosrtkaiYa2G%26redirect_uri%3Dhttps%253A%252F%252Fcandidat.pole-emploi.fr%252Fespacepersonnel%252F#login/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>France Travail (anciennement Pôle emploi) : espace personnel</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Votre conseiller France Travail étudie votre demande en fonction de votre situation (géographique, financière etc.).</Paragraphe><Paragraphe>La demande d'aide doit être déposée auprès de France Travail au plus tard dans les <MiseEnEvidence>30 jours</MiseEnEvidence> suivant l’entrée en formation.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Sur place</Titre><Paragraphe>Si vous ne pouvez pas effectuer cette démarche sur votre espace personnel, adressez-vous directement à votre conseiller France Travail.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R194" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>France Travail (anciennement Pôle emploi)</Titre><PivotLocal>france_travail</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.pole-emploi.fr/annuaire/"/><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Votre conseiller France Travail étudie votre demande en fonction de votre situation (géographique, financière etc.).</Paragraphe><Paragraphe>La demande d'aide doit être déposée auprès de France Travail au plus tard dans les <MiseEnEvidence>30 jours</MiseEnEvidence> suivant l’entrée en formation.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les frais pris en charge par l'aide à la mobilité de France Travail ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Frais de déplacement, d'hébergement et de repas</Titre><Paragraphe>Vos frais de déplacement, d'hébergement et de repas peuvent être remboursés en partie.</Paragraphe><Paragraphe>Vos dépenses peuvent être partiellement prises en charge selon le plafond déterminé pour chaque type d'aide.</Paragraphe><Tableau><Titre>Plafond de la participation de France Travail (anciennement Pôle emploi) dans vos frais liés à votre déplacement</Titre><Colonne largeur="50" type="normal"/><Colonne largeur="50" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Type de frais pouvant donner lieu à une participation de France Travail</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Plafond de l'aide</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Indemnité kilométrique</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>0,23 €</Valeur> par kilomètres parcourus multipliés par le nombre de kilomètres aller-retour</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Frais d'hébergement (par exemple, hôtel)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>31,20 €</Valeur> par nuitée (sous condition de présenter à France Travail (anciennement Pôle emploi) une facture)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Frais de repas</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>6,25 €</Valeur> par jour (sous réserve de présenter à France Travail (anciennement Pôle emploi) un justificatif).</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de l'aide à la mobilité, toutes catégories confondues, dans la limite d'un plafond annuel de <Valeur>5 200 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Les frais sont pris en charge pendant 1 mois maximum suivant la reprise d'emploi.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Bon de transport SNCF</Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier sous certaines conditions d'un bon de transport SNCF.</Paragraphe><Paragraphe>Un bon de transport SNCF peut vous être accordé lorsque vous vous rendez à une formation qui se déroule à plus de 60 kilomètres aller-retour de votre lieu de résidence.</Paragraphe><Paragraphe>Avec la convention conclue entre France Travail et la SNCF, et si vous vous déplacez en France métropolitaine, vous pourrez peut-être bénéficier d'un tarif préférentiel.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez faire votre demande avant tout déplacement auprès de votre conseiller France Travail. Pensez à lui fournir tous justificatifs utiles (preuve de la convocation à la formation).</Paragraphe><Paragraphe>Dès qu'un trajet en train est possible, l'utilisation du bon de transport sera privilégié par rapport au versement de frais de déplacement kilométrique.</Paragraphe><Paragraphe>L'attribution d'un bon de transport ne garantit pas la disponibilité d'une place dans le train souhaité. Vous devez réserver et retirer vos billets le plus tôt possible avant le déplacement.</Paragraphe><Paragraphe>Les bons de transport à échanger contre un billet de train SNCF sont totalement pris en charge par France Travail, sauf les frais de réservation (par exemple, si vous voyagez en TER ou inter-cités, le coût de la réservation restera à votre charge).</Paragraphe><Paragraphe>La réservation peut être échangée gratuitement avant le départ du train, dans la limite des conditions de validité du billet (3 jours).</Paragraphe><Paragraphe>Aucun remboursement n'est possible à partir de l'heure du départ du train.</Paragraphe><Paragraphe>Dans l'hypothèse où vous ne réalisez pas votre voyage, les billets délivrés peuvent vous être remboursés après retenue de <Valeur>10 %</Valeur> du prix forfaitaire. Ce prélèvement ne peut intervenir que dans un délai maximum de 2 mois à compter de la date d'émission des billets aux guichets des gares et dans les boutiques SNCF.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'annulation du déplacement, vous devrez rapporter le bon de transport non utilisé à votre conseiller France Travail.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R194" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>France Travail (anciennement Pôle emploi)</Titre><PivotLocal>france_travail</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.pole-emploi.fr/annuaire/"/><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></OuSAdresser><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>le bon de transport SNCF ne peut pas être attribué pour un déplacement en Corse (la SNCF n'exploite pas le réseau ferré de Corse). Dans ce cas, ou en cas d'une mobilité en provenance ou à destination de la Corse, la prise en charge ne peut se faire que via l'attribution de l'aide à la mobilité.</Paragraphe></Attention></Cas><Cas><Titre>Bon de réservation SNCF</Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier sous certaines conditions d'un bon de réservation SNCF.</Paragraphe><Paragraphe>Le bon de réservation SNCF peut vous être accordé lorsque vous vous rendez à une formation qui se déroule à plus de 60 kilomètres aller-retour de votre lieu de résidence.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous vous déplacez en France métropolitaine, et avec la convention conclue entre France Travail et la SNCF, vous pourrez peut-être bénéficier d'un tarif préférentiel.</Paragraphe><Paragraphe>Le bon de réservation est accessible à l'ensemble des demandeurs d'emploi inscrits qu'ils soient indemnisés ou non au titre d'une allocation de chômage. Peu importe le montant de l'allocation chômage perçue (supérieure ou non à l'ARE minimale). La catégorie d'inscription de demandeur d'emploi n'est pas non plus prise en compte.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez faire votre demande avant tout déplacement auprès de votre conseiller France Travail. Pensez à lui fournir tous justificatifs utiles (preuve de la convocation à la formation).</Paragraphe><Paragraphe>Dès qu'un trajet en train est possible, l'utilisation du bon de réservation sera privilégié par rapport au versement de frais de déplacement kilométrique.</Paragraphe><Paragraphe>L'attribution d'un bon de réservation ne garantit pas la disponibilité d'une place dans le train souhaité. Vous devez réserver et retirer vos billets le plus tôt possible avant le déplacement.</Paragraphe><Paragraphe>Tout dépend de la distance que vous allez parcourir pour vous rendre sur le lieu de la formation.</Paragraphe><Paragraphe>Vous paierez intégralement le tarif préférentiel proposé, les frais éventuels de réservation et autres taxes.</Paragraphe><Paragraphe>Oui, la réservation peut être échangée gratuitement avant le départ du train, dans la limite des conditions de validité du billet (3 jours).</Paragraphe><Paragraphe>Aucun remboursement n'est possible à partir de l'heure du départ du train.</Paragraphe><Paragraphe>Dans l'hypothèse où vous ne réalisez pas votre voyage, les billets délivrés peuvent vous être remboursés après retenue de <Valeur>10 %</Valeur> du prix forfaitaire. Ce prélèvement ne peut intervenir que dans un délai maximum de 2 mois à compter de la date d'émission des billets aux guichets des gares et dans les boutiques SNCF.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R194" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>France Travail (anciennement Pôle emploi)</Titre><PivotLocal>france_travail</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.pole-emploi.fr/annuaire/"/><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></OuSAdresser><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>le bon de réservation SNCF ne peut pas être attribué pou un déplacement en Corse (la SNCF n'exploite pas le réseau ferré de Corse). Dans ce cas, ou en cas d'une mobilité en provenance ou à destination de la Corse, la prise en charge ne peut se faire que via l'attribution d'une indemnité kilométrique.</Paragraphe></Attention></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment est versée l'aide à la mobilité de France Travail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le bon de l'aide à la mobilité est d'un montant inférieur à <Valeur>150 €</Valeur>, le bon doit être présenté au guichet du Trésor public. Il doit être remis dans un délai maximal de 7 jours après la date de signature du bon.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R15019" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service en charge des impôts (trésorerie, service des impôts...)</Titre><PivotLocal>centre_impots</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></OuSAdresser><Paragraphe>L'aide est versée par France Travail (anciennement Pôle emploi) après réception du justificatif de présence au stage de formation.</Paragraphe><Paragraphe>L'aide à la mobilité n'est pas imposable sur le revenu.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Concours</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut toucher l'aide à la mobilité de France Travail (anciennement Pôle emploi) ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez toucher l'aide à la mobilité si vous vous trouvez dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Demandeur d'emploi inscrit mais ne percevant pas d'allocation chômage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Demandeur d'emploi touchant une allocation chômage ne dépassant pas <LienInterne LienPublication="F14860" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation d'aide au retour à l'emploi (ARE)</LienInterne> (soit <Valeur>31,59 €</Valeur> par jour)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Créateur (ou repreneur) d'entreprise, dans le cadre d'une reprise d'emploi, avec le statut de salarié de l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>En cours de reprise d'activité (<LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> ou contrat de travail temporaire par exemple).</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>votre situation est étudiée au jour de votre demande d'aide.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions d'attribution de l'aide à la mobilité de France Travail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le concours public doit se dérouler à plus de 60 km aller-retour ou à 2 heures de trajet aller-retour du lieu de votre domicile.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>pour les <LienInterne LienPublication="R32408" type="Acronyme">Drom</LienInterne>, la condition est de 20 km aller-retour.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment demander l'aide à la mobilité de France Travail ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Sur internet</Titre><Paragraphe>Vous pouvez formuler une demande d'aide à la mobilité sur votre espace personnel et télécharger les pièces justificatives nécessaires sans vous déplacer en agence.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R10665" URL="https://authentification-candidat.pole-emploi.fr/connexion/XUI/?realm=%2Findividu&amp;goto=https%3A%2F%2Fauthentification-candidat.pole-emploi.fr%3A443%2Fconnexion%2Foauth2%2Frealms%2Froot%2Frealms%2Findividu%2Fauthorize%3Frealm%3D%252Findividu%26response_type%3Did_token%2520token%26scope%3Dopenid%2520compteUsager%2520profile%2520contexteAuthentification%2520email%2520courrier%2520notifications%2520etatcivil%2520logW%2520individu%2520pilote%2520nomenclature%2520coordonnees%2520navigation%2520reclamation%2520prdvl%2520idIdentiteExterne%2520pole_emploi%2520suggestions%2520actu%2520application_USG_PN073-tdbcandidat_6408B42F17FC872440D4FF01BA6BAB16999CD903772C528808D1E6FA2B585CF2%26client_id%3DUSG_PN073-tdbcandidat_6408B42F17FC872440D4FF01BA6BAB16999CD903772C528808D1E6FA2B585CF2%26state%3D9OIDd5wbkTTRLLZq%26nonce%3Djxd5kosrtkaiYa2G%26redirect_uri%3Dhttps%253A%252F%252Fcandidat.pole-emploi.fr%252Fespacepersonnel%252F#login/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>France Travail (anciennement Pôle emploi) : espace personnel</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Votre conseiller France Travail apprécie votre demande en fonction de votre situation (géographique, financière etc.).</Paragraphe><Paragraphe>La demande d'aide doit être déposée auprès de France Travail avant le début du concours ou au plus tard le premier jour du concours.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Sur place</Titre><Paragraphe>Si vous ne pouvez pas effectuer cette démarche sur votre espace personnel, adressez-vous directement à votre conseiller France Travail.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R194" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>France Travail (anciennement Pôle emploi)</Titre><PivotLocal>france_travail</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.pole-emploi.fr/annuaire/"/><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Votre conseiller France Travail apprécie votre demande en fonction de votre situation (géographique, financière etc.).</Paragraphe><Paragraphe>La demande d'aide doit être déposée auprès de France Travail avant le début du concours ou au plus tard le premier jour du concours.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les frais pris en charge par l'aide à la mobilité de France Travail ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Frais de déplacement, d'hébergement et de repas</Titre><Paragraphe>Vos frais de déplacement, d'hébergement et de repas peuvent être remboursés en partie.</Paragraphe><Paragraphe>Vos dépenses peuvent être partiellement prises en charge selon le plafond déterminé pour chaque type d'aide.</Paragraphe><Tableau><Titre>Plafond de la participation de France Travail (anciennement Pôle emploi) dans vos frais liés à votre déplacement</Titre><Colonne largeur="50" type="normal"/><Colonne largeur="50" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Type de frais pouvant donner lieu à une participation de France Travail</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Plafond de l'aide</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Indemnité kilométrique</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>0,23 €</Valeur> par kilomètres parcourus multipliés par le nombre de kilomètres aller-retour</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Frais d'hébergement (par exemple, hôtel)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>31,20 €</Valeur> par nuitée (sous condition de présenter à France Travail (anciennement Pôle emploi) une facture)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Frais de repas</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>6,25 €</Valeur> par jour (sous réserve de présenter à France Travail (anciennement Pôle emploi) un justificatif).</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de l'aide à la mobilité, toutes catégories confondues, dans la limite d'un plafond annuel de <Valeur>5 200 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Les frais sont pris en charge pendant 1 mois maximum suivant la reprise d'emploi.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Bon de transport SNCF</Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier sous certaines conditions d'un bon de transport SNCF.</Paragraphe><Paragraphe>Un bon de transport SNCF peut vous être accordé lorsque vous participez à un concours qui se déroule à plus de 60 kilomètres aller-retour de votre lieu de résidence.</Paragraphe><Paragraphe>Avec la convention conclue entre France Travail et la SNCF, et si vous vous déplacez en France métropolitaine, vous pourrez peut-être bénéficier d'un tarif préférentiel.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez faire votre demande avant tout déplacement auprès de votre conseiller France Travail. Pensez à lui fournir tous justificatifs utiles (preuve de la participation au concours).</Paragraphe><Paragraphe>Dès qu'un trajet en train est possible, l'utilisation du bon de transport sera privilégié par rapport au versement de frais de déplacement kilométrique.</Paragraphe><Paragraphe>L'attribution d'un bon de transport ne garantit pas la disponibilité d'une place dans le train souhaité. Vous devez réserver et retirer vos billets le plus tôt possible avant le déplacement.</Paragraphe><Paragraphe>Les bons de transport à échanger contre un billet de train SNCF sont totalement pris en charge par France Travail, sauf les frais de réservation (par exemple, si vous voyagez en TER ou inter-cités, le coût de la réservation restera à votre charge).</Paragraphe><Paragraphe>La réservation peut être échangée gratuitement avant le départ du train, dans la limite des conditions de validité du billet (3 jours).</Paragraphe><Paragraphe>Aucun remboursement n'est possible à partir de l'heure du départ du train.</Paragraphe><Paragraphe>Dans l'hypothèse où vous ne réalisez pas votre voyage, les billets délivrés peuvent vous être remboursés après retenue de <Valeur>10 %</Valeur> du prix forfaitaire. Ce prélèvement ne peut intervenir que dans un délai maximum de 2 mois à compter de la date d'émission des billets aux guichets des gares et dans les boutiques SNCF.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'annulation du déplacement, vous devrez rapporter le bon de transport non utilisé à votre conseiller France Travail.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R194" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>France Travail (anciennement Pôle emploi)</Titre><PivotLocal>france_travail</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.pole-emploi.fr/annuaire/"/><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></OuSAdresser><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>le bon de transport SNCF ne peut pas être attribué pour un déplacement en Corse (la SNCF n'exploite pas le réseau ferré de Corse). Dans ce cas, ou en cas d'une mobilité en provenance ou à destination de la Corse, la prise en charge ne peut se faire que via l'attribution de l'aide à la mobilité.</Paragraphe></Attention></Cas><Cas><Titre>Bon de réservation</Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier sous certaines conditions d'un bon de réservation SNCF.</Paragraphe><Paragraphe>Le bon de réservation SNCF peut vous être accordé lorsque vous participez à un concours qui se déroule à plus de 60 kilomètres aller-retour de votre lieu de résidence.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous vous déplacez en France métropolitaine, et avec la convention conclue entre France Travail et la SNCF, vous pourrez peut-être bénéficier d'un tarif préférentiel.</Paragraphe><Paragraphe>Le bon de réservation est accessible à l'ensemble des demandeurs d'emploi inscrits qu'ils soient indemnisés ou non au titre d'une allocation de chômage. Peu importe le montant de l'allocation chômage perçue (supérieure ou non à l'ARE minimale). La catégorie d'inscription de demandeur d'emploi n'est pas non plus prise en compte.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez faire votre demande avant tout déplacement auprès de votre conseiller France Travail.</Paragraphe><Paragraphe>Pensez à lui fournir tous justificatifs utiles (preuve de la participation au concours).</Paragraphe><Paragraphe>Dès qu'un trajet en train est possible, l'utilisation du bon de réservation sera privilégié par rapport au versement de frais de déplacement kilométrique.</Paragraphe><Paragraphe>L'attribution d'un bon de réservation ne garantit pas la disponibilité d'une place dans le train souhaité. Vous devez réserver et retirer vos billets le plus tôt possible avant le déplacement.</Paragraphe><Paragraphe>Tout dépend de la distance que vous allez parcourir pour vous sur le lieu du concours.</Paragraphe><Paragraphe>Vous paierez intégralement le tarif préférentiel proposé, les frais éventuels de réservation et autres taxes.</Paragraphe><Paragraphe>Oui, la réservation peut être échangée gratuitement avant le départ du train, dans la limite des conditions de validité du billet (3 jours).</Paragraphe><Paragraphe>Aucun remboursement n'est possible à partir de l'heure du départ du train.</Paragraphe><Paragraphe>Dans l'hypothèse où vous ne réalisez pas votre voyage, les billets délivrés peuvent vous être remboursés après retenue de <Valeur>10 %</Valeur> du prix forfaitaire. Ce prélèvement ne peut intervenir que dans un délai maximum de 2 mois à compter de la date d'émission des billets aux guichets des gares et dans les boutiques SNCF.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R194" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>France Travail (anciennement Pôle emploi)</Titre><PivotLocal>france_travail</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.pole-emploi.fr/annuaire/"/><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></OuSAdresser><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>le bon de réservation SNCF ne peut pas être attribué pou un déplacement en Corse (la SNCF n'exploite pas le réseau ferré de Corse). Dans ce cas, ou en cas d'une mobilité en provenance ou à destination de la Corse, la prise en charge ne peut se faire que via l'attribution d'une indemnité kilométrique.</Paragraphe></Attention></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment est versée l'aide à la mobilité de France Travail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le bon de l'aide à la mobilité est d'un montant inférieur à <Valeur>150 €</Valeur>, le bon doit être présenté au guichet du Trésor public. Il doit être remis dans un délai maximal de 7 jours après la date de signature du bon.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R15019" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Service en charge des impôts (trésorerie, service des impôts...)</Titre><PivotLocal>centre_impots</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts"/><Source ID="R30612">Ministère chargé des finances</Source></OuSAdresser><Paragraphe>L'aide est versée par France Travail (anciennement Pôle emploi) après réception du justificatif de présence au stage de formation.</Paragraphe><Paragraphe>L'aide à la mobilité n'est pas imposable sur le revenu.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><QuiPeutMAider ID="R194" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>France Travail (anciennement Pôle emploi)</Titre><PivotLocal>france_travail</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.pole-emploi.fr/annuaire/"/><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.bo-pole-emploi.org/bulletinsofficiels/deliberation-n2012-51-du-23-nove.html?type=dossiers/2012/bope-n2012-126-du-7-decembre-201" ID="R31270"><Titre>Délibération n°2012-51 du 23 novembre 2012 relative à l'accès aux aides de France Travail (anciennement Pôle emploi) pour les bénéficiaires des emplois d'avenir non inscrits comme demandeurs d'emploi</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.bo-pole-emploi.org/bulletinsofficiels/instruction-dg-n-2022-25-du-1er-decembre-2022-bope-n-2022-83.html?type=dossiers/2022/bope-n-2022-83-du-16-decembre-2022" ID="R35354"><Titre>Instruction DG n° 2022-25 du 1er décembre 2022 relative aux aides financières à la mobilité</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.pole-emploi.fr/candidat/en-formation/les-dispositifs/jentre-en-formation---laide-au-d.html" ID="R357"><Titre>Aides financières à la mobilité</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://mcusercontent.com/fe7ad2f59d12421bae9fde3ee/files/e921c003-b44a-d4c2-95ea-e5609271affa/Unedic_communiqu%C3%A9_de_presse_revalo_juin_2023.pdf" ID="R51385"><Titre>Revalorisation des allocations d'assurance chômage au 1er juillet 2023</Titre><Source ID="R33435">Unédic</Source></Reference><Definition ID="R1092"><Titre>Jour calendaire</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à la totalité des jours du calendrier de l'année civile, du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre, y compris les jours fériés ou chômés</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R2454" type="Sigle"><Titre>CDD</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat à durée déterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R32408" type="Acronyme"><Titre>Drom</Titre><Texte><Paragraphe>Département et région d'outre-mer</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24389" type="Sigle"><Titre>CDI</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat de travail à durée indéterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F2761" audience="Particuliers"><Titre>Médiateur de France Travail (anciennement Pôle emploi) : comment y recourir ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F13240" audience="Particuliers"><Titre>Chômage : quelles sont les catégories de demandeurs d'emploi ?</Titre></QuestionReponse></Publication>