<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F12210" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F12210"><dc:title>Dossier médical</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Social - Santé</dc:subject><dc:description>Vous souhaitez accéder aux informations liées à votre santé et détenues par un professionnel de santé ? Pour cela, vous pouvez demander à prendre connaissance de votre dossier médical. Des recours existent si cette demande vous est refusée. Le dossier médical ne doit pas être confondu avec l'espace numérique de santé ou le dossier pharmaceutique.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-03-27</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F12210</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000006196866/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000006170991/, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000000601005, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000000611164, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000036658351, http://social-sante.gouv.fr/fichiers/bo/2007/07-09/a0090274.htm, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000025843580/, http://affairesjuridiques.aphp.fr/textes/circulaire-dgssd6-c-n-2005-88-du-14-fevrier-2005-relative-a-la-commission-departementale-des-hospitalisations-psychiatriques-cdhp/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N17179</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19811">Social - Santé</Niveau><Niveau ID="N17179">Information du patient : dossier médical, montant des prestations, ...</Niveau><Niveau ID="F12210" type="Fiche d'information conditionnée">Dossier médical</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19811"><Titre>Social - Santé</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20325">Droits des patients</SousThemePere><DossierPere ID="N17179"><Titre>Information du patient : dossier médical, montant des prestations, ...</Titre><SousDossier ID="N17179-1"><Titre>Accès aux dossiers médicaux</Titre><Fiche ID="F12210">Dossier médical</Fiche><Fiche ID="F16033">Dossier pharmaceutique</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N17179-2"><Titre>Droit à l'information</Titre><Fiche ID="F17180">Sur l'état de santé</Fiche><Fiche ID="F19948">Sur les tarifs des prestations</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Accès aux dossiers médicaux</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous souhaitez accéder aux informations liées à votre santé et détenues par un professionnel de santé ? Pour cela, vous pouvez demander à prendre connaissance de votre dossier médical. Des recours existent si cette demande vous est refusée. Le dossier médical ne doit pas être confondu avec l'espace numérique de santé ou le dossier pharmaceutique.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Les règles diffèrent selon que vous soyez <MiseEnEvidence>majeur</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>mineur</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Texte><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Majeur</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les informations contenues dans le dossier médical ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous disposez d'un dossier par professionnel de santé avec qui vous êtes en relation (médecin généraliste, dentiste, hôpital...).</Paragraphe><Paragraphe>Il n'y a donc pas de dossier médical unique.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, chaque dossier comprend les informations vous concernant et liées à un même professionnel.</Paragraphe><Paragraphe>De nombreux documents vous sont accessibles. Il s'agit <MiseEnEvidence>notamment</MiseEnEvidence> des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Résultats d'examen</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Comptes-rendus de consultation, d'intervention, d'exploration ou d'hospitalisation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Protocoles et prescriptions thérapeutiques mis en œuvre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Feuilles de surveillance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Correspondances entre professionnels de santé.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>À l'inverse, certains documents ne sont pas communicables au patient ou à ses représentants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Informations recueillies auprès de tiers n'intervenant pas dans la prise en charge thérapeutique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Celles concernant un tel tiers (par exemple : membre de la famille, assistant de service social).</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le dossier médical ne doit pas être confondu avec <LienInterne LienPublication="F36151" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Mon espace santé</LienInterne><LienInterne LienPublication="F36151" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers"/> géré notamment par l'Assurance maladie et le ministère de la Santé. Il ne remplace pas les dossiers gérés par les médecins et les hôpitaux.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, <Expression/><LienInterne LienPublication="F36151" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Mon espace santé</LienInterne> vous permet de stocker et de partager vos documents et vos données de santé.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut avoir accès aux informations sur sa santé ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Les personnes suivantes peuvent accéder au dossier :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous-même</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre tuteur, si vous êtes <LienInterne LienPublication="F2120" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">majeur sous tutelle</LienInterne> (une personne sous <LienInterne LienPublication="F2094" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">curatelle</LienInterne> peut consulter elle-même son dossier)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre médecin si vous l'avez choisi comme intermédiaire.</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>En cas de décès</Titre><Paragraphe>Les informations sur la santé du défunt peuvent être consultées par les personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Ayants droit du défunt, c'est-à-dire les héritiers (par exemples : enfants, époux, parents)</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Concubin et concubine</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Partenaire lié par un pacte civil de solidarité (Pacs)</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Avant votre décès, vous pouvez vous opposer à ce que votre dossier médical puisse être consulté.</Paragraphe><Paragraphe>Dans le cas contraire, le secret médical n’empêche pas vos proches d’avoir accès aux informations leur permettant par exemple de connaitre les causes de votre décès.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Pour consulter les informations sur votre santé après votre décès, la personne doit justifier sa demande en expliquant que cela peut être nécessaire pour :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Connaître les causes de la mort</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou défendre votre mémoire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou faire valoir un droit.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le refus de la demande doit être justifié, mais il n'empêche pas la délivrance d'un certificat médical. Ce dernier ne doit pas comporter d'informations couvertes par le secret médical.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment accéder au dossier médical ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Destinataires de la demande</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre demande est adressée :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Au professionnel de santé (pour les professionnels libéraux)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou au directeur de l'établissement détenteur.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Cette demande peut être faite par lettre recommandée avec accusé de réception ou courriel.</Paragraphe><Paragraphe>Votre identité est vérifiée notamment grâce à une carte d'identité ou un passeport.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R24279" URL="https://www.inc-conso.fr/content/vous-demandez-pouvoir-consulter-votre-dossier-medical" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Demander la consultation de son dossier médical</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Permet de demander à un professionnel ou un établissement de santé la communication de son dossier médical, soit directement, soit par l'intermédiaire de son médecin.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><Paragraphe>Avant toute communication, le destinataire de la demande  :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>S'assure de l'identité du demandeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'informe, éventuellement, de la qualité de médecin de la personne que vous avez désignée comme intermédiaire.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Consultation du dossier médical</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Vous pouvez accéder à ces informations :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Directement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou par l'intermédiaire d'un médecin que vous désignez</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces documents vous sont communiqués  :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Au plus tard dans les 8 jours suivant votre demande</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Et au plus tôt après un délai de réflexion de 48 heures.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ce délai est porté à 2 mois lorsque :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Les informations médicales datent de plus de 5 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou la commission départementale des soins psychiatriques est saisie suite au refus du demandeur de désigner un médecin.</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Curatelle</Titre><Paragraphe>La personne protégée reçoit elle-même l'information et consent seule aux actes médicaux. Le <LienInterne LienPublication="F33899" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">curateur n'a pas à intervenir, mais peut la conseiller</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le curateur n'a pas le droit d'accéder au dossier médical de la personne sous curatelle sauf si la personne protégée sous curatelle lui délivre un mandat spécifique en ce sens.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Tutelle</Titre><Paragraphe>Le tuteur qui assiste ou représente le patient faisant l'objet d'une mesure de protection juridique peut avoir <LienInterne LienPublication="F33899" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">accès à ses informations médicales</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Ces documents sont communiqués à la personne en charge de l'exercice de la mesure  :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Au plus tard dans les 8 jours suivant sa demande</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Et au plus tôt après qu'un délai de réflexion de 48 heures.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ce délai est porté à 2 mois lorsque :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Les informations médicales datent de plus de 5 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou la commission départementale des soins psychiatriques est saisie.</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Modes de consultation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous choisissez le mode de consultation : sur place ou par envoi de copie.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Sur place</Titre><Paragraphe>La consultation peut être faite sur place. La remise de copies est payante.</Paragraphe><Paragraphe>Les copies remises sont faites sur le même support que celui utilisé par le professionnel de santé, l'établissement de santé ou l'hébergeur.</Paragraphe><Paragraphe>Elles peuvent être établies sur papier au choix du demandeur et dans la limite des possibilités techniques du professionnel ou de l'organisme détenteur des informations.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les informations détenues par un établissement de santé, si les dispositifs techniques le permettent, la consultation des informations peut être réalisée, pour tout ou partie, par voie électronique.</Paragraphe><Paragraphe>L'établissement de santé propose un dispositif d'accompagnement d'accès l'information.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Par courrier</Titre><Paragraphe>L'accès au dossier peut être réalisé par envoi de copies.</Paragraphe><Paragraphe>Les copies adressées par courrier sont faites sur le même support que celui utilisé par le professionnel de santé, l'établissement de santé ou l'hébergeur.</Paragraphe><Paragraphe>Elles peuvent être établies sur papier au choix du demandeur et dans la limite des possibilités techniques du professionnel ou de l'organisme détenteur des informations.</Paragraphe></Cas></BlocCas><TitreFlottant><Paragraphe>Présence d'une tierce personne</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Dans les établissements de santé, un accompagnement médical lors de la consultation doit vous être proposée.</Paragraphe><Paragraphe>La présence d'une tierce personne (un autre médecin par exemple) lors de la consultation de certaines informations peut être recommandée par le médecin. Elle ne peut pas être imposée, sauf dans le cas d'une personne hospitalisée en service psychiatrique, d'office ou sur demande d'un tiers.</Paragraphe><Paragraphe>Si la présence d'un tiers est recommandée, les informations sont communiquées dès que vous avez exprimé votre refus ou votre acceptation de suivre la recommandation.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de silence de votre part, les informations vous sont communiquées au terme d'un délai de :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>8 jours pour un dossier récent</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>2 mois pour un dossier dont la dernière pièce remonte à 5 ans.</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Situation d'un patient hospitalisé en psychiatrie sans son consentement</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si la situation du malade l'exige, le responsable de l'établissement informe l'intéressé que l'accès à son dossier ne peut avoir lieu qu'en présence d'un médecin. En cas de refus du patient de designer un médecin, le détenteur des informations saisit la commission départementale des hospitalisations psychiatrique. Son avis s'impose au demandeur et au détenteur des informations.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Coût de la consultation du dossier médical</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La consultation sur place est gratuite.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous souhaitez la remise de copies, les frais à votre charge ne peuvent pas dépasser le coût de la reproduction et éventuellement, de l'envoi des documents.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel recours en cas de refus de consultation du dossier médical ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les recours varient selon la structure qui vous a opposé le refus de consultation du dossier.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Recours contre un établissement public ou privé participant au service public hospitalier</Titre><Paragraphe>La Commission des usagers de l'établissement peut vous aider à avoir accès à votre dossier médical.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi saisir la Commission d'accès aux documents administratifs (Cada).</Paragraphe><Paragraphe>Il faut saisir la Cada dans un <MiseEnEvidence>délai de 2 mois</MiseEnEvidence> suivant le refus ou l'absence de réponse.</Paragraphe><Paragraphe>La Cada dispose alors d'un délai d'un mois pour faire connaître son avis.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'avis négatif de la Cada, ou si l'établissement maintient son refus malgré l'avis positif de la Cada, vous pouvez saisir le <LienInterne LienPublication="F2026" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tribunal administratif</LienInterne> du lieu de l’établissement de santé, dans un délai de 2 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Ce recours ne nécessite pas l'assistance d’un avocat.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R284" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Commission d'accès aux documents administratifs (Cada)</Titre><Texte><Paragraphe>Pour s'informer ou demander l'accès d'un document administratif en cas de refus explicite de l'administration ou si elle n'a pas répondu pendant plus d'un mois à une demande de communication.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe>+33 (0)1 42 75 79 99</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>TSA 50730</Paragraphe><Paragraphe>75334 PARIS CEDEX 07</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par mail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>cada@cada.fr</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par formulaire en ligne</Paragraphe></Titre><Paragraphe><LienExterne URL="https://www.cada.fr/formulaire-de-saisine">Formulaire de saisine</LienExterne></Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><Paragraphe>Il faut joindre la copie de la demande d'accès, le refus de l'établissement et les renseignements permettant d'identifier le dossier.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>La saisine de la Cada est obligatoire avant un recours devant le tribunal administratif.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F13158" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Défenseur des droits</LienInterne> peut vous accompagner dans vos démarches. Il joue un rôle de médiation.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Recours contre un établissement de santé privé ne relevant pas du service public</Titre><Paragraphe>La Commission des usagers de l'établissement peut vous aider à avoir accès à votre dossier médical.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi saisir la Commission nationale de l'informatique et des liberté (Cnil).</Paragraphe><OuSAdresser ID="R13994" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Commission nationale de l'informatique et des libertés (Cnil)</Titre><Source ID="R30736">Commission nationale de l'informatique et des libertés (Cnil)</Source><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>3 Place de Fontenoy</Paragraphe><Paragraphe>TSA 80715</Paragraphe><Paragraphe>75334 Paris cedex 07</Paragraphe><Paragraphe>La CNIL ne reçoit pas le public et n'assure aucun renseignement sur place.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>+33 1 53 73 22 22</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Accueil téléphonique ouvert du lundi au vendredi de 9h30 à 17h.</Paragraphe><Paragraphe>Renseignements juridiques ouverts les lundi, mardi, jeudi et vendredi de 10h à 12h.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courriel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accès au <LienExterne URL="https://www.cnil.fr/fr/webform/nous-contacter">formulaire de contact</LienExterne></Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><Paragraphe>Il est aussi possible de <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisir le juge des référés</LienInterne> du lieu de l'établissement de soins.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Recours contre un médecin ou un dentiste libéral</Titre><Paragraphe>Le recours contre un praticien libéral (médecin ou dentiste travaillant en cabinet) peut se faire auprès de l'ordre concerné ou du tribunal. Une procédure particulière est prévue pour les dossiers informatisés.</Paragraphe><Paragraphe>Les ordres professionnels, tels que l'ordre national des médecins ou des dentistes, peuvent intervenir auprès des praticiens lorsque ces derniers refusent la communication des informations.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R38157" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Conseil départemental de l'ordre des médecins</Titre><PivotLocal>ordre_medecins</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.conseil-national.medecin.fr/contacts-ordre-des-medecins"/><Source ID="R38158">Ordre national des médecins</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R47451" sve="non" type="Local"><Titre>Conseil départemental des chirurgiens-dentistes</Titre><RessourceWeb URL="https://www.ordre-chirurgiens-dentistes.fr/les-services/trouver-un-conseil-departemental-ou-regional/"/></OuSAdresser><Paragraphe>Sans réponse de la part d’un praticien exerçant en libéral, il faut saisir la Commission nationale de l'informatique et des liberté (Cnil) qui interviendra auprès de lui.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R13994" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Commission nationale de l'informatique et des libertés (Cnil)</Titre><Source ID="R30736">Commission nationale de l'informatique et des libertés (Cnil)</Source><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>3 Place de Fontenoy</Paragraphe><Paragraphe>TSA 80715</Paragraphe><Paragraphe>75334 Paris cedex 07</Paragraphe><Paragraphe>La CNIL ne reçoit pas le public et n'assure aucun renseignement sur place.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>+33 1 53 73 22 22</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Accueil téléphonique ouvert du lundi au vendredi de 9h30 à 17h.</Paragraphe><Paragraphe>Renseignements juridiques ouverts les lundi, mardi, jeudi et vendredi de 10h à 12h.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courriel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accès au <LienExterne URL="https://www.cnil.fr/fr/webform/nous-contacter">formulaire de contact</LienExterne></Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><Paragraphe>Il est aussi possible de <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisir le juge des référés</LienInterne> du lieu de résidence du cabinet du praticien.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le délai de conservation d'un dossier médical ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Pour un établissement</Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Principe</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La durée de conservation du dossier médical est de 20 ans. Ce délai commence à courir à compter de la date du dernier séjour ou de la dernière consultation externe du patient dans l'établissement. Ce délai de conservation s'applique pour les établissements publics et privés.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>ce délai de conservation ne s'applique pas pour l'<LienInterne LienPublication="F36151" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">espace numérique de santé (ENS)</LienInterne> qui est conservé pendant une durée de 10 années à compter de sa clôture.</Paragraphe></Attention><TitreFlottant><Paragraphe>Exceptions</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>D'autres délais sont applicables dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si le patient décède moins de 10 ans après son dernier passage dans l'établissement, le dossier est conservé pendant une durée de 10 ans à compter de la date du décès.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La mention des actes transfusionnels pratiqués et, éventuellement, la copie de la fiche d'incident transfusionnel sont conservées pendant 30 ans à partir de la date de l'acte transfusionnel.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Ces délais (y compris le délai de 20 ans) constituent des durées minimales. Chaque établissement peut élaborer une politique de conservation plus contraignante en fonction des pathologies concernées.</Paragraphe></ANoter><TitreFlottant><Paragraphe>Recours gracieux ou recours contentieux</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>En cas d'introduction de <LienIntra LienID="R56049" type="Définition de glossaire">recours gracieux</LienIntra> ou contentieux, ces délais (20 ans et autres) sont suspendus (arrêt du décompte du délai). Les recours doivent mettre en cause la responsabilité médicale de l'établissement de santé ou de professionnels de santé à la suite de leurs interventions au sein de l'établissement.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Délais atteints</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Quand ces délais sont atteints, la décision de destruction du dossier médical est prise par le directeur de l'établissement après avis du médecin responsable de l'information médicale.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Pour un professionnel de santé</Titre><Paragraphe>Si le médecin n'exerce pas dans un établissement, il n'existe pas de délais de conservation fixés par la loi. Pour autant, vos informations médicales sont conservées sous sa responsabilité.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>dans la pratique, un médecin libéral est incité à appliquer les mêmes délais de conservation qu'en établissement de santé public et privé.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Mineur</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les informations contenues dans le dossier médical ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre enfant dispose d'un dossier par professionnel de santé avec qui il est en relation (médecin généraliste, dentiste, hôpital...).</Paragraphe><Paragraphe>Il n'y a donc pas de dossier médical unique.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, chaque dossier comprend les informations liées à un même professionnel.</Paragraphe><Paragraphe>De nombreux documents vous sont accessibles. Il s'agit <MiseEnEvidence>notamment</MiseEnEvidence> des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Résultats d'examen</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Comptes-rendus de consultation, d'intervention, d'exploration ou d'hospitalisation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Protocoles et prescriptions thérapeutiques mis en œuvre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Feuilles de surveillance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Correspondances entre professionnels de santé.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>À l'inverse, certains documents ne sont pas communicables :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Informations recueillies auprès de tiers n'intervenant pas dans la prise en charge thérapeutique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Celles concernant un tel tiers (par exemple : membre de la famille, assistant de service social).</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le dossier médical ne doit pas être confondu avec <LienInterne LienPublication="F36151" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Mon espace santé</LienInterne><LienInterne LienPublication="F36151" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers"/> géré notamment par l'Assurance maladie et le ministère de la Santé. Il ne remplace pas les dossiers gérés par les médecins et les hôpitaux.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, <Expression/><LienInterne LienPublication="F36151" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Mon espace santé</LienInterne> vous permet de stocker et de partager vos documents et vos données de santé.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut avoir accès au dossier médical ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Vous pouvez consulter le dossier médical de votre enfant mineur. En effet, c'est le titulaire de l'autorité parentale qui peut le faire (parents, tuteur).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Vous pouvez toutefois, à la demande de votre enfant mineur, vous voir imposer un accès indirect, par l'intermédiaire d'un médecin.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Si votre enfant mineur reçoit des soins à votre insu, il peut s'opposer à ce que le médecin transmette les informations du dossier liées à ce sujet.</Paragraphe><Paragraphe>Le médecin, la sage-femme ou l'infirmier doivent l'encourager à vous communiquer ces informations. Ils doivent faire mention écrite de cette opposition.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>En cas de décès</Titre><Paragraphe>Vous conservez le droit d'accès à la totalité des informations médicales concernant votre enfant mineur décédé.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, ce dernier a pu de son vivant s'y opposer et dans ce cas vous ne pouvez pas accéder à ces informations.</Paragraphe></Cas></BlocCas><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Sous peine de sanctions pénales, il est interdit aux hébergeurs de céder à titre onéreux des données de santé identifiables, directement ou indirectement, y compris avec l'accord de la personne concernée.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire une demande de consultation du dossier médical ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Destinataires de la demande</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La demande est adressée :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Au professionnel de santé (pour les professionnels libéraux)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou au directeur de l'établissement détenteur.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Cette demande peut être faite par lettre recommandée avec accusé de réception ou courriel.</Paragraphe><Paragraphe>Votre identité est vérifiée notamment grâce à une carte d'identité ou un passeport.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R24279" URL="https://www.inc-conso.fr/content/vous-demandez-pouvoir-consulter-votre-dossier-medical" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Demander la consultation de son dossier médical</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Permet de demander à un professionnel ou un établissement de santé la communication de son dossier médical, soit directement, soit par l'intermédiaire de son médecin.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><Paragraphe>Le patient peut être amené à contacter un prestataire extérieur qui stocke des données informatiques pour un établissement de santé ou un médecin.</Paragraphe><Paragraphe>Avant toute communication, le destinataire de la demande  :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>S'assure de votre identité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>S'informe, éventuellement, de la qualité de médecin de la personne que vous avez désignée comme intermédiaire.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Consultation du dossier médical</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le droit d'accès est exercé par vous, titulaire(s) de l'autorité parentale.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre enfant mineur le demande, cet accès peut avoir lieu par l'intermédiaire d'un médecin.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Modes de consultation du dossier médical</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous choisissez le mode de consultation : sur place ou par envoi de copie.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Sur place</Titre><Paragraphe>La consultation peut être faite sur place. La remise de copies est payante.</Paragraphe><Paragraphe>Les copies remises sont faites sur le même support que celui utilisé par le professionnel de santé, l'établissement de santé ou l'hébergeur.</Paragraphe><Paragraphe>Elles peuvent être établies sur papier au choix du demandeur et dans la limite des possibilités techniques du professionnel ou de l'organisme détenteur des informations.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les informations détenues par un établissement de santé, si les dispositifs techniques le permettent, la consultation des informations peut être réalisée, pour tout ou partie, par voie électronique.</Paragraphe><Paragraphe>L'établissement de santé propose un dispositif d'accompagnement d'accès l'information.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Par courrier</Titre><Paragraphe>L'accès au dossier peut être réalisé par envoi de copies.</Paragraphe><Paragraphe>Les copies adressées par courrier sont faites sur le même support que celui utilisé par le professionnel de santé, l'établissement de santé ou l'hébergeur.</Paragraphe><Paragraphe>Elles peuvent être établies sur papier au choix du demandeur et dans la limite des possibilités techniques du professionnel ou de l'organisme détenteur des informations.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Présence d'une tierce personne</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Dans les établissements de santé, un accompagnement médical lors de la consultation doit être mis à votre disposition.</Paragraphe><Paragraphe>La présence d'une tierce personne (un autre médecin par exemple) lors de la consultation de certaines informations peut être recommandée par le médecin. Elle ne peut pas être imposée, sauf dans le cas d'une personne hospitalisée en service psychiatrique, d'office ou sur demande d'un tiers.</Paragraphe><Paragraphe>Si la présence d'un tiers est recommandée, les informations sont communiquées dès que vous avez exprimé votre refus ou votre acceptation de suivre la recommandation.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de silence de votre part, les informations vous sont communiquées au terme d'un délai de :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>8 jours pour un dossier récent</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>2 mois pour un dossier dont la dernière pièce remonte à 5 ans.</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Situation d'un patient hospitalisé en psychiatrie sans son consentement</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si la situation du malade l'exige, le responsable de l'établissement informe l'intéressé que l'accès à son dossier ne peut avoir lieu qu'en présence d'un médecin. En cas de refus du patient de designer un médecin, le détenteur des informations saisit la commission départementale des hospitalisations psychiatrique. Son avis s'impose au demandeur et au détenteur des informations.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Coût de la consultation du dossier médical</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La consultation sur place est gratuite.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous souhaitez la remise de copies, les frais à votre charge ne peuvent pas excéder le coût de la reproduction et éventuellement, de l'envoi des documents.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel recours en cas de refus de consultation du dossier médical ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les recours vont varier selon la structure qui vous a opposé un refus.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Recours contre un établissement public ou privé participant au service public hospitalier</Titre><Paragraphe>La Commission des usagers de l'établissement peut vous aider à avoir accès au dossier médical de votre enfant mineur.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi saisir la Commission d'accès aux documents administratifs (Cada).</Paragraphe><Paragraphe>Il faut saisir la Cada dans un <MiseEnEvidence>délai de 2 mois</MiseEnEvidence> suivant le refus ou l'absence de réponse.</Paragraphe><Paragraphe>La Cada dispose alors d'un délai d'un mois pour faire connaître son avis.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'avis négatif de la Cada, ou si l'établissement maintient son refus malgré l'avis positif de la Cada, vous pouvez saisir le <LienInterne LienPublication="F2026" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tribunal administratif</LienInterne> du lieu de l’établissement de santé , dans un délai de 2 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Ce recours ne nécessite pas l'assistance d’un avocat.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R284" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Commission d'accès aux documents administratifs (Cada)</Titre><Texte><Paragraphe>Pour s'informer ou demander l'accès d'un document administratif en cas de refus explicite de l'administration ou si elle n'a pas répondu pendant plus d'un mois à une demande de communication.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe>+33 (0)1 42 75 79 99</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>TSA 50730</Paragraphe><Paragraphe>75334 PARIS CEDEX 07</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par mail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>cada@cada.fr</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par formulaire en ligne</Paragraphe></Titre><Paragraphe><LienExterne URL="https://www.cada.fr/formulaire-de-saisine">Formulaire de saisine</LienExterne></Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><Paragraphe>Il faut joindre la copie de la demande d'accès, le refus de l'établissement et les renseignements permettant d'identifier le dossier.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>La saisine de la Cada est obligatoire avant un recours devant le tribunal administratif.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F13158" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Défenseur des droits</LienInterne> peut vous accompagner dans vos démarches. Il joue un rôle de médiation.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Recours contre un établissement de santé privé ne relevant pas du service public</Titre><Paragraphe>La Commission des usagers de l'établissement peut vous aider à avoir accès au dossier médical de votre enfant mineur.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi saisir la Commission nationale de l'informatique et des liberté (Cnil).</Paragraphe><OuSAdresser ID="R13994" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Commission nationale de l'informatique et des libertés (Cnil)</Titre><Source ID="R30736">Commission nationale de l'informatique et des libertés (Cnil)</Source><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>3 Place de Fontenoy</Paragraphe><Paragraphe>TSA 80715</Paragraphe><Paragraphe>75334 Paris cedex 07</Paragraphe><Paragraphe>La CNIL ne reçoit pas le public et n'assure aucun renseignement sur place.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>+33 1 53 73 22 22</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Accueil téléphonique ouvert du lundi au vendredi de 9h30 à 17h.</Paragraphe><Paragraphe>Renseignements juridiques ouverts les lundi, mardi, jeudi et vendredi de 10h à 12h.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courriel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accès au <LienExterne URL="https://www.cnil.fr/fr/webform/nous-contacter">formulaire de contact</LienExterne></Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><Paragraphe>Il est aussi possible de <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisir le juge des référés</LienInterne> du lieu de l'établissement de soins.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Recours contre un médecin ou un dentiste libéral</Titre><Paragraphe>Le recours contre un praticien libéral (médecin ou dentiste travaillant en cabinet) peut se faire auprès l'ordre concerné ou du tribunal. Une procédure particulière est prévue pour les dossiers informatisés.</Paragraphe><Paragraphe>Les ordres professionnels, tels que l'ordre national des médecins ou des dentistes, peuvent intervenir auprès des praticiens lorsque ces derniers refusent la communication des informations.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R38157" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Conseil départemental de l'ordre des médecins</Titre><PivotLocal>ordre_medecins</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.conseil-national.medecin.fr/contacts-ordre-des-medecins"/><Source ID="R38158">Ordre national des médecins</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R47451" sve="non" type="Local"><Titre>Conseil départemental des chirurgiens-dentistes</Titre><RessourceWeb URL="https://www.ordre-chirurgiens-dentistes.fr/les-services/trouver-un-conseil-departemental-ou-regional/"/></OuSAdresser><Paragraphe>Sans réponse de la part d’un praticien exerçant en libéral, il faut saisir la Commission nationale de l'informatique et des liberté (Cnil) qui interviendra auprès de lui.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R13994" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Commission nationale de l'informatique et des libertés (Cnil)</Titre><Source ID="R30736">Commission nationale de l'informatique et des libertés (Cnil)</Source><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>3 Place de Fontenoy</Paragraphe><Paragraphe>TSA 80715</Paragraphe><Paragraphe>75334 Paris cedex 07</Paragraphe><Paragraphe>La CNIL ne reçoit pas le public et n'assure aucun renseignement sur place.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>+33 1 53 73 22 22</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Accueil téléphonique ouvert du lundi au vendredi de 9h30 à 17h.</Paragraphe><Paragraphe>Renseignements juridiques ouverts les lundi, mardi, jeudi et vendredi de 10h à 12h.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courriel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accès au <LienExterne URL="https://www.cnil.fr/fr/webform/nous-contacter">formulaire de contact</LienExterne></Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><Paragraphe>Il est aussi possible de <LienInterne LienPublication="F20851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisir le juge des référés</LienInterne> du lieu de résidence du cabinet du praticien.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le délai de conservation d'un dossier médical ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Pour un établissement</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Principe</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La durée de conservation du dossier médical est de 20 ans. Ce délai commence à courir à compter de la date du dernier séjour ou de la dernière consultation externe du patient dans l'établissement.</Paragraphe><Paragraphe>Ce délai de conservation s'applique pour les établissements publics et privés.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>ce délai de conservation ne s'applique pas pour l'<LienInterne LienPublication="F36151" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">espace numérique de santé (ENS) </LienInterne>qui est conservé pendant une durée de 10 années à compter de sa clôture.</Paragraphe></Attention><Paragraphe><MiseEnEvidence>Exceptions</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>D'autres délais sont applicables dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si le patient décède moins de 10 ans après son dernier passage dans l'établissement, le dossier est conservé pendant une durée de 10 ans à compter de la date du décès.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La mention des actes transfusionnels pratiqués et, éventuellement, la copie de la fiche d'incident transfusionnel sont conservées pendant 30 ans à partir de la date de l'acte transfusionnel.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Ces délais (y compris le délai de 20 ans) constituent des durées minimales. Chaque établissement peut élaborer une politique de conservation plus contraignante en fonction des pathologies concernées.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe><MiseEnEvidence>Recours gracieux ou contentieux</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>En cas d'introduction de recours gracieux ou contentieux, ces délais (20 ans et autres) sont suspendus (arrêt du décompte du délai). Les recours doivent mettre en cause la responsabilité médicale de l'établissement de santé ou de professionnels de santé à la suite de leurs interventions au sein de l'établissement.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Délais atteints</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Quand ces délais sont atteints, la décision de destruction du dossier médical est prise par le directeur de l'établissement après avis du médecin responsable de l'information médicale.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Pour un professionnel de santé</Titre><Paragraphe>Si le médecin n'exerce pas dans un établissement, il n'existe pas de délais de conservation fixés par la loi.</Paragraphe><Paragraphe>Pour autant, vos informations médicales sont conservées sous sa responsabilité.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Dans la pratique, un médecin libéral est incité à appliquer les mêmes délais de conservation qu'en établissement de santé public et privé.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F16033" audience="Particuliers"><Titre>Dossier pharmaceutique</Titre><Theme ID="N19811"><Titre>Social - Santé</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R14639" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Santé Info Droits</Titre><Texte><Paragraphe>Ligne téléphonique créée par un collectif d'associations d'usagers pour fournir des informations juridiques ou sociales liées à la santé</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>01 53 62 40 30</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Prix d'un appel local</Paragraphe><Paragraphe>Service ouvert :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>les lundi, mercredi et vendredi de 14h à 18h,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>les mardi et jeudi de 14h à 20h</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par formulaire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez aussi poser votre question en remplissant le <LienExterne URL="https://www.france-assos-sante.org/sante-info-droits/">formulaire de contact</LienExterne> ;</Paragraphe><Paragraphe>À partir de ce formulaire, vous pouvez demander à être rappelé.</Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000006196866/" ID="R12197"><Titre>Code de la santé publique : articles R1111-1 à R1111-7</Titre><Complement>Accès aux informations de santé à caractère personnel</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000006170991/" ID="R54167"><Titre>Code de la santé publique : articles L1110-1 à L1110-13</Titre><Complement>Droit au respect de la vie privée et du secret des informations (L1110-4)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000000601005" ID="R969"><Titre>Arrêté du 5 mars 2004 relatif à l'accès aux informations concernant la santé d'une personne</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000000611164" ID="R32987"><Titre>Arrêté du 3 janvier 2007 relatif à l'accès des successeurs légaux au dossier médical d'une personne décédée</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000036658351" ID="R44225"><Titre>Code de la santé publique : article R1112-7</Titre><Complement>Délais de conservation du dossier médical (établissements publics et privés)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://social-sante.gouv.fr/fichiers/bo/2007/07-09/a0090274.htm" ID="R44227" format="application/pdf" poids="5.0 KB"><Titre>Instruction interministérielle du 14 août 2007 relative à la conservation du dossier médical</Titre><Complement>Délai pour les actes transfusionnels</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000025843580/" ID="R44231"><Titre>Code de la santé publique : article R4127-45</Titre><Complement>Devoirs envers les patients</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://affairesjuridiques.aphp.fr/textes/circulaire-dgssd6-c-n-2005-88-du-14-fevrier-2005-relative-a-la-commission-departementale-des-hospitalisations-psychiatriques-cdhp/" ID="R36131" format="application/pdf" poids="87.3 KB"><Titre>Circulaire du 14 février 2005 relative à la commission départementale des hospitalisations psychiatriques (CDHP)</Titre><Source ID="R30662">Ministère chargé de la santé</Source></Reference><ServiceEnLigne ID="R24279" URL="https://www.inc-conso.fr/content/vous-demandez-pouvoir-consulter-votre-dossier-medical" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Demander la consultation de son dossier médical</Titre><Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R58216" URL="https://solidarites-sante.gouv.fr/systeme-de-sante-et-medico-social/parcours-de-sante-vos-droits/modeles-et-documents/guide-usagers-votre-sante-vos-droits/article/fiche-15-l-acces-a-mon-dossier-medical" audience="Particuliers"><Titre>L'accès à mon dossier médical</Titre><Source ID="R30662">Ministère chargé de la santé</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R63541" URL="http://affairesjuridiques.aphp.fr/textes/fiches-pratiques-relatives-a-la-loi-du-5-juillet-2011-sur-les-droits-et-la-protection-des-personnes-faisant-lobjet-de-soins-psychiatriques/telecharger/600121" audience="Particuliers"><Titre>Commission départementale des soins psychiatriques (CDSP)</Titre><Source ID="R30778">Assistance publique - Hôpitaux de Paris (AP-HP)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R56049"><Titre>Recours gracieux</Titre><Texte><Paragraphe>Recours amiable d'un administré auprès de l'autorité administrative qui a pris une décision qu'il conteste et dont il demande le réexamen</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F33899" audience="Particuliers"><Titre>Santé d'une personne sous tutelle ou curatelle : quelles sont les règles ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F36151" audience="Particuliers"><Titre>Qu'est-ce que Mon espace santé (dossier médical partagé) ?</Titre></QuestionReponse></Publication>