<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F12386" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-07-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F12386"><dc:title>Allocation d'aide au retour à l'emploi (ARE) d'un ancien agent public</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Social - Santé</dc:subject><dc:description>L'assurance chômage assure aux personnes involontairement privées d'emploi un revenu de remplacement.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F12386</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006178163, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000023216214, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006195891/#LEGISCTA000006195891, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000018537548, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000018524954, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000028757072/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000041660606/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000031448139/, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000027799752, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000038829574, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000042007392, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2012/01/cir_34530.pdf, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2011/02/cir_32604.pdf, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2011/02/cir_32604.pdf, https://www.unedic.org/ged/documents/circulars/pdf/PRE-CIRC-Ci2017-20.pdf, https://www.unedic.org/ged/documents/circulars/pdf/ci201419.pdf, https://www.unedic.org/ged/documents/circulars/pdf/ci201426.pdf, https://www.unedic.org/la-reglementation/activite-partielle/protocole-d-accord-du-28-mars-2017-relatif-a-l-assurance-chomage, https://www.unedic.org/la-reglementation/conventions-d-assurance-chomage/convention-du-14-avril-2017-relative-a-l-assurance-chomage, https://www.unedic.org/sites/default/files/regulations/TXT-RG-1496160239784.pdf, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000038829574/, https://www.unedic.org/storage/uploads/2023/07/21/PRE-CIRC-Circulaire_n_2021-13_du_19_octobre_2021_uid_64ba4c091b73b.pdf, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000047061815, https://mcusercontent.com/fe7ad2f59d12421bae9fde3ee/files/e921c003-b44a-d4c2-95ea-e5609271affa/Unedic_communiqu%C3%A9_de_presse_revalo_juin_2023.pdf</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N178</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19811">Social - Santé</Niveau><Niveau ID="N178">Allocation chômage d'aide au retour à l'emploi (ARE)</Niveau><Niveau ID="F12386" type="Fiche d'information conditionnée">Allocation d'aide au retour à l'emploi (ARE) d'un ancien agent public</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19811"><Titre>Social - Santé</Titre></Theme><SousThemePere ID="N461">Chômage</SousThemePere><DossierPere ID="N178"><Titre>Allocation chômage d'aide au retour à l'emploi (ARE)</Titre><Fiche ID="F14860">Salarié du secteur privé</Fiche><Fiche ID="F12386">Agent public</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Pouvez-vous toucher l'allocation chômage d'aide au retour à l'emploi (ARE) en cas de perte d'emploi ? Quelles sont les conditions pour toucher l'allocation ?</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions d'indemnisation ne sont pas les mêmes selon votre âge et selon la date de votre fin de contrat de travail, avant ou à compter du 1<Exposant>er</Exposant> février 2023.</Paragraphe><Paragraphe>Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Questionnaire><Question><Titre><Paragraphe>Quelle est la date de votre fin de contrat de travail ?</Paragraphe></Titre><Choix><Titre><Paragraphe>Avant le 1er février 2023</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Votre contrat de travail a pris fin avant le 1er février 2023</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11976"/><affecteFaux var="T11977"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Depuis ou après le 1er février 2023</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Votre contrat de travail a pris fin depuis ou après le 1er février 2023</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11977"/><affecteFaux var="T11976"/></SiSelectionne></Choix></Question><Question><Titre><Paragraphe>Quel âge avez-vous ?</Paragraphe></Titre><Choix><Titre><Paragraphe>Moins de 53 ans</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous avez moins de 53 ans</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11450"/><affecteFaux var="T11451"/><affecteFaux var="T15638"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Entre 53 ans et 54 ans</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous avez entre 53 ans et 54 ans</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11451"/><affecteFaux var="T11450"/><affecteFaux var="T15638"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>55 ans ou plus</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous avez 55 ans ou plus</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T15638"/><affecteFaux var="T11450"/><affecteFaux var="T11451"/></SiSelectionne></Choix></Question></Questionnaire><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Vous avez moins de 53 ans</Titre><Condition><estVrai var="T11450"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut toucher l'ARE ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes fonctionnaire ou un contractuel en <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> ou en <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne> involontairement privé d'emploi, vous pouvez prétendre aux allocations chômage.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes involontairement privé d'emploi si vous êtes dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Fonctionnaire licencié ou <LienIntra LienID="R47401" type="Définition de glossaire">révoqué</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaire non réintégré et maintenu d'office en disponibilité au terme d'un détachement ou d'une disponibilité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contractuel en CDI ou en CDD licencié</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contractuel en CDD dont le contrat est arrivé à expiration et auquel l'administration n'a pas proposé de renouvellement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contractuel en CDD dont le contrat est arrivé à expiration et qui refuse le renouvellement de son contrat pour un motif légitime lié à des considérations d'ordre personnel ou à une modification substantielle du contrat non justifiée par l'administration employeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contractuel en CDD qui démissionne pour suivre le conjoint qui change de lieu de résidence pour exercer un nouvel emploi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contractuel en CDD qui démissionne en raison de la modification substantielle du contrat de travail sans justification par l'employeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaire qui démissionne pour suivre le conjoint qui change de lieu de résidence pour exercer un nouvel emploi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaire qui démissionne pour suivre son enfant handicapé admis dans une structure d'accueil dont l'éloignement entraîne un changement de résidence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaire qui démissionne en raison de son mariage ou de son Pacs à condition que moins de 2 mois s'écoulent entre la date du mariage ou du Pacs et la date de la démission</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaire qui démissionne pour cause de changement de résidence justifié par des violences conjugales</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaire qui démissionne pour conclure un contrat de service civique ou de volontariat</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Fonctionnaire ou contractuel en CDI ayant signé une rupture conventionnelle</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Un agent en abandon de poste ne peut pas bénéficier du versement des allocations chômage.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Devez-vous vous inscrire à France Travail (anciennement Pôle emploi) ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui, pour toucher l'ARE, vous devez <LienInterne LienPublication="F1636" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">être inscrit comme demandeur d'emploi</LienInterne> ou accomplir une formation inscrite dans votre <LienInterne LienPublication="F14926" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">projet personnalisé d'accès à l'emploi (PPAE)</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez vous inscrire <MiseEnEvidence>dans les 12 mois suivant la fin de votre contrat de travail</MiseEnEvidence>. Cette période peut être prolongée en raison de certaines situations (par exemple, congé de maladie).</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>De plus,</MiseEnEvidence> vous devez accomplir des actes positifs et répétés (par exemple, consultation quotidienne d'offres d'emploi) en vue de retrouver un emploi ou de créer ou de reprendre une entreprise.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les périodes de travail prises en compte pour bénéficier de l'ARE ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Période minimale de travail</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Pour bénéficier de l'ARE, vous devez avoir travaillé au moins <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence> (soit 130 jours ou 910 heures) dans les <MiseEnEvidence>24 derniers mois</MiseEnEvidence> à la date de fin de votre contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Cette période minimale de travail est dite <Expression>durée d'affiliation</Expression>.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Prise en compte du dernier emploi occupé</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>France Travail ( anciennement Pôle emploi) vérifie si vous avez travaillé une période minimale de travail avant votre inscription.</Paragraphe><Paragraphe>Si ce n'est pas le cas, France Travail peut rechercher si la condition est remplie par un précédent contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Ce contrat de travail antérieur doit avoir pris fin dans les 12 mois précédant votre inscription comme demandeur d'emploi.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne devez pas avoir perçu d'allocations en relation avec ce contrat.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Périodes de formation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les périodes de formation, sauf celles rémunérées par France Travail, sont assimilées à des heures de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de formation peuvent être également assimilées à des jours de filiation dans la limite des 2/3 du nombre de jours ou d'heures d'affiliation pris en compte.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Périodes de suspension du contrat de travail</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les périodes de suspension du contrat de travail (par exemple, maladie professionnelle, accident du travail, congé de maternité ou de paternité) sont prises en compte à raison d'une journée d'affiliation par jour de suspension.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de suspension du contrat de travail au cours desquelles vous avez exercé une activité professionnelle non salariée ne sont pas prises en compte Mais il y a 3 exceptions : les périodes de <LienInterne LienPublication="F2382" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé pour création d'entreprise</LienInterne>, de <LienInterne LienPublication="F2381" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé sabbatique</LienInterne> et de <LienInterne LienPublication="F31555" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">mobilité volontaire sécurisée</LienInterne> sont prises en compte.<LienInterne LienPublication="F31555" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers"/></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on bénéficier de droits rechargeables ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de perte d'activité, vous bénéficiez de la reprise de vos droits initiaux jusqu'à leur épuisement.</Paragraphe><Paragraphe>Cette possibilité n'est valable que si vous avez repris une activité professionnelle alors que vous n'aviez pas épuisé vos droits.</Paragraphe><Paragraphe>Vous bénéficiez alors de droits dits <Expression>rechargeables</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez avoir travaillé <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence> (soit 130 jours ou 910 heures) dans les <MiseEnEvidence>24 derniers mois</MiseEnEvidence> pour bénéficier de nouveaux droits assortis d'une nouvelle durée d'indemnisation.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Vous ne bénéficierez pas de droits rechargeables si vous avez été en contrat d'apprentissage et avez été indemnisé par France Travail pour ce contrat.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier d'un droit d'option entre vos anciens et nouveaux droits.</Paragraphe><Paragraphe>Le droit d'option permet de choisir l'allocation qui résulte de la dernière période d'activité sans attendre l'épuisement des allocations non utilisées d'un droit au chômage précédent.</Paragraphe><Paragraphe>Pour pouvoir exercer votre droit d’option, il vous faut :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Disposer d'allocations chômage non versées</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Avoir travaillé <MiseEnEvidence>au moins 6 mois</MiseEnEvidence> depuis l'ouverture de vos droits en cours</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Percevoir une allocation journalière inférieure ou égale à <Valeur>20 €</Valeur> ou prétendre à une hausse d'au moins <Valeur>30 %</Valeur> par rapport au montant total de vois droits initiaux</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous disposez de <MiseEnEvidence>21 jours</MiseEnEvidence> de réflexion pour informer par écrit France Travail. Une fois que vous avez fait votre choix, vous ne pourrez plus revenir sur votre décision.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous exercez votre droit d'option, vous percevez votre allocation issue de vos dernières périodes d'emploi à partir du jour de votre demande.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le montant de l'ARE ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Montant brut</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le montant brut journalier de l'ARE comprend :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>une partie fixe égale à <Valeur>12,95 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et une partie variable, égale à <Valeur>40,4 %</Valeur> du <LienInterne LienPublication="F2064" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">salaire journalier de référence (SJR)</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Cette somme ne peut pas être inférieure à <Valeur>57 %</Valeur> et supérieure à <Valeur>75 %</Valeur> du SJR.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Montant minimum de l'ARE</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le montant net de l'ARE ne peut pas être inférieur à <Valeur>31,59 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous suivez une formation prescrite par France Travail, vous touchez <LienInterne LienPublication="F291" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation d'aide au retour à l'emploi formation (Aref)</LienInterne>. Son montant minimal est fixé à <Valeur>22,61 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque votre durée de travail était inférieure à la durée légale ou conventionnelle, l'allocation minimale est proportionnellement réduite.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez estimer le montant de vos allocations chômage en utilisant ce simulateur :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R17654" URL="https://candidat.pole-emploi.fr/candidat/simucalcul/perteemploi" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Estimer le montant de ses allocations chômage</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></ServiceEnLigne><TitreFlottant><Paragraphe>Prise en charge de l'indemnisation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Pour savoir si une convention de gestion a été conclue entre votre administration et France Travail, renseignez-vous directement auprès de la direction des ressources humaines de votre ancien employeur.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Indemnisation par l'administration</Titre><Paragraphe>Votre administration vous remet :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>l'attestation France Travail permettant de faire valoir ses droits aux chômage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et un certificat de travail précisant la période d’emploi, la nature du ou des emplois occupés et, s'il y a lieu, les périodes de congés non assimilées à des périodes de travail effectif.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'administration doit remplir un imprimé de liaison secteur public et vous le fournir pour que vous le transmettiez à France Travail.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'administration assure votre indemnisation chômage, France Travail vous informe par un courrier (appelé <Expression>lettre de rejet</Expression>) expliquant que l'administration versera l'ARE. L'administration reçoit une copie de ce courrier et de sa demande d'indemnisation.</Paragraphe><Paragraphe>À réception du courrier de France Travail, vous devez vous rapprocher de votre administration.</Paragraphe><Paragraphe>Après étude de vos droits, l'administration vous informe par courrier du montant de l'ARE auquel vous avez droit et de sa durée de versement.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si vous avez travaillé plus longtemps dans la fonction publique que dans le secteur privé sur la période prise en compte pour le calcul de vos droits, vous êtes indemnisé par votre employeur public. En revanche, si vous avez travaillé plus longtemps dans le secteur privé au cours de la période prise en compte pour le calcul de vos droits, vous êtes indemnisé par France Travail.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Indemnisation par France Travail</Titre><Paragraphe>Votre administration vous remet :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>l'attestation France Travail permettant de faire valoir ses droits aux chômage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et un certificat de travail précisant la période d’emploi, la nature du ou des emplois occupés et, s'il y a lieu, les périodes de congés non assimilées à des périodes de travail effectif.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Dans certains cas, par exemple pour certains ministères, l'employeur public peut avoir signé une convention de gestion avec France Travail. Dans ce cas, votre interlocuteur sera uniquement France Travail (par exemple, pour savoir si l'agent a droit à l'ARE).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si vous avez travaillé plus longtemps dans la fonction publique que dans le secteur privé sur la période prise en compte pour le calcul de vos droits, vous êtes indemnisé par votre employeur public. En revanche, si vous avez travaillé plus longtemps dans le secteur privé au cours de la période prise en compte pour le calcul de vos droits, vous êtes indemnisé par France Travail.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas><TitreFlottant><Paragraphe>Dégressivité de l'ARE</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si votre ARE journalière est supérieure à un salaire antérieur journalier brut en moyenne de <Valeur>159,68 €</Valeur> (soit <Valeur>4 857,81 €</Valeur> mensuel brut en moyenne), une réduction de <Valeur>30 %</Valeur> est appliquée à partir du 7e mois de versement.</Paragraphe><Paragraphe>Votre allocation après dégressivité ne pourra pas être inférieure à <Valeur>91,02 €</Valeur> brut par jour (soit environ <Valeur>2 730 €</Valeur> brut pour un mois de 30 jours).</Paragraphe><Paragraphe>Cette disposition s'applique pour l'ARE versée <MiseEnEvidence>à partir du 1<Exposant>er</Exposant> juillet 2021</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Cotisations</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Un prélèvement égal à <Valeur>3 %</Valeur> de votre SJR est effectué sur le montant brut de votre allocation journalière.</Paragraphe><Paragraphe>Ce prélèvement ne peut pas avoir pour effet de réduire le montant de l'allocation journalière en dessous de <Valeur>31,59 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>L'ARE est également soumise à contribution sociale généralisée (CSG) et à contribution au remboursement de la dette sociale (CRDS).</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, ces contributions peuvent être réduites ou supprimées dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le montant brut de l'ARE est inférieur au montant du Smic journalier, soit <Valeur>59,00 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le prélèvement de la CSG et de la CRDS conduit à diminuer le montant net de l'ARE en dessous du Smic journalier</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les différés d'indemnisation ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Délai d'attente</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'ARE ne peut pas être versée avant la fin d'un <LienIntra LienID="R51860" type="Définition de glossaire">délai d'attente</LienIntra>, fixé à 7 jours.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, ce délai d'attente ne s'applique pas s'il a déjà été appliqué dans les 12 mois précédents.</Paragraphe><Paragraphe>Il débute à la fin des différés d'indemnisation (lorsqu'ils vous sont applicables), si les conditions d'attribution de l'ARE sont remplies à cette date.</Paragraphe><Paragraphe>Sinon, il commence à partir de la date à laquelle ces conditions sont remplies.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Différé d'indemnisation congés payés</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vous avez perçu une <LienInterne LienPublication="F24660" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">indemnité compensatrice de congés payés</LienInterne>, l'ARE est versée après un délai appelé <LienIntra LienID="R51862" type="Définition de glossaire">différé d'indemnisation</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce différé est déterminé en divisant le montant de cette indemnité compensatrice par votre <LienInterne LienPublication="F2064" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">salaire journalier de référence</LienInterne>. Le résultat obtenu donne le nombre de jours de différé. Si le résultat obtenu n'est pas un nombre entier, il est arrondi au nombre entier supérieur.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous avez perçu une indemnité compensatrice de congés payés de <Valeur>570 €</Valeur>, et que votre salaire journalier de référence est fixé à <Valeur>100 €</Valeur>, le calcul est le suivant : 570/100 = 5,7, ramené à 6 jours de différé d'indemnisation.</Paragraphe></Exemple><TitreFlottant><Paragraphe>Différé spécifique d'indemnisation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Lorsque vous percevez des indemnités de rupture de contrat en plus des indemnités d'origine légale, un différé spécifique d'indemnisation est appliqué sur ces sommes. Ce différé spécifique est applicable, par exemple, dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Part de l'indemnité conventionnelle de licenciement ou de l'indemnité de rupture conventionnelle qui dépasse le montant de l'indemnité légale de licenciement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indemnité supplémentaire de licenciement dite <Expression>supralégale</Expression></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indemnité versée en cas de clause de non-concurrence</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ce différé correspond à un nombre de jours obtenu en divisant le montant de l'indemnité prise en compte par 95,8. Le résultat est arrondi au nombre entier supérieur (si le résultat obtenu n'est pas un nombre entier).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le différé ne doit pas dépasser 150 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> (5 mois) ou, en cas de licenciement pour motif économique, 75 jours calendaires.</Paragraphe></ASavoir><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous avez perçu (en plus de l'indemnité légale de licenciement) une indemnité supralégale de <Valeur>10 000 €</Valeur> suite à la rupture de votre contrat, le différé spécifique d'indemnisation est déterminé ainsi : 10 000/95,8 = 104. À ces 104 jours s'ajoutent les 7 jours de délai d'attente. Votre indemnisation débutera au bout de 111 jours.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand l'ARE est-elle versée ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant mensuel des allocations est égal au montant journalier de l'ARE multiplié par le nombre de jours du mois considéré.</Paragraphe><Paragraphe>Les allocations sont versées par France Travail chaque mois en fonction de <LienExterne URL="https://www.pole-emploi.fr/candidat/vos-droits-et-demarches/vos-demarches-aupres-de-pole-emp/le-calendrier-des-paiements.html">l'actualisation de votre situation</LienExterne> (par exemple, début novembre pour l'allocation du mois d'octobre).</Paragraphe><Paragraphe>Le paiement dépend ce que vous déclarez chaque mois : reprise d'activité, entrée en formation, maladie, etc.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez demander, sous certaines conditions, des avances et des acomptes.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée de versement de l'ARE ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée de versement de l'ARE dépend de la date de fin de votre contrat de travail.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Votre contrat de travail a pris fin avant le 1er février 2023</Titre><Condition><estVrai var="T11976"/></Condition><Paragraphe>La durée de versement de l'allocation d'aide au retour à l'emploi (ARE) dépend de votre durée d'affiliation lors des 24 derniers mois.</Paragraphe><Tableau><Titre>Durée de versement de l'ARE pour les salariés de moins de 53 ans</Titre><Colonne largeur="39" type="normal"/><Colonne largeur="60" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Durée d'emploi</Paragraphe><Paragraphe>(les 24 mois précédant votre contrat)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Durée d'indemnisation</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Moins de 6 mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Pas d'indemnisation</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Au-delà de 6 mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>182 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> minimum et 730 jours calendaires maximum</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></Cas><Cas><Titre>Votre contrat de travail a pris fin depuis ou après le 1er février 2023</Titre><Condition><estVrai var="T11977"/></Condition><Paragraphe>Depuis le 1<Exposant>er</Exposant> février 2023, de nouvelles règles concernant la durée de versement des allocations chômage s'appliquent <MiseEnEvidence>en fonction de la situation du marché du travail</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si le taux de chômage global est inférieur à <Valeur>9 %</Valeur> et qu'il n'a pas progressé de <Valeur>0,8 %</Valeur> sur 1 trimestre, votre durée d'indemnisation est réduite de <Valeur>25 %</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si le taux de chômage global est inférieur à <Valeur>9 %</Valeur> et qu'il a progressé de <Valeur>0,8 %</Valeur>, les règles précédentes de durée d'indemnisation s’appliquent.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le taux de chômage global est actuellement inférieur à <Valeur>9 %</Valeur> et n'a pas progressé de <Valeur>0,8 %</Valeur> sur 1 trimestre. La réduction de la durée d'indemnisation de <Valeur>25 %</Valeur> s'applique.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la durée maximale de versement de votre indemnisation à l'ouverture de vos droits à l'ARE sera alors de <MiseEnEvidence>548 jours calendaires</MiseEnEvidence> (au lieu de <MiseEnEvidence>730 jours</MiseEnEvidence>).</Paragraphe><Paragraphe>France Travail vous informe de la réduction de la durée de vos droits à l'ARE ou du retour de vos droits à la durée initiale.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si vous vous inscrivez à France Travail à compter du 1<Exposant>er</Exposant> février 2023 et si votre licenciement est intervenu avant cette date, vous n'êtes pas concerné par cette disposition.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les expatriés et les résidents des <LienInterne LienPublication="R32408" type="Acronyme">Drom</LienInterne> et des <LienIntra LienID="R49970" type="Définition de glossaire">Com</LienIntra> ne sont pas non plus concernés par cette disposition.</Paragraphe></Item></Liste></Attention><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier d'un complément de fin de droits dit <Expression>CFD</Expression>, selon votre situation.</Paragraphe><Paragraphe>La durée de ce complément est d'une durée maximale de <MiseEnEvidence>182 jours</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre durée d'indemnisation a été calculée selon les règles applicables au 1<Exposant>er</Exposant> février 2023, vous pouvez également bénéficier d'un complément de fin de formation dit <Expression>CFF</Expression>, selon votre situation. Pour cela, vous devez suivre une formation qualifiante, inscrite à votre <LienInterne LienPublication="F14926" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">PPAE</LienInterne> et d'une durée de 6 mois ou plus.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on toucher l'ARE et travailler ?</Paragraphe></Titre><Condition><ou><estVrai var="T10313"/><estVrai var="T10583"/><estVrai var="T10844"/><estVrai var="T10843"/><estVrai var="T10323"/><estVrai var="T11369"/><estVrai var="T11370"/></ou></Condition><Paragraphe>Si vous exercez une activité professionnelle tout en déclarant être toujours à la recherche d'un emploi, vous pouvez cumuler votre allocation d'aide au retour à l'emploi (ARE) avec des revenus d'activité professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions de ce cumul varient selon que vous exercez une activité salariée ou non salariée.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Activité salariée</Titre><Condition><estVrai var="T10313"/></Condition><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous reprenez une activité salariée</Titre><Paragraphe>Après reprise d'activité, si vous déclarez être toujours à la recherche d'un emploi, votre ARE est versée partiellement. Le montant de l'ARE versée correspond au montant de l'ARE journalière multiplié par le nombre de jours indemnisables par mois par l'ARE.</Paragraphe><Paragraphe>Ce nombre de jours indemnisables est calculé d'après la formule suivante :</Paragraphe><Paragraphe><Expression>(montant de l'ARE mensuelle - 70% du salaire de votre nouvelle activité) / montant de l'ARE journalière</Expression></Paragraphe><Paragraphe>La somme obtenue est arrondie à l'entier le plus proche.</Paragraphe><Paragraphe>Le cumul entre l'ARE versée et votre revenu d'activité ne doit pas dépasser votre <LienInterne LienPublication="F2064" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">salaire journalier de référence (SJR)</LienInterne>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les jours non indemnisés reculent d'autant la fin de votre indemnisation.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Vous devez déclarer votre reprise d'activité lors de l'actualisation mensuelle de votre situation. Si vous n'êtes pas en mesure de fournir le justificatif de vos revenus, France Travail vous versera une avance calculée provisoirement, puis régularisera votre situation le mois suivant la fourniture du justificatif.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque vous perdez l'un de vos emplois, l'ARE calculée est intégralement cumulée avec les revenus du ou des emplois conservés.</Paragraphe><Paragraphe>Le SJR, servant au calcul de l'ARE, est déterminé sur la base des rémunérations correspondant à l'emploi perdu.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous conservez une activité salariée</Titre><Paragraphe>Lorsque vous perdez l'un de vos emplois, l'ARE calculée est intégralement cumulée avec les revenus du ou des emplois conservés.</Paragraphe><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F2064" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">salaire journalier de référence (SJR)</LienInterne>, servant au calcul de l'ARE, est déterminé sur la base des rémunérations correspondant à l'emploi perdu.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez déclarer votre reprise d'activité lors de l'actualisation mensuelle de votre situation. Si vous n'êtes pas en mesure de fournir le justificatif de vos revenus, France Travail vous versera une avance calculée provisoirement, puis régularisera votre situation le mois suivant la fourniture du justificatif.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque vous perdez l'un de vos emplois, l'ARE calculée est intégralement cumulée avec les revenus du ou des emplois conservés.</Paragraphe><Paragraphe>Le SJR, servant au calcul de l'ARE, est déterminé sur la base des rémunérations correspondant à l'emploi perdu.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Activité non salariée</Titre><Condition><estVrai var="T10843"/></Condition><Paragraphe>Si vous déclarez des revenus non salariés (par exemple, en tant que micro-entrepreneur) et que vous déclarez être toujours à la recherche d'un emploi, votre ARE est versée partiellement. Le montant de l'ARE versée correspond au montant de l'ARE journalière multiplié par le nombre de jours indemnisables par mois pour l'ARE.</Paragraphe><Paragraphe>Ce nombre de jours indemnisables est calculé d'après la formule suivante :</Paragraphe><Paragraphe><Expression>(montant de l'ARE mensuelle - 70% des rémunérations déclarées pour les assurances sociales) / montant de l'ARE journalière</Expression></Paragraphe><Paragraphe>La somme obtenue est arrondie à l'entier le plus proche.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque les revenus ne sont pas connus ou lorsque l'activité débute, le calcul du nombre de jours indemnisables se fait sur la base d'un montant forfaitaire. Une régularisation annuelle est ensuite effectuée à partir des rémunérations réelles soumises à cotisations de sécurité sociale.</Paragraphe><Paragraphe>Le cumul entre l'ARE versée et votre activité ne doit pas dépasser votre <LienInterne LienPublication="F2064" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">salaire journalier de référence (SJR)</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez déclarer votre reprise d'activité lors de <LienInterne LienPublication="F1637" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'actualisation mensuelle</LienInterne> de votre situation.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'êtes pas en mesure de fournir le justificatif de vos revenus, France Travail vous versera une avance calculée provisoirement, puis régularisera votre situation le mois suivant la fourniture du justificatif.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand prend fin le versement de l'ARE ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Cessation du versement</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le versement de l'ARE cesse si vous vous trouvez dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous reprenez une activité professionnelle salariée ou non, en France ou à l'étranger, sauf autorisation par France Travail de cumul de l'ARE avec un revenu d'activité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous percevez <LienInterne LienPublication="F15252" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'aide à la reprise ou à la création d'entreprise</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous percevez des <LienIntra LienID="R51445" type="Définition de glossaire">indemnités journalières de la Sécurité sociale</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous percevez la <LienInterne LienPublication="F32485" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">prestation partagée d'éducation de l'enfant (Prepare)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous percevez <LienInterne LienPublication="F15132" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation journalière de présence parentale (AJPP)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez conclu un <LienInterne LienPublication="F13278" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">contrat de service civique</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous remplissez les conditions pour bénéficier d'une retraite à taux plein ou atteint l'âge limite d'activité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous ne résidez plus en France</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez effectué une déclaration inexacte ou mensongère ayant pour effet le versement injustifié d'allocations chômage</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Allocation de solidarité spécifique (ASS)</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vos droits prennent fin, vous pouvez bénéficier, sous certaines conditions, de <LienInterne LienPublication="F12484" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation de solidarité spécifique (ASS</LienInterne>).</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne pouvez pas bénéficier de l'ASS, pour un motif autre que la condition de ressources, vous pouvez demander une aide forfaitaire égale à 27 fois le montant de la partie fixe de l'ARE, soit <Valeur>350 €</Valeur>.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Vous avez entre 53 et 54 ans</Titre><Condition><estVrai var="T11451"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut toucher l'ARE ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes fonctionnaire ou un contractuel en <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> ou en <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne> involontairement privé d'emploi, vous pouvez prétendre aux allocations chômage.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes involontairement privé d'emploi si vous êtes dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Fonctionnaire licencié ou <LienIntra LienID="R47401" type="Définition de glossaire">révoqué</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaire non réintégré et maintenu d'office en disponibilité au terme d'un détachement ou d'une disponibilité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contractuel en CDI ou en CDD licencié</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contractuel en CDD dont le contrat est arrivé à expiration et auquel l'administration n'a pas proposé de renouvellement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contractuel en CDD dont le contrat est arrivé à expiration et qui refuse le renouvellement de son contrat pour un motif légitime lié à des considérations d'ordre personnel ou à une modification substantielle du contrat non justifiée par l'administration employeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contractuel en CDD qui démissionne pour suivre le conjoint qui change de lieu de résidence pour exercer un nouvel emploi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contractuel en CDD qui démissionne en raison de la modification substantielle du contrat de travail sans justification par l'employeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaire qui démissionne pour suivre le conjoint qui change de lieu de résidence pour exercer un nouvel emploi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaire qui démissionne pour suivre son enfant handicapé admis dans une structure d'accueil dont l'éloignement entraîne un changement de résidence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaire qui démissionne en raison de son mariage ou de son Pacs à condition que moins de 2 mois s'écoulent entre la date du mariage ou du Pacs et la date de la démission</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaire qui démissionne pour cause de changement de résidence justifié par des violences conjugales</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaire qui démissionne pour conclure un contrat de service civique ou de volontariat</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Fonctionnaire ou contractuel en CDI ayant signé une rupture conventionnelle</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Un agent en abandon de poste ne peut pas bénéficier du versement des allocations chômage.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Devez-vous vous inscrire à France Travail (anciennement Pôle emploi) ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui, pour toucher l'ARE, vous devez <LienInterne LienPublication="F1636" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">être inscrit comme demandeur d'emploi</LienInterne> ou accomplir une formation inscrite dans votre <LienInterne LienPublication="F14926" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">projet personnalisé d'accès à l'emploi (PPAE)</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez vous inscrire <MiseEnEvidence>dans les 12 mois suivant la fin de votre contrat de travail</MiseEnEvidence>. Cette période peut être prolongée en raison de certaines situations (par exemple, congé de maladie).</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>De plus,</MiseEnEvidence> vous devez accomplir des actes positifs et répétés (par exemple, consultation quotidienne d'offres d'emploi) en vue de retrouver un emploi ou de créer ou de reprendre une entreprise.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les périodes de travail prises en compte pour bénéficier de l'ARE ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Période minimale de travail</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Pour bénéficier de l'ARE, vous devez avoir travaillé au moins <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence> (soit 130 jours ou 910 heures) dans les <MiseEnEvidence>24 derniers mois</MiseEnEvidence> à la date de fin de votre contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Cette période minimale de travail est dite <Expression>durée d'affiliation</Expression>.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Prise en compte du dernier emploi occupé</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>France Travail ( anciennement Pôle emploi) vérifie si vous avez travaillé une période minimale de travail avant votre inscription.</Paragraphe><Paragraphe>Si ce n'est pas le cas, France Travail peut rechercher si la condition est remplie par un précédent contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Ce contrat de travail antérieur doit avoir pris fin dans les 12 mois précédant votre inscription comme demandeur d'emploi.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne devez pas avoir perçu d'allocations en relation avec ce contrat.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Périodes de formation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les périodes de formation, sauf celles rémunérées par France Travail, sont assimilées à des heures de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de formation peuvent être également assimilées à des jours de filiation dans la limite des 2/3 du nombre de jours ou d'heures d'affiliation pris en compte.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Périodes de suspension du contrat de travail</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les périodes de suspension du contrat de travail (par exemple, maladie professionnelle, accident du travail, congé de maternité ou de paternité) sont prises en compte à raison d'une journée d'affiliation par jour de suspension.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de suspension du contrat de travail au cours desquelles vous avez exercé une activité professionnelle non salariée ne sont pas prises en compte. Mais il y a 3 exceptions : les périodes de <LienInterne LienPublication="F2382" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé pour création d'entreprise</LienInterne>, de <LienInterne LienPublication="F2381" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé sabbatique</LienInterne> et de <LienInterne LienPublication="F31555" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">mobilité volontaire sécurisée</LienInterne> sont prises en compte.<LienInterne LienPublication="F31555" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers"/></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on bénéficier de droits rechargeables ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de perte d'activité, vous bénéficiez de la reprise de vos droits initiaux jusqu'à leur épuisement.</Paragraphe><Paragraphe>Cette possibilité n'est valable que si vous avez repris une activité professionnelle alors que vous n'aviez pas épuisé vos droits.</Paragraphe><Paragraphe>Vous bénéficiez alors de droits dits <Expression>rechargeables</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez avoir travaillé <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence> (soit 130 jours ou 910 heures) dans les <MiseEnEvidence>36 derniers mois</MiseEnEvidence> pour bénéficier de nouveaux droits assortis d'une nouvelle durée d'indemnisation.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Vous ne bénéficierez pas de droits rechargeables si vous avez été en contrat d'apprentissage et avez été indemnisé par France Travail pour ce contrat.</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>Choix concernant les droits rechargeables</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier d'un droit d'option entre vos anciens et nouveaux droits.</Paragraphe><Paragraphe>Le droit d'option permet de choisir l'allocation qui résulte de la dernière période d'activité sans attendre l'épuisement des allocations non utilisées d'un droit au chômage précédent.</Paragraphe><Paragraphe>Pour pouvoir exercer votre droit d’option, il vous faut :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Disposer d'allocations chômage non versées</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Avoir travaillé <MiseEnEvidence>au moins 6 mois</MiseEnEvidence> depuis l'ouverture de vos droits en cours</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Percevoir une allocation journalière inférieure ou égale à <Valeur>20 €</Valeur> ou prétendre à une hausse d'au moins <Valeur>30 %</Valeur> par rapport au montant total de vois droits initiaux</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous disposez de <MiseEnEvidence>21 jours</MiseEnEvidence> de réflexion pour informer par écrit France Travail. Une fois que vous avez fait votre choix, vous ne pourrez plus revenir sur votre décision.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous exercez votre droit d'option, vous percevez votre allocation issue de vos dernières périodes d'emploi à partir du jour de votre demande.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le montant de l'ARE ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Montant brut</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le montant brut journalier de l'ARE comprend :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>une partie fixe égale à <Valeur>12,95 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et une partie variable, égale à <Valeur>40,4 %</Valeur> du <LienInterne LienPublication="F2064" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">salaire journalier de référence (SJR)</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Cette somme ne peut pas être inférieure à <Valeur>57 %</Valeur> et ne peut pas être supérieure à <Valeur>75 %</Valeur> du SJR.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Montant minimum de l'ARE</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le montant net de l'ARE ne peut pas être inférieur à <Valeur>31,59 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous suivez une formation prescrite par France Travail, vous touchez <LienInterne LienPublication="F291" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation d'aide au retour à l'emploi formation (Aref)</LienInterne>. Son montant minimal est fixé à <Valeur>22,61 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque votre durée de travail était inférieure à la durée légale ou conventionnelle, l'allocation minimale est proportionnellement réduite.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez estimer le montant de vos allocations chômage en utilisant ce simulateur :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R17654" URL="https://candidat.pole-emploi.fr/candidat/simucalcul/perteemploi" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Estimer le montant de ses allocations chômage</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></ServiceEnLigne><TitreFlottant><Paragraphe>Prise en charge de l'indemnisation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Pour savoir si une convention de gestion a été conclue entre votre administration et France Travail, renseignez-vous directement auprès de la direction des ressources humaines de votre ancien employeur.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Indemnisation par l'administration</Titre><Paragraphe>Votre administration vous remet :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>l'attestation France Travail permettant de faire valoir ses droits aux chômage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et un certificat de travail précisant la période d’emploi, la nature du ou des emplois occupés et, s'il y a lieu, les périodes de congés non assimilées à des périodes de travail effectif.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'administration doit remplir un imprimé de liaison secteur public et vous le fournir pour que vous le transmettiez à France Travail.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'administration assure votre indemnisation chômage, France Travail vous informe par un courrier (appelé <Expression>lettre de rejet</Expression>) expliquant que l'administration versera l'ARE. L'administration reçoit une copie de ce courrier et de sa demande d'indemnisation.</Paragraphe><Paragraphe>À réception du courrier de France Travail, vous devez vous rapprocher de votre administration.</Paragraphe><Paragraphe>Après étude de vos droits, l'administration vous informe par courrier du montant de l'ARE auquel vous avez droit et de sa durée de versement.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si vous avez travaillé plus longtemps dans la fonction publique que dans le secteur privé sur la période prise en compte pour le calcul de vos droits, vous êtes indemnisé par votre employeur public. En revanche, si vous avez travaillé plus longtemps dans le secteur privé au cours de la période prise en compte pour le calcul de vos droits, vous êtes indemnisé par France Travail.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Indemnisation par France Travail</Titre><Paragraphe>Votre administration vous remet :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>l'attestation France Travail permettant de faire valoir ses droits aux chômage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et un certificat de travail précisant la période d’emploi, la nature du ou des emplois occupés et, s'il y a lieu, les périodes de congés non assimilées à des périodes de travail effectif.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Dans certains cas, par exemple pour certains ministères, l'employeur public peut avoir signé une convention de gestion avec France Travail. Dans ce cas, votre interlocuteur sera uniquement France Travail (par exemple, pour savoir si l'agent a droit à l'ARE).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si vous avez travaillé plus longtemps dans la fonction publique que dans le secteur privé sur la période prise en compte pour le calcul de vos droits, vous êtes indemnisé par votre employeur public. En revanche, si vous avez travaillé plus longtemps dans le secteur privé au cours de la période prise en compte pour le calcul de vos droits, vous êtes indemnisé par France Travail.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas><TitreFlottant><Paragraphe>Dégressivité de l'ARE</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si votre ARE journalière est supérieure à un salaire antérieur journalier brut en moyenne de <Valeur>159,68 €</Valeur> (soit <Valeur>4 857,81 €</Valeur> mensuel brut en moyenne), une réduction de <Valeur>30 %</Valeur> est appliquée à partir du 7e mois de versement.</Paragraphe><Paragraphe>Votre allocation après dégressivité ne pourra pas être inférieure à <Valeur>91,02 €</Valeur> brut par jour (soit environ <Valeur>2 730 €</Valeur> brut pour un mois de 30 jours).</Paragraphe><Paragraphe>Cette disposition s'applique pour l'ARE versée <MiseEnEvidence>à partir du 1<Exposant>er</Exposant> juillet 2021</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Cotisations</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Un prélèvement égal à <Valeur>3 %</Valeur> de votre SJR est effectué sur le montant brut de votre allocation journalière.</Paragraphe><Paragraphe>Ce prélèvement ne peut pas avoir pour effet de réduire le montant de l'allocation journalière en dessous de <Valeur>31,59 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>L'ARE est également soumise à contribution sociale généralisée (CSG) et à contribution au remboursement de la dette sociale (CRDS).</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, ces contributions peuvent être réduites ou supprimées dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le montant brut de l'ARE est inférieur au montant du Smic journalier, soit <Valeur>59,00 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le prélèvement de la CSG et de la CRDS conduit à diminuer le montant net de l'ARE en dessous du Smic journalier</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les différés d'indemnisation ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Délai d'attente</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'ARE ne peut pas être versée avant la fin d'un <LienIntra LienID="R51860" type="Définition de glossaire">délai d'attente</LienIntra>, fixé à 7 jours.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, ce délai d'attente ne s'applique pas s'il a déjà été appliqué dans les 12 mois précédents.</Paragraphe><Paragraphe>Il débute à la fin des différés d'indemnisation (lorsqu'ils vous sont applicables), si les conditions d'attribution de l'ARE sont remplies à cette date.</Paragraphe><Paragraphe>Sinon, il commence à partir de la date à laquelle ces conditions sont remplies.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Différé d'indemnisation congés payés</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vous avez perçu une <LienInterne LienPublication="F24660" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">indemnité compensatrice de congés payés</LienInterne>, l'ARE est versée après un délai appelé <LienIntra LienID="R51862" type="Définition de glossaire">différé d'indemnisation</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce différé est déterminé en divisant le montant de cette indemnité compensatrice par votre <LienInterne LienPublication="F2064" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">salaire journalier de référence</LienInterne>. Le résultat obtenu donne le nombre de jours de différé. Si le résultat obtenu n'est pas un nombre entier, il est arrondi au nombre entier supérieur.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous avez perçu une indemnité compensatrice de congés payés de <Valeur>570 €</Valeur>, et que votre salaire journalier de référence est fixé à <Valeur>100 €</Valeur>, le calcul est le suivant : 570/100 = 5,7, ramené à 6 jours de différé d'indemnisation.</Paragraphe></Exemple><TitreFlottant><Paragraphe>Différé spécifique d'indemnisation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Lorsque vous touchez des indemnités de rupture de contrat en plus des indemnités d'origine légale, un différé spécifique d'indemnisation est appliqué sur ces sommes. Ce différé spécifique est applicable, par exemple, dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Part de l'indemnité conventionnelle de licenciement ou de l'indemnité de rupture conventionnelle qui dépasse le montant de l'indemnité légale de licenciement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indemnité supplémentaire de licenciement dite <Expression>supralégale</Expression></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indemnité versée en cas de clause de non-concurrence</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ce différé correspond à un nombre de jours obtenu en divisant le montant de l'indemnité prise en compte par 95,8. Le résultat est arrondi au nombre entier supérieur (si le résultat obtenu n'est pas un nombre entier).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le différé ne doit pas dépasser 150 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> (5 mois) ou, en cas de licenciement pour motif économique, 75 jours calendaires.</Paragraphe></ASavoir><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous avez perçu (en plus de l'indemnité légale de licenciement) une indemnité supralégale de <Valeur>10 000 €</Valeur> suite à la rupture de votre contrat, le différé spécifique d'indemnisation est déterminé ainsi : 10 000/95,8 = 104. À ces 104 jours s'ajoutent les 7 jours de délai d'attente. Votre indemnisation débutera au bout de 111 jours.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand l'ARE est-elle versée ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant mensuel des allocations est égal au montant journalier de l'ARE multiplié par le nombre de jours du mois considéré.</Paragraphe><Paragraphe>Les allocations sont versées par France Travail chaque mois en fonction de <LienExterne URL="https://www.pole-emploi.fr/candidat/vos-droits-et-demarches/vos-demarches-aupres-de-pole-emp/le-calendrier-des-paiements.html">l'actualisation de votre situation</LienExterne> (par exemple, début novembre pour l'allocation du mois d'octobre).</Paragraphe><Paragraphe>Le paiement dépend ce que vous déclarez chaque mois : reprise d'activité, entrée en formation, maladie, etc.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez demander, sous certaines conditions, des avances et des acomptes.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée de versement de l'ARE ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée de versement de l'ARE dépend de la date de fin de votre contrat de travail.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Votre contrat de travail a pris fin avant le 1er février 2023</Titre><Condition><estVrai var="T11976"/></Condition><Paragraphe>La durée de versement de l'allocation d'aide au retour à l'emploi (ARE) dépend de votre durée d'affiliation lors des 36 derniers mois.</Paragraphe><Tableau><Titre>Durée de versement de l'ARE - Entre 53 et 54 ans</Titre><Colonne largeur="39" type="normal"/><Colonne largeur="60" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Durée d'emploi</Paragraphe><Paragraphe>(les 36 mois précédant votre contrat)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Durée d'indemnisation maximum</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Moins de 6 mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Pas d'indemnisation</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Au-delà de 6 mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>182 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> minimum et 913 jours calendaires maximum</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></Cas><Cas><Titre>Votre contrat de travail a pris fin depuis ou après le 1er février 2023</Titre><Condition><estVrai var="T11977"/></Condition><Paragraphe>Depuis le 1<Exposant>er</Exposant> février 2023, de nouvelles règles concernant la durée de versement des allocations chômage s'appliquent <MiseEnEvidence>en fonction de la situation du marché du travail</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si le taux de chômage global est inférieur à <Valeur>9 %</Valeur> et qu'il n'a pas progressé de <Valeur>0,8 %</Valeur> sur 1 trimestre, votre durée d'indemnisation est réduite de <Valeur>25 %</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si le taux de chômage global est inférieur à <Valeur>9 %</Valeur> et qu'il a progressé de <Valeur>0,8 %</Valeur>, les règles précédentes de durée d'indemnisation s’appliquent.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le taux de chômage global est actuellement inférieur à <Valeur>9 %</Valeur> et n'a pas progressé de <Valeur>0,8 %</Valeur> sur 1 trimestre. La réduction de la durée d'indemnisation de <Valeur>25 %</Valeur> s'applique.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, la durée maximale de versement de votre indemnisation à l'ouverture de vos droits à l'ARE sera alors de <MiseEnEvidence>685 jours calendaires</MiseEnEvidence> (au lieu de <MiseEnEvidence>913 jours</MiseEnEvidence>).</Paragraphe><Paragraphe>France Travail vous informe de la réduction de la durée de vos droits à l'ARE ou du retour de vos droits à la durée initiale.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si vous vous inscrivez à France Travail à compter du 1<Exposant>er</Exposant> février 2023 et si votre licenciement est intervenu avant cette date, vous n'êtes pas concerné par cette disposition.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les expatriés et les résidents des <LienInterne LienPublication="R32408" type="Acronyme">Drom</LienInterne> et des <LienIntra LienID="R49970" type="Définition de glossaire">Com</LienIntra> ne sont pas non plus concernés par cette disposition.</Paragraphe></Item></Liste></Attention><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier d'un complément de fin de droits dit <Expression>CFD</Expression>, selon votre situation.</Paragraphe><Paragraphe>La durée de ce complément est d'une durée maximale de <MiseEnEvidence>182 jours</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre durée d'indemnisation a été calculée selon les règles applicables au 1<Exposant>er</Exposant> février 2023, vous pouvez également bénéficier d'un complément de fin de formation dit <Expression>CFF</Expression>, selon votre situation. Pour cela, vous devez suivre une formation qualifiante, inscrite à votre <LienInterne LienPublication="F14926" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">PPAE</LienInterne> et d'une durée de 6 mois ou plus.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on toucher l'ARE et travailler ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous exercez une activité professionnelle tout en déclarant être toujours à la recherche d'un emploi, vous pouvez cumuler votre allocation d'aide au retour à l'emploi (ARE) avec des revenus d'activité professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions de ce cumul varient selon que vous exercez une activité salariée ou non salariée.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Activité salariée</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous reprenez une activité salariée</Titre><Paragraphe>Après reprise d'activité, si vous déclarez être toujours à la recherche d'un emploi, votre ARE est versée partiellement. Le montant de l'ARE versée correspond au montant de l'ARE journalière multiplié par le nombre de jours indemnisables par mois par l'ARE.</Paragraphe><Paragraphe>Ce nombre de jours indemnisables est calculé d'après la formule suivante :</Paragraphe><Paragraphe><Expression>(montant de l'ARE mensuelle - 70% du salaire de votre nouvelle activité) / montant de l'ARE journalière</Expression></Paragraphe><Paragraphe>La somme obtenue est arrondie à l'entier le plus proche.</Paragraphe><Paragraphe>Le cumul entre l'ARE versée et votre revenu d'activité ne doit pas dépasser votre <LienInterne LienPublication="F2064" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">salaire journalier de référence (SJR)</LienInterne>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les jours non indemnisés reculent d'autant la fin de votre indemnisation.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Vous devez déclarer votre reprise d'activité lors de l'actualisation mensuelle de votre situation. Si vous n'êtes pas en mesure de fournir le justificatif de vos revenus, France Travail vous versera une avance calculée provisoirement, puis régularisera votre situation le mois suivant la fourniture du justificatif.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque vous perdez l'un de vos emplois, l'ARE calculée est intégralement cumulée avec les revenus du ou des emplois conservés.</Paragraphe><Paragraphe>Le SJR, servant au calcul de l'ARE, est déterminé sur la base des rémunérations correspondant à l'emploi perdu.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous conservez une activité salariée</Titre><Paragraphe>Lorsque vous perdez l'un de vos emplois, l'ARE calculée est intégralement cumulée avec les revenus du ou des emplois conservés.</Paragraphe><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F2064" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">salaire journalier de référence (SJR)</LienInterne>, servant au calcul de l'ARE, est déterminé sur la base des rémunérations correspondant à l'emploi perdu.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez déclarer votre reprise d'activité lors de l'actualisation mensuelle de votre situation. Si vous n'êtes pas en mesure de fournir le justificatif de vos revenus, France Travail vous versera une avance calculée provisoirement, puis régularisera votre situation le mois suivant la fourniture du justificatif.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque vous perdez l'un de vos emplois, l'ARE calculée est intégralement cumulée avec les revenus du ou des emplois conservés.</Paragraphe><Paragraphe>Le SJR, servant au calcul de l'ARE, est déterminé sur la base des rémunérations correspondant à l'emploi perdu.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Activité non salariée</Titre><Paragraphe>Si vous déclarez des revenus non salariés (par exemple, en tant que micro-entrepreneur) et que vous déclarez être toujours à la recherche d'un emploi, votre ARE est versée partiellement. Le montant de l'ARE versée correspond au montant de l'ARE journalière multiplié par le nombre de jours indemnisables par mois pour l'ARE.</Paragraphe><Paragraphe>Ce nombre de jours indemnisables est calculé d'après la formule suivante :</Paragraphe><Paragraphe><Expression>(montant de l'ARE mensuelle - 70% des rémunérations déclarées pour les assurances sociales) / montant de l'ARE journalière</Expression></Paragraphe><Paragraphe>La somme obtenue est arrondie à l'entier le plus proche.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque les revenus ne sont pas connus ou lorsque l'activité débute, le calcul du nombre de jours indemnisables se fait sur la base d'un montant forfaitaire. Une régularisation annuelle est ensuite effectuée à partir des rémunérations réelles soumises à cotisations de sécurité sociale.</Paragraphe><Paragraphe>Le cumul entre l'ARE versée et votre activité ne doit pas dépasser votre <LienInterne LienPublication="F2064" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">salaire journalier de référence (SJR)</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez déclarer votre reprise d'activité lors de <LienInterne LienPublication="F1637" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'actualisation mensuelle</LienInterne> de votre situation.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'êtes pas en mesure de fournir le justificatif de vos revenus, France Travail vous versera une avance calculée provisoirement, puis régularisera votre situation le mois suivant la fourniture du justificatif.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand prend fin le versement de l'ARE ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Cessation du versement</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le versement de l'ARE cesse si vous vous trouvez dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous reprenez une activité professionnelle salariée ou non, en France ou à l'étranger, sauf autorisation par France Travail de cumul de l'ARE avec un revenu d'activité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous percevez <LienInterne LienPublication="F15252" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'aide à la reprise ou à la création d'entreprise</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous percevez des <LienIntra LienID="R51445" type="Définition de glossaire">indemnités journalières de la Sécurité sociale</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous percevez la <LienInterne LienPublication="F32485" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">prestation partagée d'éducation de l'enfant (Prepare)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous percevez <LienInterne LienPublication="F15132" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation journalière de présence parentale (AJPP)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez conclu un <LienInterne LienPublication="F13278" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">contrat de service civique</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous remplissez les conditions pour bénéficier d'une retraite à taux plein ou atteint l'âge limite d'activité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous ne résidez plus en France</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez effectué une déclaration inexacte ou mensongère ayant pour effet le versement injustifié d'allocations chômage</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Allocation de solidarité spécifique (ASS)</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vos droits prennent fin, vous pouvez bénéficier, sous certaines conditions, de <LienInterne LienPublication="F12484" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation de solidarité spécifique (ASS</LienInterne>).</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne pouvez pas bénéficier de l'ASS, pour un motif autre que la condition de ressources, vous pouvez demander une aide forfaitaire égale à 27 fois le montant de la partie fixe de l'ARE, soit <Valeur>350 €</Valeur>.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Vous avez 55 ans ou plus</Titre><Condition><estVrai var="T15638"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut toucher l'ARE ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes fonctionnaire ou un contractuel en <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> ou en <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne> involontairement privé d'emploi, vous pouvez prétendre aux allocations chômage.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes involontairement privé d'emploi si vous êtes dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Fonctionnaire licencié ou <LienIntra LienID="R47401" type="Définition de glossaire">révoqué</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaire non réintégré et maintenu d'office en disponibilité au terme d'un détachement ou d'une disponibilité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contractuel en CDI ou en CDD licencié</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contractuel en CDD dont le contrat est arrivé à expiration et auquel l'administration n'a pas proposé de renouvellement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contractuel en CDD dont le contrat est arrivé à expiration et qui refuse le renouvellement de son contrat pour un motif légitime lié à des considérations d'ordre personnel ou à une modification substantielle du contrat non justifiée par l'administration employeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contractuel en CDD qui démissionne pour suivre le conjoint qui change de lieu de résidence pour exercer un nouvel emploi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contractuel en CDD qui démissionne en raison de la modification substantielle du contrat de travail sans justification par l'employeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaire qui démissionne pour suivre le conjoint qui change de lieu de résidence pour exercer un nouvel emploi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaire qui démissionne pour suivre son enfant handicapé admis dans une structure d'accueil dont l'éloignement entraîne un changement de résidence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaire qui démissionne en raison de son mariage ou de son Pacs à condition que moins de 2 mois s'écoulent entre la date du mariage ou du Pacs et la date de la démission</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaire qui démissionne pour cause de changement de résidence justifié par des violences conjugales</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Fonctionnaire qui démissionne pour conclure un contrat de service civique ou de volontariat</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Fonctionnaire ou contractuel en CDI ayant signé une rupture conventionnelle</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Un agent en abandon de poste ne peut pas bénéficier du versement des allocations chômage.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Devez-vous vous inscrire à France Travail (anciennement Pôle emploi) ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui, pour toucher l'ARE, vous devez <LienInterne LienPublication="F1636" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">être inscrit comme demandeur d'emploi</LienInterne> ou accomplir une formation inscrite dans votre <LienInterne LienPublication="F14926" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">projet personnalisé d'accès à l'emploi (PPAE)</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez vous inscrire <MiseEnEvidence>dans les 12 mois suivant la fin de votre contrat de travail</MiseEnEvidence>. Cette période peut être prolongée en raison de certaines situations (par exemple, congé de maladie).</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>De plus,</MiseEnEvidence> vous devez accomplir des actes positifs et répétés (par exemple, consultation quotidienne d'offres d'emploi) en vue de retrouver un emploi ou de créer ou de reprendre une entreprise.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les périodes de travail prises en compte pour bénéficier de l'ARE ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Période minimale de travail</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Pour bénéficier de l'ARE, vous devez avoir travaillé au moins <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence> (soit 130 jours ou 910 heures) dans les <MiseEnEvidence>36 derniers mois</MiseEnEvidence> à la date de fin de votre contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Cette période minimale de travail est dite <Expression>durée d'affiliation</Expression>.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Prise en compte du dernier emploi occupé</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>France Travail ( anciennement Pôle emploi) vérifie si vous avez travaillé une période minimale de travail avant votre inscription.</Paragraphe><Paragraphe>Si ce n'est pas le cas, France Travail peut rechercher si la condition est remplie par un précédent contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Ce contrat de travail antérieur doit avoir pris fin dans les 12 mois précédant votre inscription comme demandeur d'emploi.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne devez pas avoir perçu d'allocations en relation avec ce contrat.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Périodes de formation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les périodes de formation, sauf celles rémunérées par France Travail, sont assimilées à des heures de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de formation peuvent être également assimilées à des jours de filiation dans la limite des 2/3 du nombre de jours ou d'heures d'affiliation pris en compte.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Périodes de suspension du contrat de travail</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les périodes de suspension du contrat de travail (par exemple, maladie professionnelle, accident du travail, congé de maternité ou de paternité) sont prises en compte à raison d'une journée d'affiliation par jour de suspension.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de suspension du contrat de travail au cours desquelles vous avez exercé une activité professionnelle non salariée ne sont pas prises en compte. Mais il y a 3 exceptions : les périodes de <LienInterne LienPublication="F2382" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé pour création d'entreprise</LienInterne>, de <LienInterne LienPublication="F2381" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé sabbatique</LienInterne> et de <LienInterne LienPublication="F31555" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">mobilité volontaire sécurisée</LienInterne> sont prises en compte.<LienInterne LienPublication="F31555" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers"/></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on bénéficier de droits rechargeables ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de perte d'activité, vous bénéficiez de la reprise de vos droits initiaux jusqu'à leur épuisement.</Paragraphe><Paragraphe>Cette possibilité n'est valable que si vous avez repris une activité professionnelle alors que vous n'aviez pas épuisé vos droits.</Paragraphe><Paragraphe>Vous bénéficiez alors de droits dits <Expression>rechargeables</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez avoir travaillé <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence> (soit 130 jours ou 910 heures) dans les <MiseEnEvidence>36 derniers mois</MiseEnEvidence> pour bénéficier de nouveaux droits assortis d'une nouvelle durée d'indemnisation.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Vous ne bénéficierez pas de droits rechargeables si vous avez été en contrat d'apprentissage et avez été indemnisé par France Travail pour ce contrat.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier d'un droit d'option entre vos anciens et nouveaux droits.</Paragraphe><Paragraphe>Le droit d'option permet de choisir l'allocation qui résulte de la dernière période d'activité sans attendre l'épuisement des allocations non utilisées d'un droit au chômage précédent.</Paragraphe><Paragraphe>Pour pouvoir exercer votre droit d’option, il vous faut :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Disposer d'allocations chômage non versées</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Avoir travaillé <MiseEnEvidence>au moins 6 mois</MiseEnEvidence> depuis l'ouverture de vos droits en cours</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Percevoir une allocation journalière inférieure ou égale à <Valeur>20 €</Valeur> ou prétendre à une hausse d'au moins <Valeur>30 %</Valeur> par rapport au montant total de vois droits initiaux</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous disposez de <MiseEnEvidence>21 jours</MiseEnEvidence> de réflexion pour informer par écrit France Travail. Une fois que vous avez fait votre choix, vous ne pourrez plus revenir sur votre décision.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous exercez votre droit d'option, vous percevez votre allocation issue de vos dernières périodes d'emploi à partir du jour de votre demande.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le montant de l'ARE ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Montant brut</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le montant brut journalier de l'ARE comprend :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>une partie fixe égale à <Valeur>12,95 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et une partie variable, égale à <Valeur>40,4 %</Valeur> du <LienInterne LienPublication="F2064" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">salaire journalier de référence (SJR)</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Cette somme ne peut pas être inférieure à <Valeur>57 %</Valeur> et ne peut pas être supérieure à <Valeur>75 %</Valeur> du SJR.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Montant minimum de l'ARE</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le montant net de l'ARE ne peut pas être inférieur à <Valeur>31,59 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous suivez une formation prescrite par France Travail, vous touchez <LienInterne LienPublication="F291" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation d'aide au retour à l'emploi formation (Aref)</LienInterne>. Son montant minimal est fixé à <Valeur>22,61 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque votre durée de travail était inférieure à la durée légale ou conventionnelle, l'allocation minimale est proportionnellement réduite.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez estimer le montant de vos allocations chômage en utilisant ce simulateur :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R17654" URL="https://candidat.pole-emploi.fr/candidat/simucalcul/perteemploi" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Estimer le montant de ses allocations chômage</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></ServiceEnLigne><TitreFlottant><Paragraphe>Prise en charge de l'indemnisation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Pour savoir si une convention de gestion a été conclue entre votre administration et France Travail, renseignez-vous directement auprès de la direction des ressources humaines de votre ancien employeur.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Indemnisation par l'administration</Titre><Paragraphe>Votre administration vous remet :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>l'attestation France Travail permettant de faire valoir ses droits aux chômage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et un certificat de travail précisant la période d’emploi, la nature du ou des emplois occupés et, s'il y a lieu, les périodes de congés non assimilées à des périodes de travail effectif.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'administration doit remplir un imprimé de liaison secteur public et vous le fournir pour que vous le transmettiez à France Travail.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'administration assure votre indemnisation chômage, France Travail vous informe par un courrier (appelé <Expression>lettre de rejet</Expression>) expliquant que l'administration versera l'ARE. L'administration reçoit une copie de ce courrier et de sa demande d'indemnisation.</Paragraphe><Paragraphe>À réception du courrier de France Travail, vous devez vous rapprocher de votre administration.</Paragraphe><Paragraphe>Après étude de vos droits, l'administration vous informe par courrier du montant de l'ARE auquel vous avez droit et de sa durée de versement.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si vous avez travaillé plus longtemps dans la fonction publique que dans le secteur privé sur la période prise en compte pour le calcul de vos droits, vous êtes indemnisé par votre employeur public. En revanche, si vous avez travaillé plus longtemps dans le secteur privé au cours de la période prise en compte pour le calcul de vos droits, vous êtes indemnisé par France Travail.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>Indemnisation par France Travail (anciennement Pôle emploi)</Titre><Paragraphe>Votre administration vous remet :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>l'attestation France Travail permettant de faire valoir ses droits aux chômage</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et un certificat de travail précisant la période d’emploi, la nature du ou des emplois occupés et, s'il y a lieu, les périodes de congés non assimilées à des périodes de travail effectif.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Dans certains cas, par exemple pour certains ministères, l'employeur public peut avoir signé une convention de gestion avec France Travail. Dans ce cas, votre interlocuteur sera uniquement France Travail (par exemple, pour savoir si l'agent a droit à l'ARE).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si vous avez travaillé plus longtemps dans la fonction publique que dans le secteur privé sur la période prise en compte pour le calcul de vos droits, vous êtes indemnisé par votre employeur public. En revanche, si vous avez travaillé plus longtemps dans le secteur privé au cours de la période prise en compte pour le calcul de vos droits, vous êtes indemnisé par France Travail.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas><TitreFlottant><Paragraphe>Dégressivité de l'ARE</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si votre ARE journalière est supérieure à un salaire antérieur journalier brut en moyenne de <Valeur>159,68 €</Valeur> (soit <Valeur>4 857,81 €</Valeur> mensuel brut en moyenne), une réduction de <Valeur>30 %</Valeur> est appliquée à partir du 7e mois de versement.</Paragraphe><Paragraphe>Votre allocation après dégressivité ne pourra pas être inférieure à <Valeur>91,02 €</Valeur> brut par jour (soit environ <Valeur>2 730 €</Valeur> brut pour un mois de 30 jours).</Paragraphe><Paragraphe>Cette disposition s'applique pour l'ARE versée <MiseEnEvidence>à partir du 1<Exposant>er</Exposant> juillet 2021</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Cotisations</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Un prélèvement égal à <Valeur>3 %</Valeur> de votre SJR est effectué sur le montant brut de votre allocation journalière.</Paragraphe><Paragraphe>Ce prélèvement ne peut pas avoir pour effet de réduire le montant de l'allocation journalière en dessous de <Valeur>31,59 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>L'ARE est également soumise à contribution sociale généralisée (CSG) et à contribution au remboursement de la dette sociale (CRDS).</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, ces contributions peuvent être réduites ou supprimées dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le montant brut de l'ARE est inférieur au montant du Smic journalier, soit <Valeur>59,00 €</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le prélèvement de la CSG et de la CRDS conduit à diminuer le montant net de l'ARE en dessous du Smic journalier</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les différés d'indemnisation ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Délai d'attente</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'ARE ne peut pas être versée avant la fin d'un <LienIntra LienID="R51860" type="Définition de glossaire">délai d'attente</LienIntra>, fixé à 7 jours.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, ce délai d'attente ne s'applique pas s'il a déjà été appliqué dans les 12 mois précédents.</Paragraphe><Paragraphe>Il débute à la fin des différés d'indemnisation (lorsqu'ils vous sont applicables), si les conditions d'attribution de l'ARE sont remplies à cette date.</Paragraphe><Paragraphe>Sinon, il commence à partir de la date à laquelle ces conditions sont remplies.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Différé d'indemnisation congés payés</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vous avez perçu une <LienInterne LienPublication="F24660" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">indemnité compensatrice de congés payés</LienInterne>, l'ARE est versée après un délai appelé <LienIntra LienID="R51862" type="Définition de glossaire">différé d'indemnisation</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce différé est déterminé en divisant le montant de cette indemnité compensatrice par votre <LienInterne LienPublication="F2064" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">salaire journalier de référence</LienInterne>. Le résultat obtenu donne le nombre de jours de différé. Si le résultat obtenu n'est pas un nombre entier, il est arrondi au nombre entier supérieur.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous avez perçu une indemnité compensatrice de congés payés de <Valeur>570 €</Valeur>, et que votre salaire journalier de référence est fixé à <Valeur>100 €</Valeur>, le calcul est le suivant : 570/100 = 5,7, ramené à 6 jours de différé d'indemnisation.</Paragraphe></Exemple><TitreFlottant><Paragraphe>Différé spécifique d'indemnisation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Lorsque vous percevez des indemnités de rupture de contrat en plus des indemnités d'origine légale, un différé spécifique d'indemnisation est appliqué sur ces sommes. Ce différé spécifique est applicable, par exemple, dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Part de l'indemnité conventionnelle de licenciement ou de l'indemnité de rupture conventionnelle qui dépasse le montant de l'indemnité légale de licenciement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indemnité supplémentaire de licenciement dite <Expression>supralégale</Expression></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indemnité versée en cas de clause de non-concurrence</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ce différé correspond à un nombre de jours obtenu en divisant le montant de l'indemnité prise en compte par 95,8. Le résultat est arrondi au nombre entier supérieur (si le résultat obtenu n'est pas un nombre entier).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le différé ne doit pas dépasser 150 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> (5 mois) ou, en cas de licenciement pour motif économique, 75 jours calendaires.</Paragraphe></ASavoir><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous avez perçu (en plus de l'indemnité légale de licenciement) une indemnité supralégale de <Valeur>10 000 €</Valeur> suite à la rupture de votre contrat, le différé spécifique d'indemnisation est déterminé ainsi : 10 000/95,8 = 104. À ces 104 jours s'ajoutent les 7 jours de délai d'attente. Votre indemnisation débutera au bout de 111 jours.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand l'ARE est-elle versée ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant mensuel des allocations est égal au montant journalier de l'ARE multiplié par le nombre de jours du mois considéré.</Paragraphe><Paragraphe>Les allocations sont versées par France Travail chaque mois en fonction de <LienExterne URL="https://www.pole-emploi.fr/candidat/vos-droits-et-demarches/vos-demarches-aupres-de-pole-emp/le-calendrier-des-paiements.html">l'actualisation de votre situation</LienExterne> (par exemple, début novembre pour l'allocation du mois d'octobre).</Paragraphe><Paragraphe>Le paiement dépend ce que vous déclarez chaque mois : reprise d'activité, entrée en formation, maladie, etc.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez demander, sous certaines conditions, des avances et des acomptes.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée de versement de l'ARE ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée de versement de l'ARE dépend de la date de fin de votre contrat de travail.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Votre contrat de travail a pris fin avant le 1er février 2023</Titre><Condition><estVrai var="T11976"/></Condition><Paragraphe>La durée de versement de l'allocation d'aide au retour à l'emploi (ARE) dépend de votre durée d'affiliation lors des 36 derniers mois.</Paragraphe><Tableau><Titre>Durée de versement de l'ARE pour un salarié de 55 ans et plus</Titre><Colonne largeur="39" type="normal"/><Colonne largeur="60" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Durée d'emploi</Paragraphe><Paragraphe>(les 36 mois précédant votre contrat)</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Durée d'indemnisation maximum</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Moins de 6 mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Pas d'indemnisation</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Au-delà de 6 mois</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>182 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> minimum et 1 095 jours calendaires maximum</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></Cas><Cas><Titre>Votre contrat de travail a pris fin depuis ou après le 1er février 2023</Titre><Condition><estVrai var="T11977"/></Condition><Paragraphe>Depuis le 1<Exposant>er</Exposant> février 2023, de nouvelles règles concernant la durée de versement des allocations chômage s'appliquent <MiseEnEvidence>en fonction de la situation du marché du travail</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si le taux de chômage global est inférieur à <Valeur>9 %</Valeur> et qu'il n'a pas progressé de <Valeur>0,8 %</Valeur> sur 1 trimestre, votre durée d'indemnisation est réduite de <Valeur>25 %</Valeur></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si le taux de chômage global est inférieur à <Valeur>9 %</Valeur> et qu'il a progressé de <Valeur>0,8 %</Valeur>, les règles précédentes de durée d'indemnisation s’appliquent.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le taux de chômage global est actuellement inférieur à <Valeur>9 %</Valeur> et n'a pas progressé de <Valeur>0,8 %</Valeur> sur 1 trimestre. La réduction de la durée d'indemnisation de <Valeur>25 %</Valeur> s'applique.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi,la durée maximale de versement de votre indemnisation à l'ouverture de vos droits à l'ARE sera alors de <MiseEnEvidence>822 jours calendaires</MiseEnEvidence> (au lieu de <MiseEnEvidence>1 095 jours</MiseEnEvidence>).</Paragraphe><Paragraphe>France Travail vous informe de la réduction de la durée de vos droits à l'ARE ou du retour de vos droits à la durée initiale.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si vous vous inscrivez à France Travail à compter du 1<Exposant>er</Exposant> février 2023 et si votre licenciement est intervenu avant cette date, vous n'êtes pas concerné par cette disposition.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Les expatriés et les résidents des <LienInterne LienPublication="R32408" type="Acronyme">Drom</LienInterne> et des <LienIntra LienID="R49970" type="Définition de glossaire">Com</LienIntra> ne sont pas non plus concernés par cette disposition.</Paragraphe></Item></Liste></Attention><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier d'un complément de fin de droits dit <Expression>CFD</Expression>, selon votre situation.</Paragraphe><Paragraphe>La durée de ce complément est d'une durée maximale de <MiseEnEvidence>182 jours</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre durée d'indemnisation a été calculée selon les règles applicables au 1<Exposant>er</Exposant> février 2023, vous pouvez également bénéficier d'un complément de fin de formation dit <Expression>CFF</Expression>, selon votre situation. Pour cela, vous devez suivre une formation qualifiante, inscrite à votre <LienInterne LienPublication="F14926" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">PPAE</LienInterne> et d'une durée de 6 mois ou plus.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes salarié du secteur privé en activité partielle (<Expression>chômage partiel</Expression>), vous pouvez bénéficier de <LienInterne LienPublication="F592" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité d'activité partielle</LienInterne> pendant 182 jours au maximum.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si la suspension de l'activité de l'entreprise est due à un sinistre ou une catastrophe naturelle, cette durée peut être prolongée jusqu'à à sa reprise d'activité.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on toucher l'ARE et travailler ?</Paragraphe></Titre><Condition><ou><estVrai var="T10313"/><estVrai var="T10583"/><estVrai var="T10844"/><estVrai var="T10843"/><estVrai var="T10323"/><estVrai var="T11369"/><estVrai var="T11370"/></ou></Condition><Paragraphe>Si vous exercez une activité professionnelle tout en déclarant être toujours à la recherche d'un emploi, vous pouvez cumuler votre allocation d'aide au retour à l'emploi (ARE) avec des revenus d'activité professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions de ce cumul varient selon que vous exercez une activité salariée ou non salariée.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Activité salariée</Titre><Condition><estVrai var="T10313"/></Condition><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous reprenez une activité salariée</Titre><Paragraphe>Après reprise d'activité, si vous déclarez être toujours à la recherche d'un emploi, votre ARE est versée partiellement. Le montant de l'ARE versée correspond au montant de l'ARE journalière multiplié par le nombre de jours indemnisables par mois par l'ARE.</Paragraphe><Paragraphe>Ce nombre de jours indemnisables est calculé d'après la formule suivante :</Paragraphe><Paragraphe><Expression>(montant de l'ARE mensuelle - 70% du salaire de votre nouvelle activité) / montant de l'ARE journalière</Expression></Paragraphe><Paragraphe>La somme obtenue est arrondie à l'entier le plus proche.</Paragraphe><Paragraphe>Le cumul entre l'ARE versée et votre revenu d'activité ne doit pas dépasser votre <LienInterne LienPublication="F2064" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">salaire journalier de référence (SJR)</LienInterne>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les jours non indemnisés reculent d'autant la fin de votre indemnisation.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Vous devez déclarer votre reprise d'activité lors de l'actualisation mensuelle de votre situation. Si vous n'êtes pas en mesure de fournir le justificatif de vos revenus, France Travail vous versera une avance calculée provisoirement, puis régularisera votre situation le mois suivant la fourniture du justificatif.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque vous perdez l'un de vos emplois, l'ARE calculée est intégralement cumulée avec les revenus du ou des emplois conservés.</Paragraphe><Paragraphe>Le SJR, servant au calcul de l'ARE, est déterminé sur la base des rémunérations correspondant à l'emploi perdu.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous conservez une activité salariée</Titre><Paragraphe>Lorsque vous perdez l'un de vos emplois, l'ARE calculée est intégralement cumulée avec les revenus du ou des emplois conservés.</Paragraphe><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F2064" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">salaire journalier de référence (SJR)</LienInterne>, servant au calcul de l'ARE, est déterminé sur la base des rémunérations correspondant à l'emploi perdu.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez déclarer votre reprise d'activité lors de l'actualisation mensuelle de votre situation. Si vous n'êtes pas en mesure de fournir le justificatif de vos revenus, France Travail vous versera une avance calculée provisoirement, puis régularisera votre situation le mois suivant la fourniture du justificatif.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque vous perdez l'un de vos emplois, l'ARE calculée est intégralement cumulée avec les revenus du ou des emplois conservés.</Paragraphe><Paragraphe>Le SJR, servant au calcul de l'ARE, est déterminé sur la base des rémunérations correspondant à l'emploi perdu.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Activité non salariée</Titre><Condition><estVrai var="T10843"/></Condition><Paragraphe>Si vous déclarez des revenus non salariés (par exemple, en tant que micro-entrepreneur) et que vous déclarez être toujours à la recherche d'un emploi, votre ARE est versée partiellement. Le montant de l'ARE versée correspond au montant de l'ARE journalière multiplié par le nombre de jours indemnisables par mois pour l'ARE.</Paragraphe><Paragraphe>Ce nombre de jours indemnisables est calculé d'après la formule suivante :</Paragraphe><Paragraphe><Expression>(montant de l'ARE mensuelle - 70% des rémunérations déclarées pour les assurances sociales) / montant de l'ARE journalière</Expression></Paragraphe><Paragraphe>La somme obtenue est arrondie à l'entier le plus proche.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque les revenus ne sont pas connus ou lorsque l'activité débute, le calcul du nombre de jours indemnisables se fait sur la base d'un montant forfaitaire. Une régularisation annuelle est ensuite effectuée à partir des rémunérations réelles soumises à cotisations de sécurité sociale.</Paragraphe><Paragraphe>Le cumul entre l'ARE versée et votre activité ne doit pas dépasser votre <LienInterne LienPublication="F2064" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">salaire journalier de référence (SJR)</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez déclarer votre reprise d'activité lors de <LienInterne LienPublication="F1637" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'actualisation mensuelle</LienInterne> de votre situation.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'êtes pas en mesure de fournir le justificatif de vos revenus, France Travail vous versera une avance calculée provisoirement, puis régularisera votre situation le mois suivant la fourniture du justificatif.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand prend fin le versement de l'ARE ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Cessation du versement</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le versement de l'ARE cesse si vous vous trouvez dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous reprenez une activité professionnelle salariée ou non, en France ou à l'étranger, sauf autorisation par France Travail de cumul de l'ARE avec un revenu d'activité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous percevez <LienInterne LienPublication="F15252" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'aide à la reprise ou à la création d'entreprise</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous percevez des <LienIntra LienID="R51445" type="Définition de glossaire">indemnités journalières de la Sécurité sociale</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous percevez la <LienInterne LienPublication="F32485" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">prestation partagée d'éducation de l'enfant (Prepare)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous percevez <LienInterne LienPublication="F15132" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation journalière de présence parentale (AJPP)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez conclu un <LienInterne LienPublication="F13278" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">contrat de service civique</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous remplissez les conditions pour bénéficier d'une retraite à taux plein ou atteint l'âge limite d'activité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous ne résidez plus en France</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous avez effectué une déclaration inexacte ou mensongère ayant pour effet le versement injustifié d'allocations chômage</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Allocation de solidarité spécifique (ASS)</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vos droits prennent fin, vous pouvez bénéficier, sous certaines conditions, de <LienInterne LienPublication="F12484" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation de solidarité spécifique (ASS</LienInterne>).</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne pouvez pas bénéficier de l'ASS, pour un motif autre que la condition de ressources, vous pouvez demander une aide forfaitaire égale à 27 fois le montant de la partie fixe de l'ARE, soit <Valeur>350 €</Valeur>.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Dossier ID="N515" audience="Particuliers"><Titre>Quitter la fonction publique</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Dossier></VoirAussi><VoirAussi important="oui"><Fiche ID="F14860" audience="Particuliers"><Titre>Pour un salarié</Titre><Theme ID="N19811"><Titre>Social - Santé</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R194" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>France Travail (anciennement Pôle emploi)</Titre><PivotLocal>france_travail</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.pole-emploi.fr/annuaire/"/><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></QuiPeutMAider><OuSAdresser ID="R194" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>France Travail (anciennement Pôle emploi)</Titre><PivotLocal>france_travail</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.pole-emploi.fr/annuaire/"/><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006178163" ID="R37550"><Titre>Code du travail : articles L5421-1 à L5421-4</Titre><Complement>ARE (condition, forme, etc.)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000023216214" ID="R35766"><Titre>Code du travail : articles L5424-1 à L5424-5-1</Titre><Complement>Droits aux allocations chômage</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006195891/#LEGISCTA000006195891" ID="R37577"><Titre>Code du travail : articles L5422-1 à L5422-2-2</Titre><Complement>Article L5422-2-1 : droits rechargeables</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000018537548" ID="R39810"><Titre>Code du travail : articles R1234-9 à R1234-12</Titre><Complement>Attestation d'assurance chômage</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000018524954" ID="R39538"><Titre>Code du travail : articles R5424-2 à R5424-6</Titre><Complement>Dispositions particulières à certains salariés du secteur public</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000028757072/" ID="R44237"><Titre>Décret n°86-83 du 17 janvier 1986 relatif aux agents contractuels de l'État : article 44-1</Titre><Complement>Certificat de travail (Fonction publique de l'État)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000041660606/" ID="R44238"><Titre>Décret n°88-145 du 15 février 1988 relatif aux agents contractuels de la FPT : article 38</Titre><Complement>Certificat de travail (Fonction publique territoriale)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000031448139/" ID="R44240"><Titre>Décret n°91-155 du 6 février 1991 relatif aux agents contractuels de la fonction FPH : article 40-1</Titre><Complement>Certificat de travail (Fonction publique hospitalière)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000027799752" ID="R33293"><Titre>Arrêté du 8 juillet 2013 relatif à l'agrément de l'avenant n°5 du 29 mai 2013 portant création d'un article 6 bis et modification de l'article 3 du règlement général annexé à la convention chômage</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000038829574" ID="R785"><Titre>Décret n° 2019-797 du 26 juillet 2019 relatif au régime d'assurance chômage</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000042007392" ID="R57070"><Titre>Décret n°2020-741 du 16 juin 2020 relatif au régime particulier d'assurance chômage applicable à certains agents publics et salariés du secteur public</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2012/01/cir_34530.pdf" ID="R288" format="application/pdf" poids="313.4 KB"><Titre>Circulaire n°2012-01 du 3 janvier 2012 relative à l'indemnisation du chômage des agents du secteur public</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2011/02/cir_32604.pdf" ID="R2754" format="application/pdf" poids="141.0 KB"><Titre>Circulaire du 21 février 2011 relative à l'indemnisation du chômage des agents du secteur public</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2011/02/cir_32604.pdf" ID="R42448" format="application/pdf" poids="141.0 KB"><Titre>Circulaire DGEFP/DGAFP/DGCL/DGOS/Direction du budget du 21 février 2011 relative à l'indemnisation du chômage des agents du secteur public</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.unedic.org/ged/documents/circulars/pdf/PRE-CIRC-Ci2017-20.pdf" ID="R33979" format="application/pdf" poids="432.5 KB"><Titre>Circulaire Unédic n° 2017-20 du 24 juillet 2017 relative aux conditions d'indemnisation chômage</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.unedic.org/ged/documents/circulars/pdf/ci201419.pdf" ID="R37588" format="application/pdf" poids="212.7 KB"><Titre>Circulaire Unédic n° 2014-19 du 2 juillet 2014 relative à l'indemnisation du chômage et ses textes associés</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.unedic.org/ged/documents/circulars/pdf/ci201426.pdf" ID="R38547" format="application/pdf" poids="1.8 MB"><Titre>Circulaire n°2014-26 du 30 septembre 2014 relative à l'indemnisation du chômage</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.unedic.org/la-reglementation/activite-partielle/protocole-d-accord-du-28-mars-2017-relatif-a-l-assurance-chomage" ID="R49283" format="application/pdf" poids="377.2 KB"><Titre>Protocole d'accord du 28 mars 2017 relatif à l'assurance chômage</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.unedic.org/la-reglementation/conventions-d-assurance-chomage/convention-du-14-avril-2017-relative-a-l-assurance-chomage" ID="R49963"><Titre>Convention du 14 avril 2017 relative à l'assurance chômage</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.unedic.org/sites/default/files/regulations/TXT-RG-1496160239784.pdf" ID="R53300" format="application/pdf" poids="233.9 KB"><Titre>Règlement général annexé à la convention du 14 avril 2017 relative à l'assurance chômage</Titre><Source ID="R33435">Unédic</Source></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000038829574/" ID="R54781"><Titre>Décret n°2019-797 du 26 juillet 2019 relatif au régime d'assurance chômage</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.unedic.org/storage/uploads/2023/07/21/PRE-CIRC-Circulaire_n_2021-13_du_19_octobre_2021_uid_64ba4c091b73b.pdf" ID="R60506" format="application/pdf" poids="3.8 MB"><Titre>Circulaire Unédic n° 2021-13 du 19 octobre 2021 relative à la réglementation d'assurance chômage applicable au 1er octobre 2021</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000047061815" ID="R64286"><Titre>Décret n°2023-33 du 26 janvier 2023 relatif au régime d'assurance chômage</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://mcusercontent.com/fe7ad2f59d12421bae9fde3ee/files/e921c003-b44a-d4c2-95ea-e5609271affa/Unedic_communiqu%C3%A9_de_presse_revalo_juin_2023.pdf" ID="R51385"><Titre>Revalorisation des allocations d'assurance chômage au 1er juillet 2023</Titre><Source ID="R33435">Unédic</Source></Reference><ServiceEnLigne ID="R10665" URL="https://authentification-candidat.pole-emploi.fr/connexion/XUI/?realm=%2Findividu&amp;goto=https%3A%2F%2Fauthentification-candidat.pole-emploi.fr%3A443%2Fconnexion%2Foauth2%2Frealms%2Froot%2Frealms%2Findividu%2Fauthorize%3Frealm%3D%252Findividu%26response_type%3Did_token%2520token%26scope%3Dopenid%2520compteUsager%2520profile%2520contexteAuthentification%2520email%2520courrier%2520notifications%2520etatcivil%2520logW%2520individu%2520pilote%2520nomenclature%2520coordonnees%2520navigation%2520reclamation%2520prdvl%2520idIdentiteExterne%2520pole_emploi%2520suggestions%2520actu%2520application_USG_PN073-tdbcandidat_6408B42F17FC872440D4FF01BA6BAB16999CD903772C528808D1E6FA2B585CF2%26client_id%3DUSG_PN073-tdbcandidat_6408B42F17FC872440D4FF01BA6BAB16999CD903772C528808D1E6FA2B585CF2%26state%3D9OIDd5wbkTTRLLZq%26nonce%3Djxd5kosrtkaiYa2G%26redirect_uri%3Dhttps%253A%252F%252Fcandidat.pole-emploi.fr%252Fespacepersonnel%252F#login/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>France Travail (anciennement Pôle emploi) : espace personnel</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R31528" URL="https://candidat.pole-emploi.fr/offres/descriptionrechercheoffre" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Rechercher une offre d'emploi sur France Travail (anciennement Pôle emploi)</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R46261" URL="http://www.pole-emploi.fr/candidat/le-montant-de-votre-allocation-@/article.jspz?id=60579" audience="Particuliers"><Titre>Montant de l'allocation d'aide au retour à l'emploi (ARE) avant novembre 2017</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R46262" URL="https://www.unedic.org/indemnisation/fiches-thematiques/allocation-daide-au-retour-lemploi-mayotte-are-m" audience="Particuliers"><Titre>Indemnisation du chômage à Mayotte</Titre><Source ID="R33435">Unédic</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2703" URL="https://www.pole-emploi.fr/candidat/vos-droits-et-demarches/vos-demarches-aupres-de-pole-emp/le-calendrier-des-paiements.html" audience="Particuliers"><Titre>Calendrier des paiements de l'ARE</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R54793" URL="https://www.pole-emploi.fr/candidat/vos-droits-a-l-allocation-d-aide-au-retour-a-l-emploi-explication-en-infographie-@/article.jspz?id=956683" audience="Particuliers"><Titre>Rechargement des droits aux allocations</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R55572" URL="https://allocation-chomage.fr/demande-acompte-pole-emploi/" audience="Particuliers"><Titre>Comment demander un acompte à France Travail (anciennement Pôle emploi) ?</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R56120" URL="https://travail-emploi.gouv.fr/IMG/pdf/covid19-faq-indemnisation-chomage.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="705.7 KB"><Titre>Indemnisation du chômage - Questions-réponses Coronavirus (COVID-19)</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R47401"><Titre>Révocation</Titre><Texte><Paragraphe>Dans la fonction publique, sanction disciplinaire suite à une faute (par exemple, en plus des retards et absences répétés, l'agent se présente en état d'ébriété dans son service)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51860"><Titre>Délai d'attente (assurance chômage)</Titre><Texte><Paragraphe>Période écoulée entre l'inscription du demandeur d'emploi à France Travail (anciennement Pôle emploi) et le versement de son indemnisation. Elle est fixée à 7 jours.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51862"><Titre>Différé d'indemnisation (assurance chômage)</Titre><Texte><Paragraphe>Délai qui fixe la date effective de versement des indemnités versées par France Travail (anciennement Pôle emploi) au demandeur d'emploi. Il est calculé en fonction des indemnités de licenciement perçues.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1092"><Titre>Jour calendaire</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à la totalité des jours du calendrier de l'année civile, du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre, y compris les jours fériés ou chômés</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49970"><Titre>Collectivités d'outre-mer (Com)</Titre><Texte><Paragraphe>Polynésie française, Saint-Barthélemy, Saint-Martin, Saint-Pierre-et-Miquelon, Îles Wallis et Futuna</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51445"><Titre>Indemnités journalières de sécurité sociale</Titre><Texte><Paragraphe>Versées par la sécurité sociale aux salariés en arrêt de travail maladie ou consécutif à un accident de travail ou maladie professionnelle. Elles font partie de la catégorie des <Expression>revenus de remplacement</Expression> et sont soumises aux cotisations CSG et CRDS à des taux particuliers.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R2454" type="Sigle"><Titre>CDD</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat à durée déterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24389" type="Sigle"><Titre>CDI</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat de travail à durée indéterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R32408" type="Acronyme"><Titre>Drom</Titre><Texte><Paragraphe>Département et région d'outre-mer</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F1606" audience="Particuliers"><Titre>Prime de précarité : un contractuel de la fonction publique y a-t-il droit ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F13905" audience="Particuliers"><Titre>Un chômeur est-il remboursé de ses frais de santé en cas de maladie ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2761" audience="Particuliers"><Titre>Médiateur de France Travail (anciennement Pôle emploi) : comment y recourir ?</Titre></QuestionReponse></Publication>