<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F763" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F763"><dc:title>Ehpad : établissement d'hébergement pour personnes âgées dépendantes</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Social - Santé</dc:subject><dc:description>Les Éhpad (anciennement maisons de retraite) sont des établissements médicalisés où sont hébergées des personnes âgées dépendantes. Pour être admis en Ehpad, la personne âgée doit avoir au moins 60 ans et avoir besoin de soins et d'aide quotidiens pour les actes de la vie courante. Sous certaines conditions, elle peut obtenir des aides pour payer les frais facturés par l'Ehpad.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F763</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074069/LEGISCTA000032596791/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000041721298/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033628102/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042684565/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000031799783/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074069/LEGISCTA000006187069/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N333</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19811">Social - Santé</Niveau><Niveau ID="N333">Hébergement des personnes âgées</Niveau><Niveau ID="F763" type="Fiche d'information conditionnée">Ehpad : établissement d'hébergement pour personnes âgées dépendantes</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19811"><Titre>Social - Santé</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20271">Hébergement</SousThemePere><DossierPere ID="N333"><Titre>Hébergement des personnes âgées</Titre><Fiche ID="F15240">Accueil familial</Fiche><Fiche ID="F2444">Aide sociale à l'hébergement (ASH)</Fiche><Fiche ID="F763">Ehpad</Fiche><Fiche ID="F33912">Hébergement temporaire pour personne âgée (résidence autonomie, accueillant familial...)</Fiche></DossierPere><Avertissement ID="R60003" date="2022-08-08"><Titre>Coronavirus et accès aux Ehpad</Titre><Texte><Paragraphe>Le port d'un masque chirurgical n'est plus obligatoire pour rendre visite au résident d'un <LienInterne LienPublication="R46913" type="Acronyme">Éhpad</LienInterne>, mais il reste fortement recommandé.</Paragraphe></Texte></Avertissement><Introduction><Texte><Paragraphe>Les <LienInterne LienPublication="R46913" type="Acronyme">Éhpad</LienInterne> (anciennement <Expression>maisons de retraite</Expression>) sont des établissements médicalisés où sont hébergées des personnes âgées dépendantes. Pour être admis en Ehpad, la personne âgée doit avoir au moins 60 ans et avoir besoin de soins et d'aide quotidiens pour les actes de la vie courante. Sous certaines conditions, elle peut obtenir des aides pour payer les frais facturés par l'Ehpad.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Ehpad : de quoi parle t-on ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un <LienInterne LienPublication="R46913" type="Acronyme">Éhpad</LienInterne> héberge des personnes âgées à temps complet ou partiel, de manière permanente ou temporaire.</Paragraphe><Paragraphe>Il procure à la personne âgée des soins médicaux et paramédicaux adaptés à son état de santé de la personne âgée. Il mène aussi des actions de prévention et d'éducation à la santé.</Paragraphe><Paragraphe>Pour cela, lors de son entrée en Ehpad, la personne âgée (avec sa <LienInterne LienPublication="F32748" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">personne de confiance</LienInterne>) et l'Ehpad conviennent ensemble d'un <Expression>projet d'accompagnement personnalisé</Expression>. Il s'agit d'un projet de soins et de vie qui formalise les aspirations et les choix de la personne âgée à court, moyen et long terme.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Prestations obligatoires minimum</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Un Ehpad fournit au minimum les prestations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Administration générale (état des lieux, document de liaison avec la famille, contrat de séjour ou document individuel de prise en charge)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Accueil hôtelier (mise à disposition d'une chambre, un accès à une salle de bain comprenant au moins un lavabo, une douche et des toilettes, un accès à la télévision, à la téléphonie et à internet, un dispositif d'éclairage, de chauffage, d'entretien et de nettoyage des locaux...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Restauration (accès à un service de restauration, fourniture au quotidien de 3 repas, d'un goûter et d'une collation nocturne)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Blanchissage (fourniture du linge de lit et de toilette et entretien)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Animation (animation collective à l'intérieur et l'extérieur de l'Ehpad)</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>d'autres prestations peuvent être proposées en plus (par exemple, prestation de coiffure).</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>Professionnels intervenant en Ehpad</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Un Ehpad doit disposer d'une équipe pluridisciplinaire de professionnels comprenant au moins :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>un médecin coordonnateur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>un infirmier titulaire du diplôme d'État</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>des aides-soignants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>des aides médico-psychologiques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>des accompagnants éducatifs et sociaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>des personnels psycho-éducatifs</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Annuaire des Ehpad</Paragraphe></TitreFlottant><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>la plupart des Ehpad sont généralistes et peuvent accueillir plusieurs malades d'Alzheimer, mais certains Ehpad sont spécialisés dans la prise en charge de cette maladie.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Il existe un annuaire-comparateur des prestations et prix des Ehpad, consultable en ligne :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R52958" URL="https://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/resultats-annuaire?service=hebergement" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher un hébergement pour personnes âgées (Éhpad, résidence autonomie, établissement de soins de longue durée) et comparer leurs prestations et prix pratiqués</Titre><Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe><MiseEnEvidence>Vidéo : Comment faire le bon choix d'un établissement ?</MiseEnEvidence></Paragraphe><Video URL="https://www.dailymotion.com/video/x6uit89" type="Video" langue="fr" fournisseur="dailyMotion" format="text/html" redimensionnable="oui"><Titre>CNSA - Faire le bon choix d'un établissement</Titre><Credits><Paragraphe>www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr, site de la Caisse nationale de la solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Paragraphe></Credits><Description><Paragraphe>Yoann emmène Marie, sa mère qui a la maladie d'Alzheimer, visiter plusieurs Éhpad. La directrice d'un établissement les renseigne sur l'organisation des soins, les activités journalières, les aides financières possibles. L'Éhpad propose un accompagnement spécifique par des professionnels spécialisés dans l'accompagnement des personnes atteintes de la maladie d'Alzheimer.</Paragraphe></Description><Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source></Video></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut être hébergé en Ehpad ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour être admis en <LienInterne LienPublication="R46913" type="Acronyme">Éhpad</LienInterne>, il faut remplir les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Avoir au moins 60 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avoir besoin de soins et d'aide au quotidien pour faire les actes de la vie courante (par exemple, se lever, prendre les repas)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Mais un Ehpad peut avoir une dérogation qui l'autorise à héberger des personnes de moins de 60 ans. Cette dérogation est accordée par l'administration du département où se trouve l'Ehpad.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>il est possible de conserver son médecin traitant habituel si l'Ehapd est situé près de l'ancien domicile de la personne âgée et que le médecin accepte de se déplacer dans l'établissement. Sinon, une liste de médecins traitants est remise au moment de l'admission.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Demande d'admission</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La demande pour être hébergé en Ehpad peut être faite :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit en ligne, <LienExterne URL="https://trajectoire.sante-ra.fr/GrandAge/Pages/Public/Partenaires.aspx">dans plus de 70 départements</LienExterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit avec un formulaire à remplir puis à envoyer</Paragraphe></Item></Liste><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>En ligne</Titre><ServiceEnLigne ID="R46791" URL="https://trajectoire.sante-ra.fr/GrandAge/Pages/Public/CreationDossierAvantPropos.aspx" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Demande en ligne d'admission en établissement d'hébergement pour personnes âgées dépendantes (Éhpad)</Titre><Source ID="R46792">Via Trajectoire</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>La demande en ligne permet de remplir une seule fois le dossier d'admission et de l'envoyer simultanément à plusieurs Ehpad.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Par courrier</Titre><Paragraphe>Le formulaire doit être adressé aux Ehpad de son choix, de préférence par lettre recommandée avec avis de réception.</Paragraphe><Paragraphe>Ce dossier d'admission est à remplir en 1 seul exemplaire et à photocopier en fonction du nombre d'Ehpad choisis.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R17461" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_14732.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="780.2 KB" numerocerfa="14732*03" type="Formulaire"><Titre>Demande d'admission en établissement d'hébergement pour personnes âgées dépendantes (Éhpad)</Titre><Source ID="R30662">Ministère chargé de la santé</Source></ServiceEnLigne><OuSAdresser ID="R1544" sve="non" type="Local"><Titre>Établissements d'hébergement pour personnes âgées (Éhpad...)</Titre><RessourceWeb URL="http://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/resultats-annuaire?service=hebergement"/><Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source></OuSAdresser></Cas></BlocCas><Paragraphe>Il est préférable de réaliser plusieurs demandes d'admission simultanées dans plusieurs Ehpad.</Paragraphe><Paragraphe>Dès qu'une place se libère, la direction prend contact avec la personne âgée afin d'envisager la possibilité d'une admission. C'est le responsable de l'établissement qui prononce l'admission après avoir recueilli l'avis du médecin coordonnateur de la structure.</Paragraphe><Paragraphe>La personne âgée peut refuser l'entrée dans l'Ehpad si elle a trouvé une autre place ailleurs ou si elle a changé d'avis.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les tarifs d'un Ehpad ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'<LienInterne LienPublication="R46913" type="Acronyme">Éhpad</LienInterne> facture les prestations qu'il fournit en appliquant 3 grand types de tarifs :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Tarif hébergement</MiseEnEvidence>, qui regroupe les prestations d'accueil hôtelier, de restauration, de blanchissage et d'animation, d'administration générale. Ce tarif n'est pas lié à l'état de dépendance de la personne âgée. Il est identique pour tous les résidents d'un même Ehpad bénéficiant d'un même niveau de confort et arrivés la même année.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Tarif dépendance</MiseEnEvidence>, qui regroupe les prestations d'aide et de surveillance nécessaires à l'accomplissement des actes de la vie courante. Le tarif dépendance varie selon l'état de dépendance de la personne âgée. Plus la personne âgée est dépendante, plus le coût est élevé. L'état de dépendance est évalué par le médecin coordonnateur de l'Ehpad à l'aide de la <LienInterne LienPublication="F1229" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">grille Aggir</LienInterne>.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Tarif soins</MiseEnEvidence>. Ce tarif est à la charge de l'Assurance maladie. Il recouvre notamment le matériel médical, les charges du personnel soignant. Il n'est donc pas facturé à la personne âgée.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il est possible de connaître et de comparer les prestations et le <Expression>tarif hébergement</Expression> et <Expression>tarif dépendance</Expression> des Ehpad à l'aide de ce téléservice :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R52958" URL="https://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/resultats-annuaire?service=hebergement" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher un hébergement pour personnes âgées (Éhpad, résidence autonomie, établissement de soins de longue durée) et comparer leurs prestations et prix pratiqués</Titre><Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source></ServiceEnLigne></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les aides au paiement de l'Ehpad ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Aides financières</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque la personne âgée a des ressources insuffisantes pour couvrir le coût de l'Ehpad, elle peut recevoir des aides financières. Elle peut recevoir jusqu'à 3 aides financières différentes.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Aide personnalisée d'autonomie (Apa) et aide au logement</Paragraphe></TitreFlottant><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F10009" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">L'Apa</LienInterne> sert à payer en partie le tarif dépendance facturé par l'Ehpad. Cette aide est accordée à la personne âgée dont la perte d'autonomie est classée en Gir 1, Gir 2, Gir 3 ou Gir 4. Une personne classée en Gir 5 ou Gir 6 n'est pas éligible à l'Apa.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une aide au logement (<LienInterne LienPublication="F1280" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">allocation de logement sociale (ALS)</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F12006" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">aide personnalisée au logement (APL)</LienInterne>) sert à payer en partie le tarif hébergement facturé par l'Ehpad.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La personne âgée peut évaluer le montant de son <LienIntra LienID="R54003" type="Définition de glossaire">reste à charge</LienIntra> en utilisant un simulateur. Ce simulateur prend en compte l'Apa et l'aide au logement :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R40909" URL="https://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/annuaire-ehpad-et-comparateur-de-prix-et-restes-a-charge" audience="Particuliers" type="Simulateur"><Titre>Annuaire des Éhpad et comparateur de prix et restes à charge</Titre><Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source></ServiceEnLigne><TitreFlottant><Paragraphe>Aide sociale à l'hébergement (ASH)</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2444" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">L'ASH</LienInterne> n'est versée à la personne âgée que si elle est hébergée dans certains Ehpad. Il existe un annuaire des Ehpad qui précise ceux qui ouvrent droit ou non à l'ASH :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R52958" URL="https://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/resultats-annuaire?service=hebergement" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher un hébergement pour personnes âgées (Éhpad, résidence autonomie, établissement de soins de longue durée) et comparer leurs prestations et prix pratiqués</Titre><Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source></ServiceEnLigne></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Réduction d'impôt sur le revenu</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque la personne âgée est imposable, elle peut bénéficier d'une <LienInterne LienPublication="F17" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">réduction d'impôt</LienInterne> s'élevant au maximum à <Valeur>2 500 €</Valeur>.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Signature d'un contrat de séjour (ou un document individuel)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>CASF : D311</Paragraphe><Paragraphe>Un contrat de séjour (ou un document individuel) doit être conclu entre la personne âgée (ou avec son <LienIntra LienID="R10398" type="Définition de glossaire">représentant légal</LienIntra>) et l'<LienInterne LienPublication="R46913" type="Acronyme">Éhpad</LienInterne>, lorsque l'hébergement est supérieur à 2 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Lors d'une entrée en Ehpad, comme pour tout déménagement, des <LienInterne LienPublication="F14128" type="Fiche Comment faire si conditionné" audience="Particuliers">démarches</LienInterne> sont à accomplir auprès de certaines administrations.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contenu</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Ce contrat doit notamment préciser les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Définition des objectifs de prise en charge</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mention des prestations</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Description des conditions de séjour et d'accueil</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Modalité de calcul et participation financière de chaque prestation ou ensemble de prestations, y compris en cas d'absence ou d'hospitalisation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Droit de rétractation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Liste des prestations minimales obligatoires (logement et entretien des lieux, moyens de communication dont Internet, restauration, blanchissage comprenant la fourniture l'entretien et le renouvellement du linge, surveillance médicale, animations...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mention de l'évolution annuelle du tarif des prestations</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Chaque année, la définition des objectifs et des prestations est réactualisée.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Signature</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Ehpad habilités à recevoir des bénéficiaires de l'aide sociale</Titre><Paragraphe>Le contrat de séjour est remis à la personne âgée au plus tard dans les 15 jours qui suivent l'admission. Il doit être signé dans le mois suivant.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Autres établissements</Titre><Paragraphe>Le contrat de séjour doit être signé préalablement à l'admission de la personne âgée.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Rétractation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La personne âgée (ou son représentant légal) peut exercer par écrit son droit de rétractation dans les 15 jours qui suivent</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>la signature du contrat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou son admission si celle-ci est postérieure.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Passé le délai de rétractation, la personne âgée peut résilier le contrat de séjour par écrit à tout moment en respectant un délai de préavis d'un mois (le contrat peut toutefois prévoir un délai plus court).</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque la résiliation est à l’initiative de l'établissement, elle ne peut intervenir que dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La personne âgée ne respecte pas une obligation liée au contrat de séjour ou au règlement de fonctionnement de l'Ehpad. Mais, lorsqu'un avis médical constate que cette situation résulte d'une altération des facultés mentales ou corporelles, l'Ehpad ne peut pas résilier le contrat de séjour.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'Ehpad est en cessation d'activité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La personne âgée cesse de remplir les conditions d'admission ou son état de santé nécessite durablement des équipements ou des soins non disponibles dans l'Ehpad</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>En cas de rétractation, le montant des arrhes versées préalablement à l'entrée dans l'établissement est déduit du montant facturé au titre de la durée de séjour.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dépôt de garantie et caution solidaire</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Versement d'un dépôt de garantie</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un dépôt de garantie (somme d'argent) peut être demandé. Son montant ne doit pas dépasser le tarif hébergement mensuel qui reste à la charge de la personne hébergée.</Paragraphe><Paragraphe>Le dépôt de garantie doit être restitué dans les 30 jours qui suivent la date de sortie de l'établissement, déduction faite d'une éventuelle <LienIntra LienID="R12474" type="Définition de glossaire">créance</LienIntra>. Ainsi, si la personne âgée (ou son représentant légal) a exercé son droit de rétractation, le montant des <LienIntra LienID="R63231" type="Définition de glossaire">arrhes</LienIntra>, éventuellement versées à l'entrée dans l'établissement, est déduit du montant facturé au titre de la durée de séjour réalisé.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La date de sortie de l'établissement correspond à la date de l'état des lieux contradictoire réalisé au moment du départ du résident.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Acte de caution solidaire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Certains Ehpad demandent un acte de caution solidaire aux obligés alimentaires (enfants, petits-enfants, gendres ou belles-filles). Ceux-ci s'engagent à payer les frais d'hébergement si la personne âgée n'est plus en capacité de le faire.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Information sur les droits et obligations</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un livret d'accueil est remis à la personne âgée. Celui-ci contient</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>une charte des droits et libertés (cette charte doit également être affichée dans l'établissement)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et le règlement de fonctionnement.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>État des lieux d'entrée</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un état des lieux contradictoire de la chambre doit être fait lors de l'arrivée de la personne agée.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Fourniture des médicaments</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La fourniture des médicaments est assurée par l'Ehpad à partir de la prescription médicale.</Paragraphe><Paragraphe>L'Ehpad se procure les médicaments auprès de sa propre pharmacie, s'il en dispose, ou auprès d'une pharmacie avec laquelle il a signé une convention.</Paragraphe><Paragraphe>La personne âgée peut également choisir de s'occuper de ses médicaments et de traiter directement avec la pharmacie de son choix.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>État des lieux de sortie</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de décès ou si la personne âgée décide de quitter l'établissement, un état des lieux contradictoire de la chambre doit être fait.</Paragraphe><Paragraphe>Des frais de remise en état peuvent être réclamés si l'état des lieux de sortie diffère d'avec l'état des lieux d'arrivée. Ces frais ne s'appliquent pas aux dégradations dues à la vétusté des lieux.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>aucune somme ne peut être exigée pour la remise en état dans le cas où un état des lieux n'a pas été réalisé à l'entrée et à la sortie.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>En cas de décès, l'état des lieux contradictoire de sortie indique la date de retrait des objets personnels du défunt.</Paragraphe><Paragraphe>Si les objets personnels ne sont pas retirés de la chambre dans les 6 jours après le décès, l'établissement peut facturer l'occupation. Le montant réclamé ne pourra pas dépasser celui correspond au socle de prestations dû pour une durée maximale de 6 jours.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F2444" audience="Particuliers"><Titre>Aide sociale à l'hébergement (ASH) d'une personne âgée</Titre><Theme ID="N19811"><Titre>Social - Santé</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R40963" sve="non" type="Local"><Titre>Point d'information local dédié aux personnes âgées</Titre><RessourceWeb URL="https://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/annuaire-points-dinformation-et-plateformes-de-repit"/><Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074069/LEGISCTA000032596791/" ID="R45413"><Titre>Code de l'action sociale et des familles : articles D312-155-0 à D312-159-2</Titre><Complement>Fonctionnement</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000041721298/" ID="R36451"><Titre>Code de l'action sociale et des familles : article L311-4</Titre><Complement>Droits des résidents</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033628102/" ID="R36452"><Titre>Code de l'action sociale et des familles : article D311</Titre><Complement>Contenu du contrat de séjour (ou document individuel)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042684565/" ID="R36025"><Titre>Code de l'action sociale et des familles : article L314-2</Titre><Complement>Tarifs applicables</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000031799783/" ID="R62706"><Titre>Code de l'action sociale et des familles : annexe 2-3-1</Titre><Complement>Prestations de l'Ehpad : minimum obligatoires</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074069/LEGISCTA000006187069/" ID="R36026"><Titre>Code de l'action sociale et des familles : articles L232-8 à L232-11</Titre><Complement>Versement de l'Apa</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R52958" URL="https://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/resultats-annuaire?service=hebergement" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Rechercher un hébergement pour personnes âgées (Éhpad, résidence autonomie, établissement de soins de longue durée) et comparer leurs prestations et prix pratiqués</Titre><Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R17461" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_14732.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="780.2 KB" numerocerfa="14732*03" type="Formulaire"><Titre>Demande d'admission en établissement d'hébergement pour personnes âgées dépendantes (Éhpad)</Titre><Source ID="R30662">Ministère chargé de la santé</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R46791" URL="https://trajectoire.sante-ra.fr/GrandAge/Pages/Public/CreationDossierAvantPropos.aspx" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Demande en ligne d'admission en établissement d'hébergement pour personnes âgées dépendantes (Éhpad)</Titre><Source ID="R46792">Via Trajectoire</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R40909" URL="https://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/annuaire-ehpad-et-comparateur-de-prix-et-restes-a-charge" audience="Particuliers" type="Simulateur"><Titre>Annuaire des Éhpad et comparateur de prix et restes à charge</Titre><Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41351" URL="https://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Portail national d'information pour les personnes âgées et leurs proches</Titre><Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R54586" URL="https://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/choisir-un-hebergement/vivre-dans-un-etablissement-medicalise/quelle-garanties-demandees-pour-entrer-en-ehpad" audience="Particuliers"><Titre>Quelles garanties sont demandées pour entrer en Ehpad ?</Titre><Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R46511" URL="http://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/dossiers/preparer-son-entree-en-maison-de-retraite" audience="Particuliers"><Titre>Préparer son entrée en maison de retraite</Titre><Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R46513" URL="http://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/dossiers/lentree-en-maison-de-retraite-les-premiers-jours" audience="Particuliers"><Titre>Entrer en maison de retraite : les premiers jours</Titre><Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R51318" URL="https://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/tout-savoir-sur-laide-au-logement-en-maison-de-retraite/facile-a-lire" audience="Particuliers"><Titre>Aide au logement en maison de retraite - Version "facile à lire et à comprendre"</Titre><Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R51319" URL="https://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/vivre-dans-un-ehpad/aides-financieres-en-ehpad/faire-une-demande-daide-sociale-a-lhebergement" audience="Particuliers"><Titre>Faire une demande d'ASH</Titre><Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R46592" URL="http://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/aider-un-proche/connaitre-les-obligations-de-la-famille" audience="Particuliers"><Titre>Connaître les obligations de la famille</Titre><Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R48752" URL="http://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/dossiers/entree-en-ehpad-vendre-ou-louer-sa-maison" audience="Particuliers"><Titre>Entrer en Éhpad : vendre ou louer sa maison</Titre><Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R52110" URL="https://trajectoire.sante-ra.fr/GrandAge/Pages/Public/Partenaires.aspx" audience="Particuliers"><Titre>Liste des départements où demander en ligne une place en Ehpad</Titre><Source ID="R46792">Via Trajectoire</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R54003"><Titre>Reste à charge</Titre><Texte><Paragraphe>Montant à payer après déduction des aides publiques</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10398"><Titre>Représentant légal</Titre><Texte><Paragraphe>Personne désignée par la loi pour représenter et défendre les intérêts d'une autre personne. Par exemple, le père ou la mère d'un enfant mineur ou le dirigeant d'un organisme.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12474"><Titre>Créance</Titre><Texte><Paragraphe>Droit permettant à une personne d'exiger quelque chose d'une autre personne, en général le paiement d'une somme d'argent. Terme souvent utilisé pour désigner la somme due.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R63231"><Titre>Arrhes</Titre><Texte><Paragraphe>Somme d'argent que l'on donne en gage au moment de la signature d'un contrat.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R46913" type="Acronyme"><Titre>Éhpad</Titre><Texte><Paragraphe>Établissement d'hébergement pour personnes âgées dépendantes</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F255" audience="Particuliers"><Titre>Quels établissements ou résidences hébergent des personnes âgées (Ehpad...) ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F861" audience="Particuliers"><Titre>Actes de maltraitance commis sur une personne âgée : que faire ?</Titre></QuestionReponse></Publication>