<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F10431" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-10-19T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F10431"><dc:title>Comment bénéficier d'un congé sans solde ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Vous pouvez demander à votre employeur de bénéficier d'un congé sans solde. Votre employeur n'est pas obligé de vous accorder ce congé.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-10-20</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F10431</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N510</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N510">Congés dans le secteur privé</Niveau><Niveau ID="F10431" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Comment bénéficier d'un congé sans solde ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19964">Congés</SousThemePere><DossierPere ID="N510"><Titre>Congés dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N510-1"><Titre>Jours non travaillés</Titre><Fiche ID="F2258">Congés payés</Fiche><Fiche ID="F2405">Jours fériés et ponts</Fiche><Fiche ID="F34151">Réduction du temps de travail (RTT)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N510-2"><Titre>Congés liés à l'arrivée d'un enfant</Titre><Fiche ID="F2265">Congé maternité</Fiche><Fiche ID="F3156">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</Fiche><Fiche ID="F35002">Congé en cas d'hospitalisation immédiate de l'enfant après sa naissance</Fiche><Fiche ID="F2268">Congé d'adoption</Fiche><Fiche ID="F2266">Congé de 3 jours pour naissance ou adoption</Fiche><Fiche ID="F2280">Congé parental à temps plein</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N510-3"><Titre>Congés pour maladie, handicap ou dépendance d'un membre de la famille</Titre><Fiche ID="F151">Congé pour enfant malade</Fiche><Fiche ID="F1631">Congé de présence parentale</Fiche><Fiche ID="F16920">Congé de proche aidant</Fiche><Fiche ID="F1767">Congé de solidarité familiale</Fiche><Fiche ID="F706">Allocation journalière d'accompagnement d'une personne en fin de vie</Fiche><Fiche ID="F34158">Survenue du handicap d'un enfant</Fiche><Fiche ID="F32112">Don de jours de repos pour enfant gravement malade</Fiche><Fiche ID="F35312">Don de jours de repos à un salarié dont l'enfant est décédé</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N510-4"><Titre>Exercice d'une autre activité</Titre><Fiche ID="F2382">Création ou reprise d'entreprise</Fiche><Fiche ID="F2310">Exercice d'un mandat politique local</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N510-5"><Titre>Congés spécifiques</Titre><Fiche ID="F34154">Mariage ou Pacs</Fiche><Fiche ID="F35134">Mariage de son enfant</Fiche><Fiche ID="F2278">Décès d'un membre de sa famille</Fiche><Fiche ID="F2381">Congé sabbatique</Fiche></SousDossier></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Oui, vous pouvez bénéficier d'un congé pour convenances personnelles. Ce congé est dit <Expression>sans solde</Expression> ? Vous pouvez prendre un congé sans solde mais sous conditions. Nous vous expliquons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'un congé sans solde ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez prendre un congé en raison de besoins personnels (vous vous occupez de vos enfants ou vous voyagez, par exemples) ou professionnels (pour créer votre entreprise, par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>Ce congé est appelé <MiseEnEvidence>congé <Expression>sans solde</Expression></MiseEnEvidence><Expression/>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Il convient de différencier le congé sans solde du <LienInterne LienPublication="F2381" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé sabbatique</LienInterne>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment demander un congé sans solde ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Le congé sans solde n'est pas prévu par la législation</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il vous appartient d'en faire la demande auprès de votre employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez demander à votre employeur de pouvoir bénéficier de ce congé.</Paragraphe><Paragraphe>Il n'existe pas de formalisme pour demander un congé sans solde. Le code du travail ne précise pas de modèle d'envoi de demande de congé sans solde. Toutefois, il est préférable de rédiger une <MiseEnEvidence>demande écrite</MiseEnEvidence> à l'attention de votre employeur qui servira de preuve en cas de litige (lettre avec<LienInterne LienPublication="R46090" type="Acronyme">RAR</LienInterne> ou mail, par exemples).</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande peut prévoir toutes les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>dates envisagées de début et de fin de votre congé sans solde</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>possibilité de renouveler votre congé sans solde initial</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>conditions de votre retour dans l'entreprise à la fin de votre congé sans solde</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il n'existe pas de délai de prévenance entre la date de votre demande de congé sans solde à votre employeur et la date effective souhaitée de votre départ en congé.</Paragraphe><Paragraphe>Vous n'êtes pas obligé de préciser à votre employeur la raison de votre demande de congé sans solde.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Il n'existe pas de durée minimale ou maximale réglementée du congé sans solde. Vous convenez avec votre employeur de la durée du congé s'il l'a accepté.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Votre employeur peut-il vous refuser de vous accorder un congé sans solde ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Oui, </MiseEnEvidence>votre employeur n'est pas obligé de vous accorder votre demande de congé sans solde.</Paragraphe><Paragraphe>Votre employeur n'a pas à vous justifier la raison de son refus.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si la <LienIntra LienID="R59273" type="Définition de glossaire">convention collective</LienIntra> dont vous dépendez ou un <LienIntra LienID="R57077" type="Définition de glossaire">accord collectif d'entreprise</LienIntra> prévoit des dispositions relatives au congé sans solde, votre employeur doit les respecter.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">dispositions conventionnelles</LienIntra>, l'accord de votre employeur est <MiseEnEvidence>nécessaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Vous devez obtenir l'accord de votre employeur pour prendre un congé dans solde. En cas d'absence injustifiée, vous pouvez être licencié pour <LienInterne LienPublication="F1137" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">faute grave</LienInterne>.</Paragraphe></Rappel></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le congé sans solde est-il rémunéré ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Non, </MiseEnEvidence>votre congé sans solde <MiseEnEvidence>n'est pas rémunéré</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne percevez donc pas de salaire durant toute la durée de votre congé sans solde.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il durant votre congé sans solde ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre contrat de travail est <LienInterne LienPublication="F21050" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">suspendu</LienInterne> durant votre congé sans solde.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes libre de consacrer votre temps de congé sans solde aux activités de son choix (activités personnelles ou professionnelles, éventuellement pour un autre employeur, sauf <LienInterne LienPublication="F1910" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">clause de non-concurrence</LienInterne>).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>En cas de maladie pendant votre congé sans solde, vous ne pouvez pas percevoir d'<LienIntra LienID="R51445" type="Définition de glossaire">IJJ</LienIntra> de la la Sécurité sociale. En cas de difficultés pour vous soigner, vous pouvez demander à être accompagné par le service social de votre <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> ou de la <LienInterne LienPublication="R24583" type="Sigle">MSA</LienInterne> si vous dépendez du régime agricole.</Paragraphe></ANoter><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Durant votre congé sans solde, vous n'êtes pas rémunéré par votre employeur. Toutefois, votre congé sans solde peut être rémunéré dans le cadre du <LienInterne LienPublication="F1907" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">compte épargne-temps (CET)</LienInterne>, sous conditions.</Paragraphe></Rappel></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il à la fin de votre congé sans solde ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À la fin de votre congé sans solde, vous retrouvez votre précédent emploi (ou un emploi similaire assorti d'une rémunération au moins équivalente).</Paragraphe><Paragraphe>Pendant votre congé sans solde, <MiseEnEvidence>vous ne pouvez pas être licencié</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, votre employeur peut rompre votre contrat en cas de <LienIntra LienID="R58642" type="Définition de glossaire">faute grave</LienIntra> ou d'impossibilité de maintenir votre contrat pour un motif autre que votre départ en congé sans solde.</Paragraphe></Chapitre></Texte><Definition ID="R59273"><Titre>Convention collective</Titre><Texte><Paragraphe>Accord écrit négocié entre les représentants syndicaux de salariés et des groupements d'employeurs. Il complète et adapte la législation du travail dans un secteur d'activité donné, souvent de façon plus favorable pour les salariés.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57077"><Titre>Accord collectif d'entreprise</Titre><Texte><Paragraphe>Résultat des négociations menées entre les partenaires sociaux (employeurs et salariés)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51533"><Titre>Dispositions conventionnelles</Titre><Texte><Paragraphe>Convention collective, accord collectif, accord de branche, d'entreprise ou d'établissement applicables en droit du travail. Elles fixent les obligations et les droits de l'employeur et du salarié.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51445"><Titre>Indemnités journalières de sécurité sociale</Titre><Texte><Paragraphe>Versées par la sécurité sociale aux salariés en arrêt de travail maladie ou consécutif à un accident de travail ou maladie professionnelle. Elles font partie de la catégorie des <Expression>revenus de remplacement</Expression> et sont soumises aux cotisations CSG et CRDS à des taux particuliers.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R58642"><Titre>Faute grave</Titre><Texte><Paragraphe>Manquement aux obligations du salarié qui rend impossible son maintien dans l'entreprise. Exemples : vol, refus d'exécuter des tâches prévues au contrat, abandon de poste.</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R46090" type="Acronyme"><Titre>RAR</Titre><Texte><Paragraphe>Recommandé avec avis de réception</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R15469" type="Sigle"><Titre>CPAM</Titre><Texte><Paragraphe>Caisse primaire d'assurance maladie</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24583" type="Sigle"><Titre>MSA</Titre><Texte><Paragraphe>Mutualité sociale agricole</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F21050" audience="Particuliers"><Titre>Quels sont les droits du salarié dont le contrat de travail est suspendu ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F36444" audience="Particuliers"><Titre>Un ressortissant européen salarié en France a-t-il les mêmes droits qu'un salarié français ?</Titre></QuestionReponse></Publication>