<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F13974" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F13974"><dc:title>Télétravail dans la fonction publique</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Vous êtes agent public et souhaitez savoir si vous pouvez télétravailler ? Vous voulez connaître vos droits et vos obligations quand vous êtes en télétravail ? Nous vous présentons les règles concernant le télétravail dans la fonction publique. Elles diffèrent selon que vous dépendez de la fonction publique d'État (FPE) ou territoriale (FPT) ou hospitalière (FPH).</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F13974</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044422444/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000044605366, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000032036983/, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045464407?etatTexte=VIGUEUR&amp;origin=list, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000043985022, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000043985049</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N431</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N431">Conditions de travail dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F13974" type="Fiche d'information conditionnée">Télétravail dans la fonction publique</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N431"><Titre>Conditions de travail dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N431-1"><Titre>Droit des agents publics</Titre><Fiche ID="F496">Santé et sécurité au travail</Fiche><Fiche ID="F31472">Suivi médical professionnel</Fiche><Fiche ID="F37409">Information des agents publics sur les conditions d'exercice de leurs fonctions</Fiche><Fiche ID="F13974">Télétravail</Fiche><Fiche ID="F35900">Complémentaire santé dans la fonction publique </Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N431-2"><Titre>Obligations des agents publics</Titre><Fiche ID="F530">Réserve, discrétion et secret professionnels</Fiche><Fiche ID="F32707">Obéissance hiérarchique</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Droit des agents publics</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous êtes agent public et souhaitez savoir si vous pouvez télétravailler ? Vous voulez connaître vos droits et vos obligations quand vous êtes en télétravail ? Nous vous présentons les règles concernant le télétravail dans la fonction publique. Elles diffèrent selon que vous dépendez de la fonction publique d'État (FPE) ou territoriale (FPT) ou hospitalière (FPH).</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>FPE</Titre><Condition><estVrai var="T11233"/></Condition><Texte><Chapitre ID="T14008"><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le télétravail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le télétravail est une forme d'organisation du travail qui vous permet de travailler ailleurs que dans vos locaux de travail habituels grâce aux technologies de l'information et de la communication.</Paragraphe><Paragraphe>Le télétravail est mis en place à votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, en cas de circonstances exceptionnelles, le télétravail peut aussi être mis en place à la demande de l'administration pour assurer la continuité du service public et la protection des agents.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Les astreintes (c'est-à-dire les périodes pendant lesquelles vous devez rester chez vous, à disposition de votre administration) et les interventions pendant une astreinte ne constituent pas du télétravail.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre ID="T14009"><Titre><Paragraphe>Qui peut télétravailler ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez exercer une partie de votre activité en télétravail, que vous soyez fonctionnaire ou contractuel, si cette activité peut être réalisée à distance, aux moyens d'outils informatiques.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment le télétravail est-il mis en place ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les conditions de mise en place du télétravail sont fixées par arrêté ministériel.</Paragraphe><Paragraphe>Cet arrêté fixe les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Activités pouvant être exercées en télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Liste et localisation des locaux professionnels éventuellement mis à disposition par l'administration pour l'exercice des fonctions en télétravail, nombre de postes de travail qui y sont disponibles et équipements</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Règles à respecter en matière de sécurité des systèmes d'information et de protection des données</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Règles à respecter en matière de temps de travail, de sécurité et de protection de la santé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions d'accès sur le lieu du télétravail aux instances chargées de veiller à la bonne application des règles en matière d'hygiène et de sécurité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de contrôle et de comptabilisation du temps de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de prise en charge, par l'administration, des coûts découlant directement de l'exercice du télétravail (matériels, logiciels, abonnements, communications, outils, maintenance de ces équipements)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de formation aux équipements et outils nécessaires au télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions d'établissement de l'attestation de conformité des installations aux spécifications techniques si vous télétravaillez chez vous ou dans un autre lieu privé</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre ID="T14010"><Titre><Paragraphe>Comment s'organise le télétravail ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Télétravail régulier ou ponctuel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'autorisation de télétravail peut être accordée pour un <MiseEnEvidence>recours régulier ou ponctuel</MiseEnEvidence> au télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut prévoir l'attribution de <MiseEnEvidence>jours de télétravail fixes</MiseEnEvidence> au cours de la semaine ou du mois.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez informer votre supérieur hiérarchique de votre nécessité de venir sur site un jour pour lequel vous bénéficiez d'une autorisation de télétravail et demander à déplacer ce jour de télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de nécessité ou de facilité pour l'organisation ou la réalisation de votre travail, vous pouvez décider d'effectuer vos activités sur votre lieu de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration peut demander à ce que vous en informiez votre supérieur hiérarchique.</Paragraphe><Paragraphe>L'autorisation de télétravail peut aussi prévoir l'attribution d'un nombre de <MiseEnEvidence>jours flottants de télétravail</MiseEnEvidence> par semaine, par mois ou par an que vous pouvez demander à utiliser auprès de votre responsable hiérarchique.</Paragraphe><Paragraphe>Une même autorisation de télétravail peut prévoir ces différentes possibilités.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Où peut-on télétravailler ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez télétravailler chez vous ou dans un autre lieu privé ou dans un autre local professionnel (tel qu'un <LienIntra LienID="R44865" type="Définition de glossaire">télécentre</LienIntra>).</Paragraphe><Paragraphe>Une même autorisation de télétravail peut prévoir ces différentes possibilités.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Nombre de jours de télétravail autorisés</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le nombre maximum de jours de télétravail est fixé à 3 jours par semaine pour un agent à temps plein.</Paragraphe><Paragraphe>Le nombre de jours de travail dans le service ou les locaux habituels ne peut pas être inférieur à 2.</Paragraphe><Paragraphe>Ces seuils peuvent être calculés sur une base mensuelle.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si votre état de santé ou un handicap le justifient, vous pouvez demander à télétravailler plus de 3 jours par semaine, pendant 6  mois maximum renouvelables, après avis du médecin du travail.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi demander à télétravailler plus de 3 jours par semaine dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pendant votre grossesse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si vous remplissez les conditions pour bénéficier d'un <LienInterne LienPublication="F35001" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé de proche aidant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Temporairement en raison d'une situation exceptionnelle perturbant l'accès au service ou le travail sur site</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Matériel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre administration employeur prend en charge les coûts découlant directement de l'exercice de vos fonctions en télétravail : coût des matériels, logiciels, abonnements, communications et outils.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration employeur assure aussi la maintenance des matériels.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions de cette prise en charge sont définies par arrêté ministériel.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration n'est pas obligée de prendre en charge le coût de la location d'un espace destiné au télétravail (en cas de télétravail en télécentre).</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes handicapé, l'administration peut effectuer, sur votre lieu de télétravail, les aménagements de poste nécessaires.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, ces aménagements ne doivent pas engendrer des dépenses disproportionnées par rapport aux aides financières dont l'administration peut bénéficier.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous demandez l'utilisation des jours flottants de télétravail ou si vous demandez à télétravailler temporairement, l'administration peut vous autoriser à utiliser votre équipement informatique personnel.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire la demande de télétravail ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Demande</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez formuler votre demande de télétravail par écrit.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez préciser quelles sont les conditions de télétravail souhaitées : recours régulier ou ponctuel, lieu(x) de télétravail, nombre de jours souhaités.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous souhaitez télétravailler chez vous ou dans un autre lieu privé, vous devez fournir une attestation de conformité des installations aux spécifications techniques.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous changez de fonctions, vous devez présenter une nouvelle demande de télétravail.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Examen par l'administration de votre demande</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre administration employeur examine la compatibilité de votre demande avec la nature de vos activités et l'intérêt du service.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration vous fait connaître sa décision par écrit dans le mois suivant la date de réception de votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque votre administration organise une campagne de recensement des demandes, elle répond dans le mois suivant la date limite de dépôt des demandes.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Décision de l'administration</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Acceptation</Titre><Paragraphe>L'autorisation d'exercer vos fonctions en télétravail peut prévoir une période d'adaptation de 3 mois maximum.</Paragraphe><Paragraphe>L'autorisation comporte les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Fonctions exercées en télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu(x) de télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de mise en œuvre du télétravail et, s'il y a lieu, durée et plages horaires pendant lesquelles vous exercez vos activités en télétravail, êtes à la disposition de votre administration employeur et pouvez être joint, conformément à votre cycle de travail ou aux amplitudes horaires de travail habituelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date de début du télétravail</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'autorisation écrite de télétravail est accompagnée d'un document d'information indiquant les conditions d'application du télétravail à votre situation professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Ce document précise notamment la nature et le fonctionnement des dispositifs de contrôle et de comptabilisation de votre temps de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Il précise également les équipements mis à votre disposition et leurs conditions d'installation et de restitution.</Paragraphe><Paragraphe>Ce document précise leurs conditions d'utilisation, de renouvellement et de maintenance et quel est l'appui technique fourni par l'administration.</Paragraphe><Paragraphe>L'autorisation écrite de télétravail est aussi accompagnée des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Copie des conditions de mise en place du télétravail fixées par arrêté ministériel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Document rappelant vos droits et obligations en matière de temps de travail et d'hygiène et de sécurité</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Refus</Titre><Paragraphe>Si votre administration vous refuse le télétravail, son refus doit être motivé et être précédé d'un entretien.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez saisir la <LienInterne LienPublication="R24436" type="Sigle">CAP</LienInterne>, si vous êtes fonctionnaire, ou la <LienInterne LienPublication="R44305" type="Sigle">CCP</LienInterne>, si vous êtes contractuel, en cas de refus à une 1<Exposant>re</Exposant> demande ou à une demande de renouvellement de télétravail.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont vos droits quand vous êtes en télétravail ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Temps de travail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre durée et votre charge du travail restent identiques que vous travailliez sur site ou en télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Les <LienInterne LienPublication="F471" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">durées maximales quotidienne et hebdomadaire de travail, les temps de repos, les temps de pause et la comptabilisation du temps de travail</LienInterne> sont identiques sur site et en télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Votre supérieur hiérarchique fixe, en concertation avec vous, les plages horaires pendant lesquelles il peut vous contacter, en cohérence avec les horaires de travail en vigueur dans votre service.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'horaires variables pendant la période télétravaillée, les plages horaires d'appel sont définies dans l'autorisation de télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Lors de l'entretien d'évaluation annuel, votre supérieur hiérarchique doit avoir un échange avec vous sur les conditions de votre activité en télétravail et votre charge de travail.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Accident de travail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous bénéficiez des mêmes droits et obligations qu'un agent qui travaille dans les locaux de l'administration.</Paragraphe><Paragraphe>Un accident qui survient pendant les heures de télétravail et dans le cadre des fonctions que vous exercez en télétravail est considéré comme un accident de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Un accident peut être considéré comme un accident de trajet dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Trajet entre votre domicile et votre lieu de télétravail (si votre lieu de télétravail est différent de votre domicile), y compris lors de détours du trajet pour les nécessités de la vie courante (dépose et reprise des enfants, etc.)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Trajet entre votre lieu de télétravail et le service, en cas de retour exceptionnel temporaire dans votre service un jour de télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Trajet entre votre lieu de télétravail et votre lieu de restauration habituel, au cours de la journée de travail</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Prise en charge de vos frais</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous avez droit à une indemnité contribuant au remboursement des frais engagés en raison du télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Cette indemnité prend la forme d'une allocation forfaitaire appelée <Expression>forfait télétravail</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Le forfait télétravail peut vous être versé si vous télétravaillez dans un télécentre à condition que ce local n'offre pas un service de restauration collective financé par votre administration employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant du forfait télétravail est fixé à <Valeur>2,88 €</Valeur> par journée de télétravail effectuée dans la limite de <Valeur>253,44 €</Valeur> par an.</Paragraphe><Paragraphe>Le forfait télétravail est versé à la fin de chaque trimestre.</Paragraphe><Paragraphe>Le forfait télétravail est versé sur la base du nombre de jours de télétravail que vous avez demandé et qui vous ont été autorisés.</Paragraphe><Paragraphe>S'il y a lieu, il peut faire l'objet d'une régularisation en fonction des jours de télétravail réellement effectués au cours de l'année.</Paragraphe><Paragraphe>Cette régularisation intervient à la fin du 1<Exposant>er</Exposant> trimestre de l'année suivante.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Frais de repas</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vos frais de repas les jours télétravaillés sont à votre charge.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si vous télétravaillez en télécentre, votre administration employeur peut prévoir un conventionnement spécifique avec un restaurant administratif proche de votre télécentre.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre administration employeur attribue des titres-restaurant, vous bénéficiez, lorsque vous êtes en télétravail de ces titres-restaurant.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre ID="T14014"><Titre><Paragraphe>Comment peut-il être mis fin au télétravail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il peut être mis fin au télétravail, à tout moment, par écrit, à votre demande ou à l'initiative de votre administration employeur, en respectant un délai de prévenance de 2 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Quand c'est votre administration qui met fin au télétravail, le délai de prévenance peut être réduit en cas de <LienIntra LienID="R54669" type="Définition de glossaire">nécessité de service</LienIntra> motivée.</Paragraphe><Paragraphe>L'interruption du télétravail à l'initiative de l'administration doit être motivée et précédée d'un entretien.</Paragraphe><Paragraphe>Quand il est mis fin au télétravail pendant la période d'adaptation, le délai de prévenance est de 1 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous demandez la fin du télétravail, cela ne vous empêche pas de refaire une nouvelle demande de télétravail ultérieurement.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>FPT</Titre><Condition><estVrai var="T11234"/></Condition><Texte><Chapitre ID="T14008"><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le télétravail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le télétravail est une forme d'organisation du travail qui vous permet de travailler ailleurs que dans vos locaux de travail habituels grâce aux technologies de l'information et de la communication.</Paragraphe><Paragraphe>Le télétravail est mis en place à votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, en cas de circonstances exceptionnelles, le télétravail peut aussi être mis en place à la demande de l'administration pour assurer la continuité du service public et la protection des agents.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Les astreintes (c'est-à-dire les périodes pendant lesquelles vous devez rester chez vous, à disposition de votre administration) et les interventions pendant une astreinte ne constituent pas du télétravail.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre ID="T14009"><Titre><Paragraphe>Qui peut télétravailler ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez exercer une partie de votre activité en télétravail, que vous soyez fonctionnaire ou contractuel, si cette activité peut être réalisée à distance, aux moyens d'outils informatiques.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment le télétravail est-il mis en place ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les conditions de mise en place du télétravail sont fixées par délibération.</Paragraphe><Paragraphe>Cette délibération fixe les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Activités pouvant être exercées en télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Liste et localisation des locaux professionnels éventuellement mis à disposition par l'administration pour l'exercice des fonctions en télétravail, nombre de postes de travail qui y sont disponibles et équipements</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Règles à respecter en matière de sécurité des systèmes d'information et de protection des données</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Règles à respecter en matière de temps de travail, de sécurité et de protection de la santé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions d'accès sur le lieu du télétravail aux instances chargées de veiller à la bonne application des règles en matière d'hygiène et de sécurité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de contrôle et de comptabilisation du temps de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de prise en charge, par l'administration, des coûts découlant directement de l'exercice du télétravail (matériels, logiciels, abonnements, communications, outils, maintenance de ces équipements)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de formation aux équipements et outils nécessaires au télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions d'établissement de l'attestation de conformité des installations aux spécifications techniques si vous télétravaillez chez vous ou dans un autre lieu privé</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre ID="T14010"><Titre><Paragraphe>Comment s'organise le télétravail ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Télétravail régulier ou ponctuel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'autorisation de télétravail peut être accordée pour un <MiseEnEvidence>recours régulier ou ponctuel</MiseEnEvidence> au télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut prévoir l'attribution de <MiseEnEvidence>jours de télétravail fixes</MiseEnEvidence> au cours de la semaine ou du mois.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez informer votre supérieur hiérarchique de votre nécessité de venir sur site un jour pour lequel vous bénéficiez d'une autorisation de télétravail et demander à déplacer ce jour de télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de nécessité ou de facilité pour l'organisation ou la réalisation de votre travail, vous pouvez décider d'effectuer vos activités sur votre lieu de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration peut demander à ce que vous en informiez votre supérieur hiérarchique.</Paragraphe><Paragraphe>L'autorisation de télétravail peut aussi prévoir l'attribution d'un nombre de <MiseEnEvidence>jours flottants de télétravail</MiseEnEvidence> par semaine, par mois ou par an que vous pouvez demander à utiliser auprès de votre responsable hiérarchique.</Paragraphe><Paragraphe>Une même autorisation de télétravail peut prévoir ces différentes possibilités.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Où peut-on télétravailler ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez télétravailler chez vous ou dans un autre lieu privé ou dans un autre local professionnel (tel qu'un <LienIntra LienID="R44865" type="Définition de glossaire">télécentre</LienIntra>).</Paragraphe><Paragraphe>Une même autorisation de télétravail peut prévoir ces différentes possibilités.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Nombre de jours de télétravail autorisés</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le nombre maximum de jours de télétravail est fixé à 3 jours par semaine pour un agent à temps plein.</Paragraphe><Paragraphe>Le nombre de jours de travail dans le service ou les locaux habituels ne peut pas être inférieur à 2.</Paragraphe><Paragraphe>Ces seuils peuvent être calculés sur une base mensuelle.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si votre état de santé ou un handicap le justifient, vous pouvez demander à télétravailler plus de 3 jours par semaine, pendant 6  mois maximum renouvelables, après avis du médecin du travail.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi demander à télétravailler plus de 3 jours par semaine dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pendant votre grossesse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si vous remplissez les conditions pour bénéficier d'un <LienInterne LienPublication="F35001" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé de proche aidant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Temporairement en raison d'une situation exceptionnelle perturbant l'accès au service ou le travail sur site</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Matériel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre administration employeur prend en charge les coûts découlant directement de l'exercice de vos fonctions en télétravail : coût des matériels, logiciels, abonnements, communications et outils.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration employeur assure aussi la maintenance des matériels.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions de cette prise en charge sont définies par arrêté ministériel.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration n'est pas obligée de prendre en charge le coût de la location d'un espace destiné au télétravail (en cas de télétravail en télécentre).</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes handicapé, l'administration peut effectuer, sur votre lieu de télétravail, les aménagements de poste nécessaires.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, ces aménagements ne doivent pas engendrer des dépenses disproportionnées par rapport aux aides financières dont l'administration peut bénéficier.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous demandez l'utilisation des jours flottants de télétravail ou si vous demandez à télétravailler temporairement, l'administration peut vous autoriser à utiliser votre équipement informatique personnel.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire la demande de télétravail ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Demande</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez formuler votre demande de télétravail par écrit.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez préciser quelles sont les conditions de télétravail souhaitées : recours régulier ou ponctuel, lieu(x) de télétravail, nombre de jours souhaités.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous souhaitez télétravailler chez vous ou dans un autre lieu privé, vous devez fournir une attestation de conformité des installations aux spécifications techniques.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous changez de fonctions, vous devez présenter une nouvelle demande de télétravail.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Examen par l'administration de votre demande</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre collectivité employeur examine la compatibilité de votre demande avec la nature de vos activités et l'intérêt du service.</Paragraphe><Paragraphe>Votre collectivité vous fait connaître sa décision par écrit dans le mois suivant la date de réception de votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque votre collectivité organise une campagne de recensement des demandes, elle répond dans le mois suivant la date limite de dépôt des demandes.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Décision de l'administration</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Acceptation</Titre><Paragraphe>L'autorisation d'exercer vos fonctions en télétravail peut prévoir une période d'adaptation de 3 mois maximum.</Paragraphe><Paragraphe>L'autorisation comporte les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Fonctions exercées en télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu(x) de télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de mise en œuvre du télétravail et, s'il y a lieu, durée et plages horaires pendant lesquelles vous exercez vos activités en télétravail, êtes à la disposition de votre administration employeur et pouvez être joint, conformément à votre cycle de travail ou aux amplitudes horaires de travail habituelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date de début du télétravail</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'autorisation écrite de télétravail est accompagnée d'un document d'information indiquant les conditions d'application du télétravail à votre situation professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Ce document précise notamment la nature et le fonctionnement des dispositifs de contrôle et de comptabilisation de votre temps de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Il précise également les équipements mis à votre disposition et leurs conditions d'installation et de restitution.</Paragraphe><Paragraphe>Ce document précise leurs conditions d'utilisation, de renouvellement et de maintenance et quel est l'appui technique fourni par l'administration.</Paragraphe><Paragraphe>L'autorisation écrite de télétravail est aussi accompagnée des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Copie des conditions de mise en place du télétravail fixées par arrêté ministériel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Document rappelant vos droits et obligations en matière de temps de travail et d'hygiène et de sécurité</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Refus</Titre><Paragraphe>Si votre administration vous refuse le télétravail, son refus doit être motivé et être précédé d'un entretien.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez saisir la <LienInterne LienPublication="R24436" type="Sigle">CAP</LienInterne>, si vous êtes fonctionnaire, ou la <LienInterne LienPublication="R44305" type="Sigle">CCP</LienInterne>, si vous êtes contractuel, en cas de refus à une 1<Exposant>re</Exposant> demande ou à une demande de renouvellement de télétravail.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont vos droits quand vous êtes en télétravail ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Temps de travail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre durée et votre charge du travail restent identiques que vous travailliez sur site ou en télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Les <LienInterne LienPublication="F471" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">durées maximales quotidienne et hebdomadaire de travail, les temps de repos, les temps de pause et la comptabilisation du temps de travail</LienInterne> sont identiques sur site et en télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Votre supérieur hiérarchique fixe, en concertation avec vous, les plages horaires pendant lesquelles il peut vous contacter, en cohérence avec les horaires de travail en vigueur dans votre service.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'horaires variables pendant la période télétravaillée, les plages horaires d'appel sont définies dans l'autorisation de télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Lors de l'entretien d'évaluation annuel, votre supérieur hiérarchique doit avoir un échange avec vous sur les conditions de votre activité en télétravail et votre charge de travail.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Accident de travail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous bénéficiez des mêmes droits et obligations qu'un agent qui travaille dans les locaux de l'administration.</Paragraphe><Paragraphe>Un accident qui survient pendant les heures de télétravail et dans le cadre des fonctions que vous exercez en télétravail est considéré comme un accident de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Un accident peut être considéré comme un accident de trajet dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Trajet entre votre domicile et votre lieu de télétravail (si votre lieu de télétravail est différent de votre domicile), y compris lors de détours du trajet pour les nécessités de la vie courante (dépose et reprise des enfants, etc.)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Trajet entre votre lieu de télétravail et le service, en cas de retour exceptionnel temporaire dans votre service un jour de télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Trajet entre votre lieu de télétravail et votre lieu de restauration habituel, au cours de la journée de travail</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Prise en charge de vos frais</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous avez droit à une indemnité contribuant au remboursement des frais engagés en raison du télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Cette indemnité prend la forme d'une allocation forfaitaire appelée <Expression>forfait télétravail</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Le forfait télétravail peut vous être versé si vous télétravaillez dans un télécentre à condition que ce local n'offre pas un service de restauration collective financé par votre administration employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant du forfait télétravail est fixé à <Valeur>2,88 €</Valeur> par journée de télétravail effectuée dans la limite de <Valeur>253,44 €</Valeur> par an.</Paragraphe><Paragraphe>Le forfait télétravail est versé à la fin de chaque trimestre.</Paragraphe><Paragraphe>Le forfait télétravail est versé sur la base du nombre de jours de télétravail que vous avez demandé et qui vous ont été autorisés.</Paragraphe><Paragraphe>S'il y a lieu, il peut faire l'objet d'une régularisation en fonction des jours de télétravail réellement effectués au cours de l'année.</Paragraphe><Paragraphe>Cette régularisation intervient à la fin du 1<Exposant>er</Exposant> trimestre de l'année suivante.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Frais de repas</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vos frais de repas les jours télétravaillés sont à votre charge.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si vous télétravaillez en télécentre, votre administration employeur peut prévoir un conventionnement spécifique avec un restaurant administratif proche de votre télécentre.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre administration employeur attribue des titres-restaurant, vous bénéficiez, lorsque vous êtes en télétravail de ces titres-restaurant.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre ID="T14014"><Titre><Paragraphe>Comment peut-il être mis fin au télétravail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il peut être mis fin au télétravail, à tout moment, par écrit, à votre demande ou à l'initiative de votre administration employeur, en respectant un délai de prévenance de 2 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Quand c'est votre administration qui met fin au télétravail, le délai de prévenance peut être réduit en cas de <LienIntra LienID="R54669" type="Définition de glossaire">nécessité de service</LienIntra> motivée.</Paragraphe><Paragraphe>L'interruption du télétravail à l'initiative de l'administration doit être motivée et précédée d'un entretien.</Paragraphe><Paragraphe>Quand il est mis fin au télétravail pendant la période d'adaptation, le délai de prévenance est de 1 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous demandez la fin du télétravail, cela ne vous empêche pas de refaire une nouvelle demande de télétravail ultérieurement.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>FPH</Titre><Condition><estVrai var="T11235"/></Condition><Texte><Chapitre ID="T14008"><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le télétravail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le télétravail est une forme d'organisation du travail qui vous permet de travailler ailleurs que dans vos locaux de travail habituels grâce aux technologies de l'information et de la communication.</Paragraphe><Paragraphe>Le télétravail est mis en place à votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, en cas de circonstances exceptionnelles, le télétravail peut aussi être mis en place à la demande de l'administration pour assurer la continuité du service public et la protection des agents.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Les astreintes (c'est-à-dire les périodes pendant lesquelles vous devez rester chez vous, à disposition de votre administration) et les interventions pendant une astreinte ne constituent pas du télétravail.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre ID="T14009"><Titre><Paragraphe>Qui peut télétravailler ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez exercer une partie de votre activité en télétravail, que vous soyez fonctionnaire ou contractuel, si cette activité peut être réalisée à distance, aux moyens d'outils informatiques.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment le télétravail est-il mis en place ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les conditions de mise en place du télétravail sont fixées par décision du chef d'établissement.</Paragraphe><Paragraphe>Cette décision fixe les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Activités pouvant être exercées en télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Liste et localisation des locaux professionnels éventuellement mis à disposition par l'administration pour l'exercice des fonctions en télétravail, nombre de postes de travail qui y sont disponibles et équipements</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Règles à respecter en matière de sécurité des systèmes d'information et de protection des données</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Règles à respecter en matière de temps de travail, de sécurité et de protection de la santé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions d'accès sur le lieu du télétravail aux instances chargées de veiller à la bonne application des règles en matière d'hygiène et de sécurité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de contrôle et de comptabilisation du temps de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de prise en charge, par l'administration, des coûts découlant directement de l'exercice du télétravail (matériels, logiciels, abonnements, communications, outils, maintenance de ces équipements)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de formation aux équipements et outils nécessaires au télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions d'établissement de l'attestation de conformité des installations aux spécifications techniques si vous télétravaillez chez vous ou dans un autre lieu privé</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Pour les personnels de direction gérés par le Centre national de gestion, la décision est prise par l'autorité suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Chef d'établissement pour les directeurs adjoints et les directeurs des soins</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Directeur général de l'<LienInterne LienPublication="R31273" type="Sigle">ARS</LienInterne> pour les chefs d'établissement de santé, les chefs d'<LienInterne LienPublication="R46913" type="Acronyme">Éhpad</LienInterne> et les chefs d'établissement prenant en charge des mineurs ou adultes handicapés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préfet du département pour les personnels des autres établissements</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre ID="T14010"><Titre><Paragraphe>Comment s'organise le télétravail ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Télétravail régulier ou ponctuel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'autorisation de télétravail peut être accordée pour un <MiseEnEvidence>recours régulier ou ponctuel</MiseEnEvidence> au télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut prévoir l'attribution de <MiseEnEvidence>jours de télétravail fixes</MiseEnEvidence> au cours de la semaine ou du mois.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez informer votre supérieur hiérarchique de votre nécessité de venir sur site un jour pour lequel vous bénéficiez d'une autorisation de télétravail et demander à déplacer ce jour de télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de nécessité ou de facilité pour l'organisation ou la réalisation de votre travail, vous pouvez décider d'effectuer vos activités sur votre lieu de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration peut demander à ce que vous en informiez votre supérieur hiérarchique.</Paragraphe><Paragraphe>L'autorisation de télétravail peut aussi prévoir l'attribution d'un nombre de <MiseEnEvidence>jours flottants de télétravail</MiseEnEvidence> par semaine, par mois ou par an que vous pouvez demander à utiliser auprès de votre responsable hiérarchique.</Paragraphe><Paragraphe>Une même autorisation de télétravail peut prévoir ces différentes possibilités.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Où peut-on télétravailler ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez télétravailler chez vous ou dans un autre lieu privé ou dans un autre local professionnel (tel qu'un <LienIntra LienID="R44865" type="Définition de glossaire">télécentre</LienIntra>).</Paragraphe><Paragraphe>Une même autorisation de télétravail peut prévoir ces différentes possibilités.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Nombre de jours de télétravail autorisés</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le nombre maximum de jours de télétravail est fixé à 3 jours par semaine pour un agent à temps plein.</Paragraphe><Paragraphe>Le nombre de jours de travail dans le service ou les locaux habituels ne peut pas être inférieur à 2.</Paragraphe><Paragraphe>Ces seuils peuvent être calculés sur une base mensuelle.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si votre état de santé ou un handicap le justifient, vous pouvez demander à télétravailler plus de 3 jours par semaine, pendant 6  mois maximum renouvelables, après avis du médecin du travail.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi demander à télétravailler plus de 3 jours par semaine dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pendant votre grossesse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si vous remplissez les conditions pour bénéficier d'un <LienInterne LienPublication="F35001" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">congé de proche aidant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Temporairement en raison d'une situation exceptionnelle perturbant l'accès au service ou le travail sur site</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Matériel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre administration employeur prend en charge les coûts découlant directement de l'exercice de vos fonctions en télétravail : coût des matériels, logiciels, abonnements, communications et outils.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration employeur assure aussi la maintenance des matériels.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions de cette prise en charge sont définies par arrêté ministériel.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration n'est pas obligée de prendre en charge le coût de la location d'un espace destiné au télétravail (en cas de télétravail en télécentre).</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes handicapé, l'administration peut effectuer, sur votre lieu de télétravail, les aménagements de poste nécessaires.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, ces aménagements ne doivent pas engendrer des dépenses disproportionnées par rapport aux aides financières dont l'administration peut bénéficier.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous demandez l'utilisation des jours flottants de télétravail ou si vous demandez à télétravailler temporairement, l'administration peut vous autoriser à utiliser votre équipement informatique personnel.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire la demande de télétravail ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Demande</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez formuler votre demande de télétravail par écrit.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez préciser quelles sont les conditions de télétravail souhaitées : recours régulier ou ponctuel, lieu(x) de télétravail, nombre de jours souhaités.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous souhaitez télétravailler chez vous ou dans un autre lieu privé, vous devez fournir une attestation de conformité des installations aux spécifications techniques.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous changez de fonctions, vous devez présenter une nouvelle demande de télétravail.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Examen par l'administration</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre établissement employeur examine la compatibilité de votre demande avec la nature de vos activités et l'intérêt du service.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les personnels de direction gérés par le Centre national de gestion, cet examen est effectué par l'autorité suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Chef d'établissement pour les directeurs adjoints et les directeurs des soins</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Directeur général de l'<LienInterne LienPublication="R31273" type="Sigle">ARS</LienInterne> pour les chefs d'établissement de santé, les chefs d'<LienInterne LienPublication="R46913" type="Acronyme">Éhpad</LienInterne> et les chefs d'établissement prenant en charge des mineurs ou adultes handicapés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préfet du département pour les personnels des autres établissements</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Votre établissement employeur vous fait connaître sa décision par écrit dans le mois suivant la date de réception de votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque votre établissement organise une campagne de recensement des demandes, il répond dans le mois suivant la date limite de dépôt des demandes.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Décision de l'administration</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Acceptation</Titre><Paragraphe>L'autorisation d'exercer vos fonctions en télétravail peut prévoir une période d'adaptation de 3 mois maximum.</Paragraphe><Paragraphe>L'autorisation comporte les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Fonctions exercées en télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieu(x) de télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conditions de mise en œuvre du télétravail et, s'il y a lieu, durée et plages horaires pendant lesquelles vous exercez vos activités en télétravail, êtes à la disposition de votre administration employeur et pouvez être joint, conformément à votre cycle de travail ou aux amplitudes horaires de travail habituelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date de début du télétravail</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'autorisation écrite de télétravail est accompagnée d'un document d'information indiquant les conditions d'application du télétravail à votre situation professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Ce document précise notamment la nature et le fonctionnement des dispositifs de contrôle et de comptabilisation de votre temps de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Il précise également les équipements mis à votre disposition et leurs conditions d'installation et de restitution.</Paragraphe><Paragraphe>Ce document précise leurs conditions d'utilisation, de renouvellement et de maintenance et quel est l'appui technique fourni par l'administration.</Paragraphe><Paragraphe>L'autorisation écrite de télétravail est aussi accompagnée des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Copie des conditions de mise en place du télétravail fixées par arrêté ministériel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Document rappelant vos droits et obligations en matière de temps de travail et d'hygiène et de sécurité</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Refus</Titre><Paragraphe>Si votre administration vous refuse le télétravail, son refus doit être motivé et être précédé d'un entretien.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez saisir la <LienInterne LienPublication="R24436" type="Sigle">CAP</LienInterne>, si vous êtes fonctionnaire, ou la <LienInterne LienPublication="R44305" type="Sigle">CCP</LienInterne>, si vous êtes contractuel, en cas de refus à une 1<Exposant>re</Exposant> demande ou à une demande de renouvellement de télétravail.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont vos droits quand vous êtes en télétravail ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Temps de travail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre durée et votre charge du travail restent identiques que vous travailliez sur site ou en télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Les <LienInterne LienPublication="F471" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">durées maximales quotidienne et hebdomadaire de travail, les temps de repos, les temps de pause et la comptabilisation du temps de travail</LienInterne> sont identiques sur site et en télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Votre supérieur hiérarchique fixe, en concertation avec vous, les plages horaires pendant lesquelles il peut vous contacter, en cohérence avec les horaires de travail en vigueur dans votre service.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'horaires variables pendant la période télétravaillée, les plages horaires d'appel sont définies dans l'autorisation de télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Lors de l'entretien d'évaluation annuel, votre supérieur hiérarchique doit avoir un échange avec vous sur les conditions de votre activité en télétravail et votre charge de travail.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Accident de travail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous bénéficiez des mêmes droits et obligations qu'un agent qui travaille dans les locaux de l'administration.</Paragraphe><Paragraphe>Un accident qui survient pendant les heures de télétravail et dans le cadre des fonctions que vous exercez en télétravail est considéré comme un accident de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Un accident peut être considéré comme un accident de trajet dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Trajet entre votre domicile et votre lieu de télétravail (si votre lieu de télétravail est différent de votre domicile), y compris lors de détours du trajet pour les nécessités de la vie courante (dépose et reprise des enfants, etc.)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Trajet entre votre lieu de télétravail et le service, en cas de retour exceptionnel temporaire dans votre service un jour de télétravail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Trajet entre votre lieu de télétravail et votre lieu de restauration habituel, au cours de la journée de travail</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Prise en charge de vos frais</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous avez droit à une indemnité contribuant au remboursement des frais engagés en raison du télétravail.</Paragraphe><Paragraphe>Cette indemnité prend la forme d'une allocation forfaitaire appelée <Expression>forfait télétravail</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Le forfait télétravail peut vous être versé si vous télétravaillez dans un télécentre à condition que ce local n'offre pas un service de restauration collective financé par votre administration employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant du forfait télétravail est fixé à <Valeur>2,88 €</Valeur> par journée de télétravail effectuée dans la limite de <Valeur>253,44 €</Valeur> par an.</Paragraphe><Paragraphe>Le forfait télétravail est versé à la fin de chaque trimestre.</Paragraphe><Paragraphe>Le forfait télétravail est versé sur la base du nombre de jours de télétravail que vous avez demandé et qui vous ont été autorisés.</Paragraphe><Paragraphe>S'il y a lieu, il peut faire l'objet d'une régularisation en fonction des jours de télétravail réellement effectués au cours de l'année.</Paragraphe><Paragraphe>Cette régularisation intervient à la fin du 1<Exposant>er</Exposant> trimestre de l'année suivante.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Frais de repas</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vos frais de repas les jours télétravaillés sont à votre charge.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, si vous télétravaillez en télécentre, votre administration employeur peut prévoir un conventionnement spécifique avec un restaurant administratif proche de votre télécentre.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre administration employeur attribue des titres-restaurant, vous bénéficiez, lorsque vous êtes en télétravail de ces titres-restaurant.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre ID="T14014"><Titre><Paragraphe>Comment peut-il être mis fin au télétravail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il peut être mis fin au télétravail, à tout moment, par écrit, à votre demande ou à l'initiative de votre administration employeur, en respectant un délai de prévenance de 2 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Quand c'est votre administration qui met fin au télétravail, le délai de prévenance peut être réduit en cas de <LienIntra LienID="R54669" type="Définition de glossaire">nécessité de service</LienIntra> motivée.</Paragraphe><Paragraphe>L'interruption du télétravail à l'initiative de l'administration doit être motivée et précédée d'un entretien.</Paragraphe><Paragraphe>Quand il est mis fin au télétravail pendant la période d'adaptation, le délai de prévenance est de 1 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous demandez la fin du télétravail, cela ne vous empêche pas de refaire une nouvelle demande de télétravail ultérieurement.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="oui"><Fiche ID="F13851" audience="Particuliers"><Titre>Pour un salarié</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><OuSAdresser ID="R58740" sve="non" type="Local"><Titre>Covid-19 : numéro vert pour les télétravailleurs en difficulté</Titre><RessourceWeb URL="https://travail-emploi.gouv.fr/IMG/pdf/hd_affiche_a3_nvert.pdf"/></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044422444/" ID="R15104"><Titre>Code de la fonction publique : article L430-1</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000044605366" ID="R12221"><Titre>Code du travail : articles L1222-9 à L1222-11</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000032036983/" ID="R43068"><Titre>Décret n°2016-151 du 11 février 2016 relatif à la mise en œuvre du télétravail dans la fonction publique et la magistrature</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045464407?etatTexte=VIGUEUR&amp;origin=list" ID="R59833" format="application/pdf" poids="650.8 KB"><Titre>Accord relatif à la mise en œuvre du télétravail dans la fonction publique</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000043985022" ID="R60120"><Titre>Décret n°2021-1123 du 26 août 2021 portant création d'une allocation forfaitaire de télétravail au bénéfice des agents publics et des magistrats</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000043985049" ID="R60121"><Titre>Arrêté du 26 août 2021 pris pour l'application du décret n°2021-1123 relatif au versement de l'allocation forfaitaire de télétravail au bénéfice des agents publics et des magistrats</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R44523" URL="http://www.fonction-publique.gouv.fr/files/files/publications/coll_outils_de_la_GRH/guide-teletravail-2016.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="964.7 KB"><Titre>Guide du télétravail dans la fonction publique</Titre><Source ID="R30602">Ministère chargé de la fonction publique</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R44865"><Titre>Télécentre</Titre><Texte><Paragraphe>Local de bureaux équipés de matériels informatiques et mis à disposition des télétravailleurs de différentes entreprises ou administrations</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54669"><Titre>Nécessité de service</Titre><Texte><Paragraphe>Possibilité, pour l'administration employeur, de prendre des mesures exceptionnelles et de reporter les demandes des agents publics (par exemple de congés) pour assurer la continuité de service et sauvegarder l'intérêt général</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R24436" type="Sigle"><Titre>CAP</Titre><Texte><Paragraphe>Commission administrative paritaire</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R44305" type="Sigle"><Titre>CCP</Titre><Texte><Paragraphe>Commission consultative paritaire</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R31273" type="Sigle"><Titre>ARS</Titre><Texte><Paragraphe>Agence régionale de santé</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R46913" type="Acronyme"><Titre>Éhpad</Titre><Texte><Paragraphe>Établissement d'hébergement pour personnes âgées dépendantes</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>