<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F15341" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F15341"><dc:title>Inaptitude au travail du salarié suite à un accident du travail</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Votre accident du travail peut entraîner votre inaptitude à travailler sur votre poste. Dans ce cas, votre employeur vous propose un reclassement.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-11-08</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F15341</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000018493142/#LEGISCTA000033769026, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006195603, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006195605/#LEGISCTA000006195605, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033769137, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000025274608/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006155851/, http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2010/07/cir_31349.pdf</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N526</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N526">Maladie ou accident du travail dans le secteur privé</Niveau><Niveau ID="F15341" type="Fiche d'information conditionnée">Inaptitude au travail du salarié suite à un accident du travail</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N526"><Titre>Maladie ou accident du travail dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N526-1"><Titre>Arrêt maladie</Titre><Fiche ID="F303">Démarches à effectuer</Fiche><Fiche ID="F3053">Indemnités journalières versées au salarié</Fiche><Fiche ID="F144">Reprise du travail</Fiche><Fiche ID="F726">Inaptitude du salarié</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N526-2"><Titre>Accident du travail</Titre><Fiche ID="F171">Démarches à effectuer</Fiche><Fiche ID="F175">Indemnités journalières pendant l'arrêt de travail</Fiche><Fiche ID="F14840">Indemnisation en cas d'incapacité permanente</Fiche><Fiche ID="F32157">Reprise du travail</Fiche><Fiche ID="F15341">Inaptitude du salarié</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N526-3"><Titre>Maladie professionnelle</Titre><Fiche ID="F176">Démarches à effectuer</Fiche><Fiche ID="F32148">Indemnités journalières pendant l'arrêt de travail</Fiche><Fiche ID="F348">Indemnisation en cas d'incapacité permanente</Fiche><Fiche ID="F32158">Reprise du travail</Fiche><Fiche ID="F32161">Inaptitude du salarié</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Accident du travail</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>En fonction des conséquences de votre accident de travail sur votre état de santé, le médecin du travail peut vous déclarer inapte, partiellement ou totalement, à reprendre votre emploi initial. Toutefois, il peut vous déclarer capable d'exercer d'autres fonctions dans l'entreprise adaptées à vos capacités physiques. Dans ce cas, sauf exception, votre employeur doit vous proposer un autre poste (on parle de <Expression>reclassement</Expression>). Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Ne pas confondre l'inaptitude, qui est prononcée par le médecin du travail, et <LienInterne LienPublication="F13093" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">l'invalidité</LienInterne>, qui est décidée par le médecin conseil de votre organisme de sécurité sociale (<LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="R59075" type="Sigle">MSA</LienInterne>).</Paragraphe></Attention><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut prendre l'initiative d'un rendez-vous avec le médecin du travail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En tant que salarié, vous pouvez demander de votre propre initiative un examen médical auprès de votre médecin du travail. Celui-ci peut être organisé pendant votre arrêt maladie.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur peut également être à l'initiative de cette démarche.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T10150"><Titre><Paragraphe>Comment est reconnue l'inaptitude ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Procédure préalable</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre inaptitude est obligatoirement établie par le <MiseEnEvidence>médecin du travail de l'entreprise</MiseEnEvidence>, et non par votre médecin traitant.</Paragraphe><Paragraphe>Le médecin du travail va étudier votre état de santé (physique et/ou mental) pour déterminer si vous pouvez reprendre totalement ou en partie votre emploi. Si tel n'est pas le cas, il pourra vous déclarer inapte.</Paragraphe><Paragraphe>Avant de rendre un avis d'inaptitude, le médecin du travail doit respecter les étapes suivantes :</Paragraphe><Liste type="numero"><Item><Paragraphe>Réaliser un examen médical et éventuellement des examens complémentaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Réaliser une étude du poste (c'est-à-dire s'assurer que vos conditions de travail soient en adéquation avec votre état de santé)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Réaliser une étude des conditions de travail dans l'établissement (avec indication de la date à laquelle la <LienIntra LienID="R54508" type="Définition de glossaire">fiche d'entreprise</LienIntra> a été actualisée)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Échanger avec l'employeur pour connaître ses observations et lui faire part de ses propositions sur un éventuel changement de poste</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le médecin du travail peut demander des examens complémentaires et réaliser un 2ème examen médical, au plus tard 15 jours après le premier examen.</Paragraphe><Paragraphe>Après ces étapes, le médecin du travail peut vous déclarer inapte à votre poste s'il constate qu'aucune mesure d'aménagement, d'adaptation ou de transformation du poste de travail occupé n'est possible et que votre état de santé justifie un changement de poste.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Avis d'inaptitude</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le médecin du travail vous déclare inapte à votre poste, il doit rédiger un avis d'inaptitude et vous en transmettre un exemplaire.</Paragraphe><Paragraphe>L'avis d'inaptitude comporte des conclusions écrites et des indications concernant votre reclassement.</Paragraphe><Paragraphe>Le médecin du travail peut mentionner dans l'avis d'inaptitude l'un des points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Tout maintien dans un emploi serait gravement préjudiciable pour votre santé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre état de santé rend impossible tout reclassement dans un emploi</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'employeur doit prendre en compte l'avis et les indications ou propositions du médecin du travail.</Paragraphe><Paragraphe>S'il refuse, il vous adresse par écrit les raisons de son opposition. Il les communique également au médecin du travail.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Recours</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous (ou votre employeur) pouvez contester la décision rendue par le médecin du travail devant le conseil de prud'hommes dans un délai de 15 jours suivant la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> de l'avis d'inaptitude.</Paragraphe><Paragraphe>Le conseil de prud'hommes peut consulter le médecin-inspecteur du travail.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R15" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Conseil de prud'hommes</Titre><PivotLocal>prudhommes</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-conseils-de-prudhommes-21779.html"/></OuSAdresser></SousChapitre></Chapitre><Chapitre ID="T10151"><Titre><Paragraphe>Comment le salarié est-il reclassé ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Obligation de reclassement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque le médecin du travail vous a déclaré inapte à reprendre votre emploi d'origine, votre employeur doit vous proposer un autre emploi correspondant à vos capacités.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, votre employeur est dispensé de rechercher un poste pour vous reclasser si l'avis d'inaptitude mentionne l'un des points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Votre maintien dans un emploi serait gravement préjudiciable pour votre santé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre état de santé vous rend inapte à toute activité professionnelle</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Caractéristiques de l'emploi proposé</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La proposition de votre employeur doit prendre en compte, après avis du <LienInterne LienPublication="F34474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">comité social et économique (CSE)</LienInterne>, les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Conclusions écrites du médecin du travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indications qu'il a formulées sur vos capacités à exercer l'une des tâches existantes dans l'entreprise</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le médecin du travail se prononce également sur votre possibilité de suivre une formation pour occuper un emploi adapté.</Paragraphe><Paragraphe>L'emploi proposé doit s'approcher le plus possible de l'emploi que vous occupiez avant votre arrêt de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Votre employeur met en œuvre, si nécessaire, des mesures telles que l'aménagement, l'adaptation ou la transformation de postes existants ou l'aménagement du temps de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Le reclassement doit être recherché parmi les emplois disponibles dans l'entreprise (tous établissements et tous secteurs confondus).</Paragraphe><Paragraphe>Si l'entreprise appartient à un groupe, le reclassement doit aussi être recherché parmi les entreprises situées en France dont les activités, l'organisation ou le lieu d'exploitation permettent d'effectuer un échange de tout ou partie du personnel.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre employeur est dans l'impossibilité de vous proposer un autre emploi, il doit vous faire connaître par écrit les motifs qui s'opposent au reclassement.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes <MiseEnEvidence>libre de refuser</MiseEnEvidence> l'emploi proposé.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Délai</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Aucun délai</MiseEnEvidence> minimal ou maximal légal n'est imposé à votre employeur pour remplir son obligation de reclassement.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre ID="T10152"><Titre><Paragraphe>Quelle rémunération est perçue par le salarié pendant la période de reclassement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur n'a pas à vous rémunérer au cours du 1<Exposant>er</Exposant> mois de recherche d'un emploi. Toutefois, des <LienInterne LienPublication="F78" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dispositions conventionnelles</LienInterne> contraires peuvent le prévoir.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez droit au versement par la <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> ou par la <LienInterne LienPublication="R24583" type="Sigle">MSA</LienInterne> d'une <LienInterne LienPublication="R14821" type="Formulaire" audience="Particuliers">indemnité temporaire d'inaptitude (ITI)</LienInterne>. Son montant est égal au montant des indemnités journalières versées pendant votre arrêt de travail ayant précédé l'avis d'inaptitude.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous percevez une rente liée à votre accident du travail, le montant mensuel de la rente est déduit de l'ITI.</Paragraphe><Paragraphe>Pour demander l'ITI, le médecin du travail vous remet un formulaire à 3 volets :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>1 volet à adresser sans délai à votre organisme de Sécurité sociale (volet 1)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 volet à remettre à votre employeur (volet 3)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>1 volet à conserver (volet 2)</Paragraphe></Item></Liste><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Vous dépendez de la CPAM</Titre><OuSAdresser ID="R40" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre><PivotLocal>cpam</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ameli.fr/assure/adresses-et-contacts"/><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>Vous dépendez de la MSA</Titre><OuSAdresser ID="R39" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mutualité sociale agricole (MSA)</Titre><PivotLocal>msa</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.msa.fr/lfy/web/msa/contact/coordonnees-msa"/><Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source></OuSAdresser></Cas></BlocCas><Paragraphe>Sur ce formulaire, vous devez attester sur l'honneur que vous ne percevez aucune rémunération liée à votre activité salariée pendant la durée de versement de l'indemnité. En effet, le versement de l'ITI n'est pas cumulable avec votre rémunération.</Paragraphe><Paragraphe>L'ITI est versée, sans <LienIntra LienID="R52995" type="Définition de glossaire">délai de carence</LienIntra>, à partir du lendemain de la déclaration d'inaptitude. Elle est versée jusqu'à la date de votre reclassement ou licenciement mais au maximum pendant 1 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Passé ce délai, si vous n'êtes ni reclassé, ni licencié, votre employeur doit vous verser le salaire correspondant à l'emploi que vous occupiez avant votre inaptitude.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si vous travaillez pour plusieurs employeurs, l'indemnité n'est versée que pour le poste de travail pour lequel vous êtes reconnu inapte.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre ID="T10153"><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en cas de rupture du contrat alors le salarié a été déclaré inapte ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Vous êtes en CDI</Titre><Paragraphe>Vous pouvez être <LienInterne LienPublication="F133" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">licencié pour inaptitude</LienInterne> dans l'un des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous avez refusé l'emploi que votre employeur vous a proposé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre employeur justifie de l'impossibilité de vous proposer un emploi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'avis mentionne que votre maintien dans un emploi serait gravement préjudiciable pour votre santé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'avis mentionne que votre état de santé rend impossible tout reclassement dans un emploi</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Une fois le licenciement prononcé, <LienInterne LienPublication="F31225" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">vous avez droit sous certaines conditions, à des indemnités</LienInterne> liée à la rupture de votre contrat. Celles-ci diffèrent selon que votre inaptitude soit d'origine professionnelle ou non (accident ou maladie de la vie courante).</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous êtes en CDD</Titre><Paragraphe>Votre CDD peut être <LienInterne LienPublication="F1729" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">rompu de manière anticipée</LienInterne> si l'une des conditions suivantes est remplie :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous avez refusé l'emploi que votre employeur vous a proposé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre employeur justifie de l'impossibilité de vous proposer un emploi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'avis mentionne que votre maintien dans un emploi serait gravement préjudiciable pour votre santé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'avis mentionne que votre état de santé rend impossible tout reclassement dans un emploi</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Une fois la rupture de votre contrat prononcée, <LienInterne LienPublication="F31225" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">vous avez droit sous certaines conditions, à des indemnités</LienInterne> liée à cette rupture. Celles-ci diffèrent selon que votre inaptitude soit d'origine professionnelle ou non (accident ou maladie de la vie courante).</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F32161" audience="Particuliers"><Titre>Inaptitude au travail du salarié suite à une maladie professionnelle</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F726" audience="Particuliers"><Titre>Inaptitude au travail d'un salarié après un arrêt maladie</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R40" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre><PivotLocal>cpam</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ameli.fr/assure/adresses-et-contacts"/><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R39" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mutualité sociale agricole (MSA)</Titre><Complement>Si vous dépendez du régime agricole</Complement><PivotLocal>msa</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.msa.fr/lfy/web/msa/contact/coordonnees-msa"/><Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000018493142/#LEGISCTA000033769026" ID="R47123"><Titre>Code du travail : articles L4624-10 à L4624-21</Titre><Complement>Reconnaissance de l'inaptitude par le médecin du travail : article L4624-4</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006195603" ID="R37326"><Titre>Code du travail : articles L1226-10 à L1226-12</Titre><Complement>Obligation de reclassement, rupture du contrat</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006195605/#LEGISCTA000006195605" ID="R34626"><Titre>Code du travail : articles L1226-18 à L1226-22</Titre><Complement>Salarié en CDD</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033769137" ID="R47124"><Titre>Code du travail : articles R4624-42 à R4624-44</Titre><Complement>Reconnaissance de l'inaptitude</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000025274608/" ID="R46377"><Titre>Code du travail : articles R4624-45 à R4624-45-2</Titre><Complement>Contestation de l'avis d'inaptitude</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006155851/" ID="R34604"><Titre>Code de la sécurité sociale : articles D433-1 à D433-8</Titre><Complement>Indemnité temporaire d'inaptitude (Iti)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2010/07/cir_31349.pdf" ID="R11311" format="application/pdf" poids="59.9 KB"><Titre>Circulaire du 1er juillet 2010 relative à l'indemnisation du salarié déclaré inapte suite à un accident de travail ou une maladie professionnelle</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R14821" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_14103.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="56.1 KB" numerocerfa="14103*01" autrenumero="S6110" type="Formulaire"><Titre>Demande d'indemnité temporaire d'inaptitude</Titre><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R54508"><Titre>Fiche d'entreprise</Titre><Texte><Paragraphe>Document établi et mis à jour par la médecine du travail dans lequel figurent notamment les risques professionnels de l'entreprise et les effectifs de salariés qui y sont exposés</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52995"><Titre>Délai de carence</Titre><Texte><Paragraphe>Période qui se déroule entre l'ouverture d'un droit et le versement des prestations liées à ce droit</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R15469" type="Sigle"><Titre>CPAM</Titre><Texte><Paragraphe>Caisse primaire d'assurance maladie</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R59075" type="Sigle"><Titre>MSA</Titre><Texte><Paragraphe>Mutualité sociale agricole</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24583" type="Sigle"><Titre>MSA</Titre><Texte><Paragraphe>Mutualité sociale agricole</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F3152" audience="Particuliers"><Titre>Impôt sur le revenu - Comment sont imposées les indemnités d'arrêt de travail ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1729" audience="Particuliers"><Titre>L'employeur peut-il rompre de façon anticipée le CDD d'un salarié déclaré inapte ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31225" audience="Particuliers"><Titre>Le salarié touche-t-il des indemnités en cas de licenciement pour inaptitude physique ?</Titre></QuestionReponse></Publication>