<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F16920" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F16920"><dc:title>Congé de proche aidant</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Le congé de proche aidant permet au salarié de s'occuper d'une personne handicapée ou âgée ou en perte d'autonomie.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F16920</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033003265/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033003267, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033003269, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000033443040/#LEGISCTA000033443149, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006173115, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006073189/LEGISCTA000039787612, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006073189/LEGISCTA000042388685, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045084510</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N510</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N510">Congés dans le secteur privé</Niveau><Niveau ID="F16920" type="Fiche d'information conditionnée">Congé de proche aidant</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19964">Congés</SousThemePere><DossierPere ID="N510"><Titre>Congés dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N510-1"><Titre>Jours non travaillés</Titre><Fiche ID="F2258">Congés payés</Fiche><Fiche ID="F2405">Jours fériés et ponts</Fiche><Fiche ID="F34151">Réduction du temps de travail (RTT)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N510-2"><Titre>Congés liés à l'arrivée d'un enfant</Titre><Fiche ID="F2265">Congé maternité</Fiche><Fiche ID="F3156">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</Fiche><Fiche ID="F35002">Congé en cas d'hospitalisation immédiate de l'enfant après sa naissance</Fiche><Fiche ID="F2268">Congé d'adoption</Fiche><Fiche ID="F2266">Congé de 3 jours pour naissance ou adoption</Fiche><Fiche ID="F2280">Congé parental à temps plein</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N510-3"><Titre>Congés pour maladie, handicap ou dépendance d'un membre de la famille</Titre><Fiche ID="F151">Congé pour enfant malade</Fiche><Fiche ID="F1631">Congé de présence parentale</Fiche><Fiche ID="F16920">Congé de proche aidant</Fiche><Fiche ID="F1767">Congé de solidarité familiale</Fiche><Fiche ID="F706">Allocation journalière d'accompagnement d'une personne en fin de vie</Fiche><Fiche ID="F34158">Survenue du handicap d'un enfant</Fiche><Fiche ID="F32112">Don de jours de repos pour enfant gravement malade</Fiche><Fiche ID="F35312">Don de jours de repos à un salarié dont l'enfant est décédé</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N510-4"><Titre>Exercice d'une autre activité</Titre><Fiche ID="F2382">Création ou reprise d'entreprise</Fiche><Fiche ID="F2310">Exercice d'un mandat politique local</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N510-5"><Titre>Congés spécifiques</Titre><Fiche ID="F34154">Mariage ou Pacs</Fiche><Fiche ID="F35134">Mariage de son enfant</Fiche><Fiche ID="F2278">Décès d'un membre de sa famille</Fiche><Fiche ID="F2381">Congé sabbatique</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Congés pour maladie, handicap ou dépendance d'un membre de la famille</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>congé de proche aidant</MiseEnEvidence> permet au salarié de<MiseEnEvidence> s'occuper d'une personne handicapée ou âgée ou en perte d'autonomie</MiseEnEvidence>. Ce congé est accessible <MiseEnEvidence>sous conditions </MiseEnEvidence>(lien familial ou étroit avec la personne aidée, résidence en France de la personne aidée) et pour une<MiseEnEvidence> durée limitée</MiseEnEvidence>. Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le congé de proche aidant ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé de proche aidant remplace le congé de soutien familial depuis 2017.</Paragraphe><Paragraphe>Il permet au salarié de <MiseEnEvidence>cesser temporairement son activité professionnelle</MiseEnEvidence> pour s'occuper d'une personne handicapée ou invalide ou en en perte d'autonomie ou âgée ou avec laquelle il réside ou entretient des liens étroits et stables.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions pour avoir droit au congé de proche aidant ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé de proche aidant est ouvert à <MiseEnEvidence>tout salarié</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La personne accompagnée par le salarié peut être une des suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La personne avec qui le salarié vit <LienIntra LienID="R42442" type="Définition de glossaire">en couple</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Son <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendant</LienIntra>, son <LienIntra LienID="R12574" type="Définition de glossaire">descendant</LienIntra>, l'enfant dont elle assume la charge (au sens des <LienInterne LienPublication="F16947" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">prestations familiales</LienInterne>) ou son collatéral jusqu'au 4<Exposant>e</Exposant> degré (frère, sœur, tante, oncle, cousin(e) germain(e), neveu, nièce...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'ascendant, le descendant ou le <LienIntra LienID="R12669" type="Définition de glossaire">collatéral</LienIntra> jusqu'au 4<Exposant>e</Exposant> degré de la personne avec laquelle le salarié vit en couple</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une personne âgée ou handicapée avec laquelle il réside ou avec laquelle il entretient des liens étroits et stables, à qui il vient en aide de manière régulière et fréquente. Le salarié intervient à titre non professionnel pour accomplir tout ou partie des actes ou des activités de la vie quotidienne.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La personne aidée doit résider en France de façon stable et régulière.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du congé de proche aidant ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée maximale du congé de proche aidant est fixée par <LienIntra LienID="R59273" type="Définition de glossaire">convention collective</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R57077" type="Définition de glossaire">accord collectif d'entreprise</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R59802" type="Définition de glossaire">accord de branche étendu</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">dispositions conventionnelles</LienIntra>, la durée maximale du congé est de <MiseEnEvidence>3 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le congé peut être renouvelé. Toutefois, le congé ne peut pas dépasser 1 an sur l'ensemble de la carrière du salarié.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire une demande de congé de proche aidant ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Demande</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé est pris à l'initiative du salarié. Il informe l'employeur en respectant les conditions et délais déterminés par <LienIntra LienID="R59273" type="Définition de glossaire">convention collective</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R57077" type="Définition de glossaire">accord collectif d'entreprise</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R59802" type="Définition de glossaire">accord de branche étendu</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">dispositions conventionnelles</LienIntra>, le salarié adresse sa demande à l'employeur par tout moyen permettant de justifier de la date de la demande (lettre ou courrier électronique recommandé, par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>La demande précise les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Volonté du salarié de suspendre son contrat de travail pour bénéficier du congé de proche aidant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date du départ en congé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Volonté de fractionner le congé (ou de le transformer en temps partiel), si le salarié le souhaite</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Un modèle de demande de congé est disponible :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R46971" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Demander un congé de proche aidant</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Délai</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La demande est adressée au moins <MiseEnEvidence>1 mois</MiseEnEvidence> avant la date de départ en congé envisagée.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, le congé débute sans délai s'il est justifié par une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Urgence liée notamment à une dégradation soudaine de l'état de santé de la personne aidée (attestée par certificat médical)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Situation de crise nécessitant une action urgente du salarié</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Cessation brutale de l'hébergement en établissement dont bénéficiait la personne aidée (attestée par le responsable de l'établissement)</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre type="pieces"><Titre><Paragraphe>Documents à fournir</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La demande de congé de proche aidant doit être accompagnée des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Déclaration sur l'honneur soit du lien familial du salarié avec la personne aidée, soit de l'aide apportée à une personne âgée ou handicapée avec laquelle il réside ou entretient des liens étroits et stables</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Déclaration sur l'honneur précisant soit qu'il n'a pas eu précédemment recours, au long de sa carrière, à un congé de proche aidant, soit, s'il en a déjà bénéficié, de sa durée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie de la décision justifiant d'un taux d'incapacité permanente au moins égal à 80 % (si la personne aidée est un enfant handicapé à sa <LienIntra LienID="R43909" type="Définition de glossaire">charge</LienIntra> ou un adulte handicapé)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie de la décision d'attribution de <LienInterne LienPublication="F10009" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation personnalisée d'autonomie (Apa)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie de la décision d’attribution des prestations suivantes lorsque la personne aidée en bénéficie :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F31434" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Majoration d'une tierce personne (MTP)</LienInterne> pour aide constante</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prestation complémentaire pour recours à tierce personne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Majoration spéciale pour assistance d’une tierce personne relevant de la <LienInterne LienPublication="R31192" type="Sigle">CNRACL</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Majoration attribuée aux fonctionnaires et aux magistrats invalides dans l’obligation d’avoir recours à l’assistance d’une tierce personne pour les actes ordinaires de la vie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Majoration pour tierce personne pour les militaires et victimes de guerre</Paragraphe></Item></Liste></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>L'employeur peut-il refuser une demande de congé de proche aidant ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur ne peut pas refuser le congé.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus de l'employeur, le salarié peut solliciter le <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conseil de prud'hommes (CPH)</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la situation du salarié pendant le congé de proche aidant ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Activité professionnelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le salarié ne peut exercer aucune autre activité professionnelle pendant la durée du congé.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, il peut être employé par la personne aidée lorsque celle-ci perçoit <LienInterne LienPublication="F10009" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation personnalisée d'autonomie (Apa)</LienInterne> ou la <LienInterne LienPublication="F14202" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">prestation de compensation du handicap (PCH)</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Indemnisation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé de proche aidant n'est pas rémunéré par l'employeur (sauf <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">dispositions conventionnelles</LienIntra> le prévoyant).</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, le salarié peut percevoir une allocation journalière du proche aidant (AJPA).</Paragraphe><Paragraphe>L'AJPA vise à compenser une partie de la perte de salaire, dans la limite de 66 jours au cours du parcours professionnel du salarié.</Paragraphe><Paragraphe>Son montant est de :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><Valeur>64,54 €</Valeur> par journée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><Valeur>32,27 €</Valeur> par demi-journée</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le salarié a droit à un maximum de 22 jours d'AJPA par mois.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>le montant de l'AJPA à Mayotte est de <Valeur>55,51 €</Valeur> par journée et <Valeur>27,75 €</Valeur> par demi-journée.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Un modèle de formulaire de demande de l'AJPA est disponible :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R57305" URL="https://allocation-chomage.fr/wp-content/uploads/2020/11/demande-ajpa-80.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="0" numerocerfa="16108*01" type="Formulaire"><Titre>Demande de prestation de l'allocation journalière du proche aidant (AJPA)</Titre><Source ID="R30610">Caisse nationale des allocations familiales (Cnaf)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Le formulaire doit être adressé à la <LienInterne LienPublication="R24582" type="Acronyme">Caf</LienInterne> ou à la <LienInterne LienPublication="R24583" type="Sigle">MSA</LienInterne> pour les assurés relevant du régime agricole :</Paragraphe><OuSAdresser ID="R38" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Caisse d'allocations familiales (Caf)</Titre><PivotLocal>caf</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.caf.fr/allocataires/ma-caf-recherche/"/><Source ID="R30610">Caisse nationale des allocations familiales (Cnaf)</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R39" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Mutualité sociale agricole (MSA)</Titre><PivotLocal>msa</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.msa.fr/lfy/web/msa/contact/coordonnees-msa"/><Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source></OuSAdresser></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fractionnement du congé ou temps partiel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si l'employeur accepte que le congé soit fractionné ou transformé en temps partiel, le salarié alterne périodes travaillées et périodes de congé.</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié doit avertir son employeur au moins 48 heures avant la date à laquelle il entend prendre chaque période de congé.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de fractionnement du congé, la durée minimale de chaque période de congé est d'une demi-journée.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, le congé débute sans délai s'il est justifié par une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Urgence liée notamment à une dégradation soudaine de l'état de santé de la personne aidée (attestée par certificat médical)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Situation de crise nécessitant une action urgente du salarié</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Cessation brutale de l'hébergement en établissement dont bénéficiait la personne aidée (attestée par le responsable de l'établissement)</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Avantages</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée du congé de proche aidant est prise en compte pour le calcul des avantages liés à l'ancienneté.</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié conserve le bénéfice de tous les avantages qu'il avait acquis avant le début du congé.</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié qui bénéficie du congé de proche aidant a droit à <LienInterne LienPublication="F16336" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">l'assurance vieillesse des aidants (Ava)</LienInterne></Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on renouveler un congé de proche aidant ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le salarié peut demander le renouvellement de son congé.</Paragraphe><Paragraphe>Le nombre de renouvellements autorisés, les conditions et délais d'information sont déterminés par <LienIntra LienID="R59273" type="Définition de glossaire">convention collective</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R57077" type="Définition de glossaire">accord collectif d'entreprise</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R59802" type="Définition de glossaire">accord de branche étendu</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">dispositions conventionnelles</LienIntra>, le salarié adresse sa demande de renouvellement au moins 15 jours avant la date de fin du congé initialement prévu.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut utiliser tout moyen permettant de justifier de la date de la demande (lettre ou courrier électronique recommandé, par exemple).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on mettre de façon anticipée au congé de proche aidant ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le salarié peut mettre fin de façon anticipée au congé de proche aidant (ou y renoncer) dans l'un des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Décès de la personne aidée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Admission dans un établissement de la personne aidée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Diminution importante des ressources du salarié</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Recours à un service d'aide à domicile pour assister la personne aidée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de proche aidant pris par un autre membre de la famille</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le salarié informe l'employeur de son souhait de mettre fin à son congé, en tenant compte de la durée de préavis à respecter avant le retour anticipé du salarié.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions et délais d'information sont déterminés par <LienIntra LienID="R59273" type="Définition de glossaire">convention collective</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R57077" type="Définition de glossaire">accord collectif d'entreprise</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R59802" type="Définition de glossaire">accord de branche étendu</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">dispositions conventionnelles</LienIntra>, le salarié adresse une demande motivée à l'employeur au moins <MiseEnEvidence>1 mois</MiseEnEvidence> avant la date de départ à laquelle il entend mettre fin à son congé.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de décès de la personne aidée, ce délai est ramené à <MiseEnEvidence>2 semaines</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut utiliser tout moyen permettant de justifier de la date de la demande (lettre ou courrier électronique recommandé, par exemple).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se passe le retour du salarié dans l'entreprise à la fin du congé de proche aidant ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À la fin du congé de proche aidant, le salarié retrouve son emploi ou un emploi similaire, assorti d'une rémunération au moins équivalente. Il a droit à un <LienInterne LienPublication="F32040" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">entretien professionnel</LienInterne> avec son employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut aussi en bénéficier avant son congé.</Paragraphe></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R38" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Caisse d'allocations familiales (Caf)</Titre><Complement>Pour des informations complémentaires sur l'allocation journalière du proche aidant (AJPA)</Complement><PivotLocal>caf</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.caf.fr/allocataires/ma-caf-recherche/"/><Source ID="R30610">Caisse nationale des allocations familiales (Cnaf)</Source></QuiPeutMAider><OuSAdresser ID="R38" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Caisse d'allocations familiales (Caf)</Titre><Complement>Pour des informations complémentaires sur l'allocation journalière du proche aidant (AJPA)</Complement><PivotLocal>caf</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.caf.fr/allocataires/ma-caf-recherche/"/><Source ID="R30610">Caisse nationale des allocations familiales (Cnaf)</Source></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033003265/" ID="R39279"><Titre>Code du travail : articles L3142-16 à L3142-25-1</Titre><Complement>Bénéficiaires, durée, demande du salarié, réponse de l'employeur, situation du salarié, fin anticipée du congé, au terme du congé (ordre public)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033003267" ID="R46176"><Titre>Code du travail : article L3142-26</Titre><Complement>Durée, demande du salarié, fin anticipée du congé (champ de la négociation collective)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033003269" ID="R46177"><Titre>Code du travail : article L3142-27</Titre><Complement>Durée, demande du salarié, fin anticipée du congé (dispositions supplétives)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000033443040/#LEGISCTA000033443149" ID="R39280"><Titre>Code du travail : articles D3142-7 à D3142-13</Titre><Complement>Demande du salarié, démarches à effectuer(ordre public et dispositions supplétives)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006173115" ID="R811"><Titre>Code de la sécurité sociale : article L381-1</Titre><Complement>Bénéficiaires du complément familial</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006073189/LEGISCTA000039787612" ID="R57302"><Titre>Code de la sécurité sociale : articles L168-8 à L168-16</Titre><Complement>Allocation journalière du proche aidant : conditions de versement</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006073189/LEGISCTA000042388685" ID="R57317"><Titre>Code de la sécurité sociale : articles D168-10 à D168-18</Titre><Complement>Allocation journalière du proche aidant : montant</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045084510" ID="R61641"><Titre>Décret n°2022-88 du 28 janvier 2022 relatif à l'allocation journalière du proche aidant et à l'allocation journalière de présence parentale</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R57305" URL="https://allocation-chomage.fr/wp-content/uploads/2020/11/demande-ajpa-80.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="0" numerocerfa="16108*01" type="Formulaire"><Titre>Demande de prestation de l'allocation journalière du proche aidant (AJPA)</Titre><Source ID="R30610">Caisse nationale des allocations familiales (Cnaf)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R45310" URL="http://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/aider-un-proche/travailler-et-aider-un-proche" audience="Particuliers"><Titre>Travailler et aider un proche âgé</Titre><Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R58678" URL="https://solidarites-sante.gouv.fr/affaires-sociales/personnes-agees/droits-et-aides/article/allocation-journaliere-du-proche-aidant" audience="Particuliers"><Titre>Allocation journalière du proche aidant</Titre><Source ID="R30662">Ministère chargé de la santé</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R42442"><Titre>Vivre en couple</Titre><Texte><Paragraphe>Mariage, Pacs ou concubinage (union libre)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12668"><Titre>Ascendant</Titre><Texte><Paragraphe>Personne dont on est issu : parent, grand-parent, arrière-grand-parent,...</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12574"><Titre>Descendant</Titre><Texte><Paragraphe>Enfant, petit-enfant, arrière petit-enfant</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12669"><Titre>Collatéral</Titre><Texte><Paragraphe>Frères, sœurs d'une personne et enfants de ces derniers (collatéraux privilégiés) ainsi qu'oncles, tantes, cousins, cousines (collatéraux ordinaires)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R59273"><Titre>Convention collective</Titre><Texte><Paragraphe>Accord écrit négocié entre les représentants syndicaux de salariés et des groupements d'employeurs. Il complète et adapte la législation du travail dans un secteur d'activité donné, souvent de façon plus favorable pour les salariés.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57077"><Titre>Accord collectif d'entreprise</Titre><Texte><Paragraphe>Résultat des négociations menées entre les partenaires sociaux (employeurs et salariés)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R59802"><Titre>Accord de branche étendu</Titre><Texte><Paragraphe>Accord collectif conclu au niveau d'une branche professionnelle qui a été étendu par le ministère du travail. Cela signifie que l'accord s'applique à toutes les entreprises qui entrent dans le champ d'application visé par l'accord.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51533"><Titre>Dispositions conventionnelles</Titre><Texte><Paragraphe>Convention collective, accord collectif, accord de branche, d'entreprise ou d'établissement applicables en droit du travail. Elles fixent les obligations et les droits de l'employeur et du salarié.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R43909"><Titre>Enfant à charge au foyer</Titre><Texte><Paragraphe>Enfant qui vit au foyer et qui a moins de 15 ans au 30 avril de l'année en cours ou enfant handicapé qui vit au foyer quel que soit son âge</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000033020810/" ID="R38974"><Titre>Code du travail : articles L3141-3 à L3141-9</Titre></Reference></Definition><Abreviation ID="R31192" type="Sigle"><Titre>CNRACL</Titre><Texte><Paragraphe>Caisse nationale de retraites des agents des collectivités locales</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24582" type="Acronyme"><Titre>Caf</Titre><Texte><Paragraphe>Caisse d'allocations familiales</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24583" type="Sigle"><Titre>MSA</Titre><Texte><Paragraphe>Mutualité sociale agricole</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F36444" audience="Particuliers"><Titre>Un ressortissant européen salarié en France a-t-il les mêmes droits qu'un salarié français ?</Titre></QuestionReponse></Publication>