<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F19030" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F19030"><dc:title>Rupture conventionnelle</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation, Ressources humaines</dc:subject><dc:description>La rupture conventionnelle permet à l'employeur et au salarié de convenir d'un commun accord de la rupture du CDI.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-12-05</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F19030</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000019071189, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000019217049/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006195891/#LEGISCTA000006195891, https://travail-emploi.gouv.fr/publications/picts/bo/30122009/TRE_20090012_0110_0001.pdf, https://travail-emploi.gouv.fr/IMG/pdf/Circulaire_n_2009-04_du_17_mars_2009.pdf, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2009/04/cir_2755.pdf</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N19611</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N19611">Rupture du contrat de travail dans le secteur privé</Niveau><Niveau ID="F19030" type="Fiche d'information conditionnée">Rupture conventionnelle</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19967">Quitter son emploi</SousThemePere><DossierPere ID="N19611"><Titre>Rupture du contrat de travail dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N19611-1"><Titre>Formes de rupture</Titre><Fiche ID="F2883">Démission</Fiche><Fiche ID="F19030">Rupture conventionnelle</Fiche><Fiche ID="F24409">Prise d'acte</Fiche><Fiche ID="F24410">Résiliation judiciaire</Fiche><Fiche ID="F24411">Départ négocié (difficultés économiques)</Fiche><Fiche ID="F24412">Rupture pour cas de force majeure</Fiche><Fiche ID="F37509">Rupture conventionnelle collective</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N19611-2"><Titre>Documents à remettre au salarié</Titre><Fiche ID="F21789">Fin de contrat : documents à remettre au salarié</Fiche><Fiche ID="F87">Certificat de travail</Fiche><Fiche ID="F2867">Attestation employeur destinée à France Travail (anciennement Pôle emploi)</Fiche><Fiche ID="F86">Solde de tout compte</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Formes de rupture</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Lorsque l'employeur et le salarié souhaitent rompre le <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne> d'un <MiseEnEvidence>commun accord</MiseEnEvidence>, ils peuvent utiliser la <MiseEnEvidence>rupture conventionnelle</MiseEnEvidence>. Qui peut conclure une rupture conventionnelle ? Quelles sont les conditions et la procédure à respecter ? Quelles sont les indemnités dûes au salarié ? Le salarié touche-t-il des indemnités de France Travail (anciennement Pôle emploi) après une rupture conventionnelle ? Nous faisons le point sur la règlementation.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Une <LienInterne LienPublication="F16842" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">assistante maternelle</LienInterne> <MiseEnEvidence>ne peut pas</MiseEnEvidence> conclure de rupture conventionnelle avec l'employeur pour rompre le contrat de travail.</Paragraphe></Attention><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'une rupture conventionnelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La rupture conventionnelle est un <MiseEnEvidence>mode de rupture particulier</MiseEnEvidence> du contrat de travail d'un salarié en <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne>. Ce n'est ni un licenciement, ni une démission.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur et le salarié conviennent<MiseEnEvidence> d'un commun accord</MiseEnEvidence> des conditions de la rupture du contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>La rupture conventionnelle ne peut pas être imposée par l'une ou l'autre des parties.</Paragraphe><Paragraphe>Elle ne peut pas être conclue durant la période d'essai.</Paragraphe><Paragraphe>Le dispositif de la rupture conventionnelle <MiseEnEvidence>ne s'applique pas</MiseEnEvidence> aux salariés en <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne>, en <LienInterne LienPublication="F11215" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">contrat de travail temporaire</LienInterne> (intérim), ou en <LienInterne LienPublication="F2918" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">contrat d'apprentissage</LienInterne>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="N19602" type="Dossier" audience="Particuliers">particulier employeur</LienInterne> et le salarié peuvent convenir d'une rupture conventionnelle.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire une demande de rupture conventionnelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il n'existe <MiseEnEvidence>aucun formalisme concernant la demande de rupture conventionnelle</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>demande</MiseEnEvidence> peut s'effectuer <MiseEnEvidence>oralement</MiseEnEvidence> (entrevue, contact téléphonique) <MiseEnEvidence>ou par écrit</MiseEnEvidence> (courrier, mail, etc.).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>La réponse à une demande une rupture conventionnelle est-elle obligatoire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Non</MiseEnEvidence>. L'employeur comme le salarié n'ont pas l'obligation de répondre à une demande de rupture conventionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, l'employeur n'a pas l'obligation de répondre à une demande du salarié, même si cette dernière est faite <MiseEnEvidence>plusieurs fois</MiseEnEvidence> par lettre <LienInterne LienPublication="R46090" type="Acronyme">RAR</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quelles situations une rupture conventionnelle est-elle possible ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Situations où la rupture conventionnelle est possible</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est possible de conclure une rupture conventionnelle dès lors que le <LienIntra LienID="R59351" type="Définition de glossaire">consentement de chacun est libre et éclairé</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, une rupture conventionnelle peut être conclue pendant les périodes de suspension du contrat de travail suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Maladie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Accident du travail ou maladie professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de maternité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé parental</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé sabbatique</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il est également possible de conclure une rupture conventionnelle lorsque l'entreprise rencontre des difficultés économiques. Dans ce cas, la rupture conventionnelle ne doit pas être utilisée pour contourner la <LienInterne LienPublication="N481" type="Dossier" audience="Particuliers">procédure de licenciement économique</LienInterne> (par exemple, absence de recherche de reclassement).</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Situations où la rupture conventionnelle n'est pas possible</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur et le salarié <MiseEnEvidence>ne peuvent pas </MiseEnEvidence>convenir d'une rupture conventionnelle si elle est prise dans l'un des cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Conclusion dans des conditions frauduleuses ou en l'absence d'accord conclu entre le salarié et l'employeur (par exemple, si le salarié a subi des pressions ou des menaces pour signer la rupture conventionnelle)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Proposition dans le cadre d'un accord collectif de gestion prévisionnelle des emplois et des compétences (GPEC) ou d'un <LienInterne LienPublication="F2811" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">plan de sauvegarde de l'emploi (PSE)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Proposition dans le cadre d'un accord collectif portant sur la <LienInterne LienPublication="F37509" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">rupture conventionnelle collective</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Procédure de rupture conventionnelle individuelle visant à contourner les garanties prévues pour le salarié en matière de <LienInterne LienPublication="N481" type="Dossier" audience="Particuliers">licenciement économique</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Un entretien est-il obligatoire avant la rédaction de la convention de rupture conventionnelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Oui.</MiseEnEvidence> L'employeur et le salarié doivent se réunir à l'occasion d'<MiseEnEvidence>au moins 1 entretien</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La convention peut être signée lors de cet entretien. Aucun délai n'est imposé entre l’entretien et la signature de la convention de rupture.</Paragraphe><Paragraphe>Le ou les entretiens permettent de définir les conditions de la rupture (date de fin de contrat, montant de l'indemnité versée par l'employeur).</Paragraphe><Paragraphe>Ces conditions sont <MiseEnEvidence>indispensables</MiseEnEvidence> pour la rédaction de la convention de rupture.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Aucun formalisme n'est imposé</MiseEnEvidence> pour la convocation du salarié à cet entretien (ou ces entretiens) pour la conclusion d'une rupture conventionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Il est préférable de faire un écrit afin d'avoir une preuve de l'invitation à négocier la rupture conventionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Au cours de cet entretien (ou de ces entretiens), <MiseEnEvidence>le salarié peut se faire assister.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Si le salarié choisit de se faire assister, l'employeur peut alors lui-même se faire assister.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Assistance du salarié</Titre><Introduction><Paragraphe>La réglementation varie en fonction de la présence ou non de représentants du personnel :</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>L'entreprise n'a pas de représentants du personnel</Titre><Paragraphe>La convocation doit indiquer que le salarié peut se faire assister lors de l'entretien :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>soit</MiseEnEvidence> par un autre salarié appartenant à l'entreprise,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>soit </MiseEnEvidence>par un conseiller extérieur appelé <LienInterne LienPublication="F2857" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">conseiller du salarié</LienInterne>.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La lettre précise les coordonnées de la mairie et de l'inspection du travail compétente pour l'entreprise où le salarié peut trouver la liste des conseillers du salarié.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>L'adresse de la mairie est celle du domicile du salarié s'il réside dans le même département que celui où est situé l'entreprise, sinon c'est celle de la mairie du lieu de travail.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Le salarié qui choisit se faire assister doit en informer l'employeur avant la date prévue pour l'entretien (ou les entretiens).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les nom, prénom et qualité de l'assistant doivent être indiqués dans le formulaire.</Paragraphe></ANoter></Cas><Cas><Titre>L'entreprise a des représentants du personnel</Titre><Paragraphe>La convocation doit préciser qu'il peut se faire assister lors de l'entretien par un salarié appartenant à l'entreprise <LienInterne LienPublication="N518" type="Dossier" audience="Particuliers">(représentant du personnel</LienInterne> ou non).</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié qui choisit se faire assister doit en informer l'employeur avant la date prévue pour l'entretien (ou les entretiens).</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les nom, prénom et qualité de l'assistant doivent être indiqués dans le formulaire.</Paragraphe></ANoter></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Assistance de l'employeur</Titre><Introduction><Paragraphe>La réglementation varie selon que le salarié se fait assister ou non.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le salarié se fait assister</Titre><Introduction><Paragraphe>La réglementation varie en fonction de l'effectif de l'entreprise :</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Moins de 50 salariés</Titre><Paragraphe>Lors de chaque entretien, <MiseEnEvidence>si le salarié se fait assister</MiseEnEvidence>, l'employeur peut se faire accompagner par l'une des personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Personne de son choix appartenant au personnel de l'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Membre de son organisation syndicale d'employeurs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Autre employeur relevant de la même branche</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si l'<MiseEnEvidence>employeur</MiseEnEvidence> décide de se faire assister durant un entretien, il <MiseEnEvidence>doit en informer le salarié avant l'entretien</MiseEnEvidence> (par écrit ou oralement).</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>50 salariés et plus</Titre><Paragraphe>Lors de chaque entretien, <MiseEnEvidence>si le salarié se fait assister</MiseEnEvidence>, l'employeur peut se faire accompagner par une personne de son choix appartenant au personnel de l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'<MiseEnEvidence>employeur</MiseEnEvidence> décide de se faire assister durant un entretien, il <MiseEnEvidence>doit en informer le salarié avant l'entretien</MiseEnEvidence> (par écrit ou oralement).</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Le salarié ne se fait pas assister</Titre><Paragraphe>L'employeur ne peut pas être assisté si le salarié est seul lors de l'entretien.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le salarié du <LienInterne LienPublication="N19602" type="Dossier" audience="Particuliers">particulier employeur</LienInterne> ne peut pas être assisté.</Paragraphe><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="N19602" type="Dossier" audience="Particuliers">particulier employeur</LienInterne> ne peut également pas se faire assister.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment rédiger la convention de rupture conventionnelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La procédure est différente selon que le salarié est <LienIntra LienID="R54653" type="Définition de glossaire">protégé</LienIntra> ou non.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>L’employeur ou le salarié remplit le formulaire sur le téléservice, il peut le télécharger et l’imprimer même s’il n’est pas entièrement complété.</Paragraphe><Paragraphe>Le formulaire peut servir lors du ou des entretiens.</Paragraphe><Paragraphe>Une fois complètement rempli, il doit être <MiseEnEvidence>téléchargé, signé et daté de manière manuscrite</MiseEnEvidence> par l’employeur et le salarié.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R31493" URL="https://www.telerc.travail.gouv.fr" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Demande en ligne d'homologation d'une rupture conventionnelle (TéléRC)</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Ne concerne pas la procédure applicable à un salarié protégé.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si l'employeur ou le salarié n'est pas en mesure d'utiliser le téléservice</MiseEnEvidence>, <MiseEnEvidence>il </MiseEnEvidence>renseigne le formulaire <LienInterne LienPublication="R19136" type="Formulaire" audience="Particuliers">cerfa n°14598</LienInterne> de demande d’homologation de rupture conventionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Le formulaire doit préciser les conditions de la rupture :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Date de la fin du délai de rétractation (droit de changer d'avis sur sa décision)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date de rupture du contrat de travail, fixée au plus tôt au lendemain du jour de l'<LienIntra LienID="R65033" type="Définition de glossaire">homologation</LienIntra> de la <LienInterne LienPublication="R61010" type="Sigle">DDETSPP</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant de l'indemnité spécifique de rupture conventionnelle</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Ce formulaire peut être complété par des annexes, par exemple en ce qui concerne la <LienInterne LienPublication="F1910" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">clause de non-concurrence</LienInterne>.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Salarié protégé</Titre><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>convention de rupture conventionnelle concernant un salarié protégé</MiseEnEvidence> est soumise non pas à homologation, mais à <MiseEnEvidence>autorisation de l'inspecteur du travail.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Le téléservice TéléRC <MiseEnEvidence>ne peut pas être utilisé.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne> doit être consulté pour les salariés protégés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Membres élus du <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Représentants syndicaux au <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Représentants de proximité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Salariés investis de certains mandats particuliers<MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/></MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Une fois l'avis du <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne> (favorable ou défavorable) obtenu, l'employeur et le salarié en <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne> peuvent signer le formulaire de demande d'autorisation de rupture conventionnelle d'un salarié protégé.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R15060" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_14599.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="235.3 KB" numerocerfa="14599*01" type="Formulaire"><Titre>Demande d'autorisation d'une rupture conventionnelle d'un contrat de travail à durée indéterminée (CDI) d'un salarié protégé</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le formulaire peut être complété par des annexes par exemple en ce qui concerne la <LienInterne LienPublication="F1910" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">clause de non-concurrence</LienInterne>.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Un exemplaire signé de la rupture conventionnelle doit-il être remis au salarié ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Oui</MiseEnEvidence>. L'employeur <MiseEnEvidence>doit remettre 1 exemplaire de la convention de rupture conventionnelle datée et signée au salarié.</MiseEnEvidence></Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le non-respect de ces obligations peut permettre au salarié d'obtenir l'annulation de la rupture conventionnelle et le versement des indemnités de <LienInterne LienPublication="F1848" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">licenciement injustifié (sans cause réelle et sérieuse)</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié doit saisir le <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conseil de prud'hommes.</LienInterne></Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Est-il possible de se rétracter après avoir signé une rupture conventionnelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Oui.</MiseEnEvidence> L'employeur et le salarié bénéficient d'un droit de rétractation (droit de changer d'avis sur sa décision) de <MiseEnEvidence>15 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La partie qui se rétracte informe l'autre partie par lettre avec <LienInterne LienPublication="R46090" type="Acronyme">RAR</LienInterne> ou par lettre remise en main propre contre <LienIntra LienID="R52211" type="Définition de glossaire">décharge</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Elle n'est pas obligé de donner un motif.</Paragraphe><Paragraphe>Le délai de rétractation débute le <MiseEnEvidence>lendemain de la date de signature</MiseEnEvidence> de la convention.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque le dernier jour du délai tombe un samedi, un dimanche, un jour férié ou <LienIntra LienID="R33413" type="Définition de glossaire">chômé</LienIntra>, il est prolongé jusqu'au 1<Exposant>er</Exposant><LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jour ouvrable</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Un <MiseEnEvidence>simulateur</MiseEnEvidence> permet de déterminer la date de fin du délai de rétractation :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R42522" URL="https://www.telerc.travail.gouv.fr/simulateur/calendrier" audience="Particuliers" type="Simulateur"><Titre>Calculer le délai de rétractation possible pour une rupture conventionnelle</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La date de fin du délai de rétractation est inscrite sur la convention de rupture.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le salarié doit-il effectuer un préavis lors de la rupture conventionnelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Non.</MiseEnEvidence> Aucun « <MiseEnEvidence>préavis</MiseEnEvidence> » n'est prévu dans le cadre de la rupture conventionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur et le salarié doivent convenir d'une <MiseEnEvidence>date de rupture du contrat dans le respect du délai de rétractation et du délai d'instruction</MiseEnEvidence> de la demande d'<LienIntra LienID="R65033" type="Définition de glossaire">homologation</LienIntra> de rupture conventionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Le simulateur qui permet de déterminer la date de rétractation permet également de calculer la <MiseEnEvidence>date minimale de fin de contrat.</MiseEnEvidence></Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R42522" URL="https://www.telerc.travail.gouv.fr/simulateur/calendrier" audience="Particuliers" type="Simulateur"><Titre>Calculer le délai de rétractation possible pour une rupture conventionnelle</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La date de fin du contrat est inscrite dans la convention de rupture conventionnelle.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule la procédure d'homologation de la convention de rupture ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En l'absence de rétractation dans le délai prévu, la convention de rupture doit être adressée à la <LienInterne LienPublication="R61010" type="Sigle">DDETSPP</LienInterne> pour obtenir son <LienIntra LienID="R65033" type="Définition de glossaire">homologation</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>La procédure d'homologation de la convention varie selon que le salarié est <LienIntra LienID="R54653" type="Définition de glossaire">protégé</LienIntra> ou non.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'employeur ou le salarié </MiseEnEvidence>adresse la demande d'<LienIntra LienID="R65033" type="Définition de glossaire">homologation</LienIntra> de la convention de rupture en utilisant le <MiseEnEvidence>téléservice TéléRC.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Cette demande peut être adressée <MiseEnEvidence>à partir du lendemain de la fin du délai de rétractation.</MiseEnEvidence></Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R31493" URL="https://www.telerc.travail.gouv.fr" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Demande en ligne d'homologation d'une rupture conventionnelle (TéléRC)</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Ne concerne pas la procédure applicable à un salarié protégé.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><Paragraphe>Lorsque<MiseEnEvidence> l'employeur ou le salarié n'a pas été en mesure d'utiliser le téléservice</MiseEnEvidence>, il en informe la <LienInterne LienPublication="R61010" type="Sigle">DDETSPP</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La demande d'<LienIntra LienID="R65033" type="Définition de glossaire">homologation</LienIntra> de rupture conventionnelle peut alors être effectuée <MiseEnEvidence>exceptionnellement</MiseEnEvidence> par le dépôt du formulaire <LienInterne LienPublication="R19136" type="Formulaire" audience="Particuliers">cerfa n°14598</LienInterne> qui a été renseigné.</Paragraphe><Paragraphe>Ce formulaire est adressé, de préférence, par lettre avec <LienInterne LienPublication="R46090" type="Acronyme">RAR</LienInterne> ou par lettre remise en main propre contre <LienIntra LienID="R52211" type="Définition de glossaire">décharge</LienIntra> à la <LienInterne LienPublication="R61010" type="Sigle">DDETSPP</LienInterne></Paragraphe><OuSAdresser ID="R1248" sve="non" type="Local"><Titre>Direction départementale en charge de l'emploi, du travail et des solidarités (DDETS ou DDETS-PP, ex-Direccte)</Titre><RessourceWeb URL="https://dreets.gouv.fr/"/><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></OuSAdresser><Paragraphe>La <LienInterne LienPublication="R61010" type="Sigle">DDETSPP</LienInterne> a un délai de <MiseEnEvidence>15 <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jours ouvrables</LienIntra></MiseEnEvidence>, à partir du lendemain de la réception de la demande, pour vérifier la validité de la convention.</Paragraphe><Paragraphe>Si le dernier jour de ce délai tombe un samedi, un dimanche ou un jour férié ou <LienIntra LienID="R33413" type="Définition de glossaire">chômé</LienIntra>, il est prolongé jusqu'au 1<Exposant>er</Exposant> jour ouvrable suivant.</Paragraphe><Paragraphe>Si la <LienInterne LienPublication="R61010" type="Sigle">DDETSPP</LienInterne> n'a <MiseEnEvidence>pas répondu dans le délai de 15 jours</MiseEnEvidence>, la <MiseEnEvidence>convention</MiseEnEvidence> est <MiseEnEvidence>homologuée</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La <LienInterne LienPublication="R61010" type="Sigle">DDETSPP</LienInterne> doit indiquer les raisons du refus de l'homologation (par exemple non respect d'une étape de la procédure ou non respect du montant minimum de l'indemnité de rupture conventionnelle).</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Salarié protégé</Titre><Paragraphe>La demande d'autorisation de rupture conventionnelle est adressée <MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>à l'inspecteur du travail</MiseEnEvidence></MiseEnEvidence> dès le <MiseEnEvidence>lendemain</MiseEnEvidence> de la fin du délai de rétractation.</Paragraphe><Paragraphe>Le<MiseEnEvidence> procès-verbal de la réunion du <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne> </MiseEnEvidence>est adressé à l'inspecteur du travail avec cette demande.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R20" sve="non" type="National"><Titre>Direction départementale en charge de l'emploi, du travail et des solidarités (DDETS ou DDETS-PP)</Titre><Texte><Paragraphe><LienExterne URL="https://dreets.gouv.fr/">https://dreets.gouv.fr/</LienExterne></Paragraphe><Paragraphe>Rechercher les DDETS sur la carte interactive en cliquant sur le <MiseEnEvidence>département</MiseEnEvidence> souhaité.</Paragraphe></Texte></OuSAdresser><Paragraphe>L'inspecteur du travail doit s'assurer de la liberté de consentement des parties <MiseEnEvidence>et</MiseEnEvidence> de l'absence de lien entre la rupture conventionnelle et le mandat du salarié protégé.</Paragraphe><Paragraphe>En l'<MiseEnEvidence>absence de réponse</MiseEnEvidence> de l'inspecteur du travail dans un délai de <MiseEnEvidence>2 mois</MiseEnEvidence>, la demande d'autorisation est considérée comme <MiseEnEvidence>rejetée.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>rupture du contrat de travail</MiseEnEvidence> ne peut intervenir que <MiseEnEvidence>le lendemain du jour de l’autorisation</MiseEnEvidence> donnée par l’inspecteur du travail.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Tout <LienInterne LienPublication="F2474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">recours</LienInterne> doit être présenté dans les <MiseEnEvidence>2 mois suivant la décision</MiseEnEvidence> de l'inspecteur du travail <MiseEnEvidence>devant le ministre chargé du travail.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Le recours ne se fait pas au <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conseil de prud'hommes</LienInterne>.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la situation du salarié pendant la procédure d'homologation de la convention de rupture ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pendant le délai d'homologation, le salarié continue à travailler normalement.</Paragraphe><Paragraphe>La date de fin de contrat n'est pas repoussée en cas de suspension du contrat de travail (par exemple : congés payés, arrêt maladie ou congé pour décès d'un proche).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les indemnités dues au salarié après l'homologation de la rupture conventionnelle ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Indemnité spécifique de rupture conventionnelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Quelle que soit son ancienneté</MiseEnEvidence>, le salarié dont la rupture conventionnelle est homologuée par la <LienInterne LienPublication="R61010" type="Sigle">DDETSPP</LienInterne> perçoit une <MiseEnEvidence>indemnité spécifique de rupture conventionnelle.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>L'indemnité ne peut pas être inférieure à <LienInterne LienPublication="F987" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité légale de licenciement</LienInterne> ou conventionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F31539" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">calcul de l'indemnité spécifique</LienInterne> varie en fonction de l'ancienneté et de la rémunération du salarié.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de l'indemnité peut être estimé en utilisant le <MiseEnEvidence>simulateur de calcul de l'indemnité spécifique de rupture conventionnelle</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R32720" URL="https://www.telerc.travail.gouv.fr/simulateur/indemnite" audience="Particuliers" type="Simulateur"><Titre>Calculer le montant de l'indemnité de rupture conventionnelle</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Il est possible de négocier un montant supérieur au montant de l'indemnité légale ou conventionnelle.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Autres indemnités</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le salarié a droit à l'ensemble des éléments de rémunération dus par l'employeur à la date de rupture du contrat de travail (salaire, primes,...).</Paragraphe><Paragraphe>Il reçoit une <LienInterne LienPublication="F24661" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">indemnité compensatrice de congés payés</LienInterne>, s'il n'a pas pris tous les congés acquis à la date de rupture du contrat.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels documents l'employeur doit-il remettre au salarié après une rupture conventionnelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur doit remettre au salarié les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F87" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Certificat de travail</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2867" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Attestation France Travail (anciennement Pôle emploi)</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F86" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Reçu pour solde de tout compte</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dispositifs de participation, d'intéressement, plans d'épargne salariale au sein de l'entreprise, état récapitulatif de l'ensemble des sommes et valeurs mobilières épargnées</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le salarié est-il indemnisé par France Travail (anciennement Pôle emploi) après une rupture conventionnelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le salarié qui <MiseEnEvidence>remplit les conditions</MiseEnEvidence>, notamment d'une période minimale de travail, peut bénéficier de <LienInterne LienPublication="F14860" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'allocation d'aide au retour à l'emploi (ARE)</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>La rupture conventionnelle peut-elle être contestée ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tout <MiseEnEvidence>recours</MiseEnEvidence> concernant la convention, <LienIntra LienID="R65033" type="Définition de glossaire">l'homologation</LienIntra> ou le refus d'homologation de la rupture conventionnelle d'un salarié doit être présenté devant le <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conseil de prud'hommes</LienInterne> .</Paragraphe><Paragraphe>Le recours doit avoir lieu dans les <MiseEnEvidence>12 mois à compter de la date d'homologation ou du refus d'homologation </MiseEnEvidence>de la convention de rupture.</Paragraphe><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>recours</MiseEnEvidence> peut être présenté <MiseEnEvidence>par l'employeur ou le salarié.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La rupture conventionnelle peut être annulée par le <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conseil de prud'hommes</LienInterne> si le salarié établit qu'elle a été signée alors que son consentement n'était pas libre.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Rupture conventionnelle signée dans un contexte de <LienInterne LienPublication="F2354" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">harcèlement moral</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Employeur ayant exercé des pressions pour inciter le salarié à choisir une rupture conventionnelle</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque la rupture conventionnelle est <MiseEnEvidence>annulée</MiseEnEvidence> par le <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conseil de prud'hommes</LienInterne>, le salarié peut percevoir des indemnités prévues en cas de <LienInterne LienPublication="F1848" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">licenciement injustifié (sans cause réelle et sérieuse)</LienInterne>.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Les <LienInterne LienPublication="F2474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">recours</LienInterne> concernant les salariés protégés relèvent de la compétence du ministre du travail.</Paragraphe></Attention></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F37509" audience="Particuliers"><Titre>Rupture conventionnelle collective</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R58922" sve="non" type="Local"><Titre>Direction régionale de l'économie, de l'emploi, du travail et des solidarités (Dreets, ex-Direccte)</Titre><Complement>Pour obtenir des informations sur la saisie ou la transmission d'une demande, par exemple, et sur le droit du travail</Complement><RessourceWeb URL="https://dreets.gouv.fr/"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000019071189" ID="R11402"><Titre>Code du travail : articles L1237-11 à L1237-16</Titre><Complement>Rupture conventionnelle</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000019217049/" ID="R65737"><Titre>Code du travail : articles R1237-3 à D1237-3-1</Titre><Complement>Rupture conventionnelle - Partie réglementaire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006195891/#LEGISCTA000006195891" ID="R37577"><Titre>Code du travail : articles L5422-1 à L5422-2-2</Titre><Complement>Conditions d'attribution de l'allocation d'assurance des travailleurs privés d'emploi</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://travail-emploi.gouv.fr/publications/picts/bo/30122009/TRE_20090012_0110_0001.pdf" ID="R24560" format="application/pdf" poids="84.0 KB"><Titre>Instruction DGT du 8 décembre 2009 relative à l'indemnité de rupture conventionnelle d'un CDI</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://travail-emploi.gouv.fr/IMG/pdf/Circulaire_n_2009-04_du_17_mars_2009.pdf" ID="R20342" format="application/pdf" poids="65.4 KB"><Titre>Circulaire DGT n°2009-04 du 17 mars 2009 relative à la rupture conventionnelle d'un CDI</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2009/04/cir_2755.pdf" ID="R20341" format="application/pdf" poids="3.4 MB"><Titre>Circulaire DGT n°2008-11 du 22 juillet 2008 relative à l'examen de la demande d'homologation d'une rupture conventionnelle d'un CDI</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R31493" URL="https://www.telerc.travail.gouv.fr" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Demande en ligne d'homologation d'une rupture conventionnelle (TéléRC)</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R19136" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_14598.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="238.6 KB" numerocerfa="14598*01" type="Formulaire"><Titre>Demande d'homologation d'une rupture conventionnelle d'un contrat de travail à durée indéterminée (CDI)</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R15060" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_14599.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="235.3 KB" numerocerfa="14599*01" type="Formulaire"><Titre>Demande d'autorisation d'une rupture conventionnelle d'un contrat de travail à durée indéterminée (CDI) d'un salarié protégé</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R42522" URL="https://www.telerc.travail.gouv.fr/simulateur/calendrier" audience="Particuliers" type="Simulateur"><Titre>Calculer le délai de rétractation possible pour une rupture conventionnelle</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R32720" URL="https://www.telerc.travail.gouv.fr/simulateur/indemnite" audience="Particuliers" type="Simulateur"><Titre>Calculer le montant de l'indemnité de rupture conventionnelle</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R58649" URL="https://code.travail.gouv.fr/modeles-de-courriers/demande-de-rendez-vous-en-vue-dune-rupture-conventionnelle?src_url=https://service-public.fr/particuliers/vosdroits/F19030" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Demande de rendez-vous en vue d'une rupture conventionnelle</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R31497" URL="https://www.telerc.travail.gouv.fr/espace-documentaire/faq" audience="Particuliers"><Titre>Foire aux questions sur la rupture conventionnelle d'un CDI</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R59351"><Titre>Consentement libre et éclairé</Titre><Texte><Paragraphe>Consentement donné librement (ce qui exclut toute violence) et en connaissance de cause</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54653"><Titre>Salarié protégé</Titre><Texte><Paragraphe>Salarié investi d'un mandat syndical ou de représentant du personnel bénéficiant de mesures particulières en cas de licenciement. L’inspection du travail doit donner son accord en cas de licenciement d'un membre du comité économique et social (CSE), d'un délégué syndical, d'un défenseur syndical ou d'un conseiller prud'homal.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R65033"><Titre>Homologation par la Dreets</Titre><Texte><Paragraphe>Approbation d'un acte ou d'une convention par la direction régionale de l'économie, de l'emploi, du travail et des solidarités (Dreets)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1092"><Titre>Jour calendaire</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à la totalité des jours du calendrier de l'année civile, du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre, y compris les jours fériés ou chômés</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52211"><Titre>Décharge</Titre><Texte><Paragraphe>Attestation de remise d'un document à son destinataire qui le signe et le date le jour de sa remise. Une lettre remise en main propre contre récépissé a la même valeur que le recommandé avec accusé de réception.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R33413"><Titre>Jour chômé</Titre><Texte><Paragraphe>Jour non travaillé</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17508"><Titre>Jour ouvrable</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à tous les jours de la semaine, à l'exception du jour de repos hebdomadaire (généralement le dimanche) et des jours fériés habituellement non travaillés dans l'entreprise</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R24389" type="Sigle"><Titre>CDI</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat de travail à durée indéterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R2454" type="Sigle"><Titre>CDD</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat à durée déterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R46090" type="Acronyme"><Titre>RAR</Titre><Texte><Paragraphe>Recommandé avec avis de réception</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R61010" type="Sigle"><Titre>DDETSPP</Titre><Texte><Paragraphe>Direction départementale de l'emploi, du travail, des solidarités et de la protection des populations (ex-Direccte)</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R51167" type="Acronyme"><Titre>CSE</Titre><Texte><Paragraphe>Comité social et économique</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F20744" audience="Particuliers"><Titre>Un salarié peut-il garder la complémentaire santé (mutuelle) employeur à la fin de son contrat ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F31539" audience="Particuliers"><Titre>Comment calculer l'indemnité spécifique de rupture conventionnelle ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F36444" audience="Particuliers"><Titre>Un ressortissant européen salarié en France a-t-il les mêmes droits qu'un salarié français ?</Titre></QuestionReponse></Publication>