<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1910" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-10-25T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1910"><dc:title>Qu'est-ce qu'une clause de non-concurrence ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>La clause de non-concurrence est une clause insérée par votre employeur dans votre contrat de travail. Elle vise à limiter votre liberté d'exercer, après la rupture de votre contrat, des fonctions équivalentes chez un concurrent de votre employeur ou à votre propre compte. Nous vous présentons les informations à connaître.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-10-27</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1910</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/juri/id/JURITEXT000041975017, https://www.legifrance.gouv.fr/juri/id/JURITEXT000028483459, https://www.legifrance.gouv.fr/juri/id/JURITEXT000007054657, https://www.legifrance.gouv.fr/juri/id/JURITEXT000007045871</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N19871</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N19871">Contrats de travail dans le secteur privé</Niveau><Niveau ID="F1910" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Qu'est-ce qu'une clause de non-concurrence ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19962">Contrats et carrière</SousThemePere><DossierPere ID="N19871"><Titre>Contrats de travail dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N19871-1"><Titre>Contrat à durée indéterminée (CDI)</Titre><Fiche ID="F1906">Caractéristiques</Fiche><Fiche ID="F2339">Modification</Fiche><Fiche ID="F10033">Rupture</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N19871-2"><Titre>Contrat à durée déterminée (CDD)</Titre><Fiche ID="F36">Conclusion</Fiche><Fiche ID="F41">Situation du salarié</Fiche><Fiche ID="F38">Renouvellement</Fiche><Fiche ID="F40">Fin</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N19871-3"><Titre>Contrat temporaire</Titre><Fiche ID="F11215">Contrat d'intérim</Fiche><Fiche ID="F33693">Contrat d'extra (CDD d'usage)</Fiche></SousDossier></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La clause de non-concurrence est une clause insérée par votre employeur dans votre contrat de travail. Elle vise à limiter votre liberté d'exercer, <MiseEnEvidence>après la rupture de votre contrat</MiseEnEvidence>, des fonctions équivalentes chez un concurrent de votre employeur ou à votre propre compte. Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les critères de validité de la clause de non-concurrence ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>La clause de non-concurrence n'est pas définie par la loi</MiseEnEvidence>, mais elle a été encadrée par des décisions de justice, c'est-à-dire par la <Expression>jurisprudence</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>La clause doit être <MiseEnEvidence>écrite </MiseEnEvidence>dans le contrat de travail (ou prévue dans la <LienInterne LienPublication="F78" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">convention collective </LienInterne>à la date de la signature du contrat).</Paragraphe><Paragraphe>La clause est applicable uniquement si elle veille à <MiseEnEvidence>protéger les intérêts légitimes de l'entreprise</MiseEnEvidence> de votre employeur (si vous êtes en contact direct avec la clientèle de votre entreprise, par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>La clause ne doit pas avoir pour effet de vous empêcher de<MiseEnEvidence> trouver un emploi </MiseEnEvidence>dans une autre entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Pour qu'elle soit applicable, la clause de non-concurrence doit répondre à certains <MiseEnEvidence>critères cumulatifs</MiseEnEvidence> définis qui conditionnent sa validité :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Elle doit être limitée dans le temps (sa durée ne doit pas être excessive)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle doit être limitée dans l'espace (une zone géographique doit être prévue)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle doit être liée à une activité spécifiquement visée (coiffeur par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle doit comporter une contrepartie financière pour le salarié</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En cas de non-respect d'un de ces critères, la clause de non-concurrence n'est pas valable.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment s'applique une clause de non-concurrence ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La clause de non-concurrence s'applique :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit à la date effective de la fin de votre contrat de travail (à l'issue de la période de <LienIntra LienID="R55680" type="Définition de glossaire">préavis</LienIntra>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit lors de votre départ de l'entreprise (en cas de dispense de préavis)</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Une contrepartie financière est-elle prévue en cas d'application d'une clause de non-concurrence ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contrepartie financière (ou indemnité compensatrice)</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Oui, </MiseEnEvidence>une contrepartie financière (ou indemnité compensatrice) vous est versée, <MiseEnEvidence>après la rupture de votre contrat de travail</MiseEnEvidence>, par votre employeur en cas d'application d'une clause de non-concurrence.</Paragraphe><Paragraphe>En contrepartie de cette indemnité, vous vous engagez à <MiseEnEvidence>ne pas faire concurrence</MiseEnEvidence> à votre ancien employeur à la fin de votre contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne respectez pas les conditions d'application de la clause de non-concurrence, votre employeur peut interrompre le versement de la contrepartie financière. Votre employeur doit prouver que vous ne respectez pas la clause de non-concurrence.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>En cas de départ à la retraite à la fin de votre contrat de travail, votre employeur doit lever la clause de non-concurrence dans le délai prévu dans votre contrat de travail ou dans la convention collective. En l'absence de retrait de la clause avant votre départ de l'entreprise, le paiement de la contrepartie financière vous est dû.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Montant de la contrepartie financière (ou indemnité compensatrice)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La contrepartie financière vous est due dès lors que la clause de non-concurrence est applicable (même si vous êtes licencié pour <LienInterne LienPublication="F1137" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">faute grave</LienInterne> ou si vous <LienInterne LienPublication="F2883" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">démissionnez</LienInterne>).</Paragraphe><Paragraphe>Son montant est défini par l'employeur et le salarié dans le contrat de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Cette contrepartie peut prendre la forme :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit d'un capital (sous la forme d'un versement unique)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit d'une rente (c'est-à-dire une prime versée en une seule fois ou périodiquement)</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La contrepartie financière est soumise à l'impôt sur le revenu et est <LienInterne LienPublication="F115" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisissable</LienInterne> en tant que partie du salaire.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Elle doit vous être versée <MiseEnEvidence>après la rupture de votre contrat de travail</MiseEnEvidence> et non pendant son exécution.</Paragraphe><Paragraphe>La contrepartie doit être <MiseEnEvidence>raisonnable</MiseEnEvidence> : une contrepartie dérisoire équivaut à une absence de contrepartie financière et n'est donc pas valable, selon la jurisprudence.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>La clause de non-concurrence et la contrepartie financière qui l'accompagne ne sont pas définies pas la loi. Elles sont librement consenties entre le salarié et l'employeur. Seule la jurisprudence a encadré leur application.</Paragraphe></Rappel></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Votre employeur peut-il renoncer à appliquer la clause de non-concurrence ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Oui, </MiseEnEvidence>votre employeur peut renoncer à appliquer la clause de non-concurrence :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit dans les conditions éventuellement prévues dans votre contrat de travail ou par une <LienIntra LienID="R59273" type="Définition de glossaire">convention collective</LienIntra> ou par un <LienIntra LienID="R57077" type="Définition de glossaire">accord d'entreprise</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit avec votre accord si rien n'est prévu dans votre contrat de travail ou la convention collective ou l'accord d'entreprise</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La renonciation doit être claire et non sujette à interprétation par l'employeur ou le salarié.</Paragraphe><Paragraphe>De plus, elle doit vous être notifiée par lettre <LienInterne LienPublication="R46090" type="Acronyme">RAR</LienInterne>.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>votre employeur est tenu de respecter les conditions de renonciation prévues par votre contrat de travail ou les <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">dispositions conventionnelles</LienIntra> si elles existent.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il si vous ne respectez pas la clause de non-concurrence ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous ne respectez pas les conditions d'application de la clause de non-concurrence à la fin de votre contrat de travail avec votre ancien employeur, le paiement de la contrepartie financière peut être annulé.</Paragraphe><Paragraphe>C'est à votre ancien employeur d'apporter la preuve auprès du <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">juge</LienInterne> que vous ne respectez pas la clause de non-concurrence.</Paragraphe><Paragraphe>De plus, le juge<LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/> peut vous condamner à verser des <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages et intérêts</LienIntra> à votre employeur et à lui rembourser tout ou partie de la contrepartie financière en raison du préjudice commis.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il si votre employeur ne respecte pas la clause de non-concurrence ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si votre employeur ne respecte pas la clause ou ne vous verse pas la contrepartie financière à la fin de votre contrat de travail, vous n'êtes plus obligé de respecter la clause de non-concurrence.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>L'employeur <MiseEnEvidence>ne peut pas</MiseEnEvidence> se dégager de son obligation financière en décidant de renoncer unilatéralement à la clause <MiseEnEvidence>sauf </MiseEnEvidence>si des dispositions conventionnelles ou le contrat de travail l'ont prévu.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Il vous revient d'apporter la preuve auprès du <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conseil de prud'hommes (CPH)</LienInterne> que votre ancien employeur ne respecte pas la clause de non-concurrence.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez recourir à un avocat pour vous présenter à l'audience du CPH, mais cela n'est pas obligatoire. Vous pouvez vous présenter seul ou vous faire assister d'un <LienInterne LienPublication="F33835" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">défenseur syndical</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>De plus, le CPH peut condamner votre employeur à vous verser des <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages et intérêts</LienIntra> en réparation du préjudice subi.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>L'employeur reste tenu de verser la contrepartie financières durant <MiseEnEvidence>toute la période</MiseEnEvidence> prévue par la clause de non-concurrence.</Paragraphe></ANoter></Chapitre></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/juri/id/JURITEXT000041975017" ID="R66065"><Titre>Arrêt de la Cour de cassation (chambre sociale) n°18-24-472 du 1er avril 2020</Titre><Complement>Acceptation nécessaire par le salarié pour être valable</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/juri/id/JURITEXT000028483459" ID="R66067"><Titre>Arrêt de la Cour de cassation (chambre sociale) n°12-19-472 du 15 janvier 2014</Titre><Complement>Contrepartie financière non versée pendant l'exécution du contrat</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/juri/id/JURITEXT000007054657" ID="R66066"><Titre>Arrêt de la Cour de cassation (chambre sociale) n°04-46-721 du 15 novembre 2006</Titre><Complement>Contrepartie financière dérisoire rendant la clause non valable</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/juri/id/JURITEXT000007045871" ID="R66064"><Titre>Arrêt de la Cour de cassation (chambre sociale) n°00-44-882 du 29 janvier 2003</Titre><Complement>Contrepartie financière nécessaire</Complement></Reference><Definition ID="R55680"><Titre>Préavis du salarié</Titre><Texte><Paragraphe>Délai que doit respecter le salarié en continuant de travailler pour son employeur après l'avoir informé de sa volonté de démissionner</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R59273"><Titre>Convention collective</Titre><Texte><Paragraphe>Accord écrit négocié entre les représentants syndicaux de salariés et des groupements d'employeurs. Il complète et adapte la législation du travail dans un secteur d'activité donné, souvent de façon plus favorable pour les salariés.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57077"><Titre>Accord collectif d'entreprise</Titre><Texte><Paragraphe>Résultat des négociations menées entre les partenaires sociaux (employeurs et salariés)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51533"><Titre>Dispositions conventionnelles</Titre><Texte><Paragraphe>Convention collective, accord collectif, accord de branche, d'entreprise ou d'établissement applicables en droit du travail. Elles fixent les obligations et les droits de l'employeur et du salarié.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12532"><Titre>Dommages et intérêts</Titre><Texte><Paragraphe>Somme d'argent destinée à réparer le préjudice subi</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R46090" type="Acronyme"><Titre>RAR</Titre><Texte><Paragraphe>Recommandé avec avis de réception</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>