<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F20367" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F20367"><dc:title>Religion dans l'entreprise : quelles sont les règles ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>La liberté de religion est reconnue au salarié dans l'entreprise. Toutefois, l'employeur peut y apporter des restrictions.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-07-31</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F20367</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006900785, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006177836/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006177885/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000022911670/, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000023654701</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N492</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N492">Conditions de travail dans le secteur privé</Niveau><Niveau ID="F20367" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Religion dans l'entreprise : quelles sont les règles ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N492"><Titre>Conditions de travail dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N492-1"><Titre>Hygiène, sécurité et conditions de travail</Titre><Fiche ID="F2210">Obligations de l'employeur</Fiche><Fiche ID="F35101">Obligations du salarié</Fiche><Fiche ID="F2344">Jeunes dans l'entreprise</Fiche><Fiche ID="F58">Travailleur à domicile</Fiche><Fiche ID="F2211">Médecine du travail pour un salarié du secteur privé</Fiche><Fiche ID="F15504">Compte professionnel de prévention (C2P)</Fiche><Fiche ID="F13851">Télétravail</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N492-2"><Titre>Travail de nuit</Titre><Fiche ID="F2212">Principes généraux</Fiche><Fiche ID="F1688">Jeune de moins de 18 ans</Fiche><Fiche ID="F2691">Pour une salariée enceinte</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N492-3"><Titre>Conditions de travail : informations diverses</Titre><Fiche ID="F31854">Évaluation du salarié</Fiche><Fiche ID="F1905">Règlement intérieur d'une entreprise</Fiche><Fiche ID="F78">Convention collective</Fiche><Fiche ID="F32031">Lanceurs d'alerte en entreprise</Fiche><Fiche ID="F35274">Utilisation et aménagement des lieux de travail</Fiche></SousDossier></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Un règlement intérieur peut-il limiter l'expression religieuse des salariés ? Un salarié peut-il porter une tenue religieuse dans l'entreprise? Peut-il refuser de faire certaines tâches en raison de sa religion ? La liberté religieuse est un principe. L'employeur peut y apporter des restrictions si celles-ci sont justifiées par la nature des tâches confiées au salarié. Nous faisons un point sur la règlementation.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le salarié peut-il porter un vêtement religieux ou un signe religieux dans l'entreprise ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Oui, </MiseEnEvidence>le port d'un signe ou d'un vêtement religieux est autorisé.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, la liberté de se vêtir pendant le temps et sur le lieu de travail n'est pas une <LienIntra LienID="R48975" type="Définition de glossaire">liberté fondamentale</LienIntra>. L'employeur peut interdire certaines tenues ou accessoires (ou imposer le port de certaines tenues) pour des raisons de sécurité, de santé ou d'hygiène sanitaire.</Paragraphe><Paragraphe>C'est le cas, par exemple, d'incompatibilité entre le port d'un signe religieux et d'un équipement obligatoire de protection.</Paragraphe><Paragraphe>C'est également le cas de risques (mécaniques ou chimiques) accrus par le port de vêtements ou d'insignes non adaptés.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>une clause du <LienInterne LienPublication="F1905" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">règlement intérieur</LienInterne> peut interdire à un salarié en contact avec la clientèle le port de tout signe manifestant des convictions personnelles.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe><MiseEnEvidence>Le salarié n'est pas autorisé à cacher son visage</MiseEnEvidence> lorsqu'il travaille <MiseEnEvidence>dans un lieu ouvert au public ou un organisme chargé d'une mission de service public</MiseEnEvidence>. Il peut s'agir des commerces, cinémas, banques, mais aussi par exemple d'une clinique privée.</Paragraphe><Paragraphe>Les tenues rendant impossible l'identification de la personne sont interdites. Il peut s'agir notamment d'une cagoule, d'un voile intégral (burqa, niqab, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non-respect, le salarié risque une amende de <Valeur>150 €</Valeur> maximum.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, <MiseEnEvidence>cette interdiction ne concerne pas le salarié qui travaille dans une entreprise dont l'accès est réservé au personnel.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le salarié peut-il obtenir un congé pour une fête religieuse ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Non, </MiseEnEvidence>le code du travail ne prévoit pas de congé pour une fête religieuse.</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié peut s'absenter si l'employeur lui donne son autorisation. L'employeur est en droit de refuser. Le salarié n'est pas obligé de faire connaître le motif religieux de sa demande de congé.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>certaines <LienInterne LienPublication="F78" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conventions collectives</LienInterne> (ou accords d'entreprises) peuvent prévoir un droit à absence pour cérémonie ou fête religieuse.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le salarié peut-il refuser une visite médicale auprès du médecin du travail en raison de ses convictions religieuses ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Non,</MiseEnEvidence> le salarié ne peut pas refuser les visites médicales pour motif religieux : elles sont une obligation pour tous les salariés.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le salarié peut-il obtenir un aménagement d'horaires pour pratiquer son culte sur son lieu de travail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Oui, </MiseEnEvidence>le salarié peut demander un aménagement d'horaire. L'employeur peut lui accorder, mais il n'en a pas l'obligation.</Paragraphe><Paragraphe>En effet, l'organisation du temps de travail relève du pouvoir de direction de l'employeur. Il lui appartient de définir les horaires adaptés à la bonne marche de l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur ne peut pas interdire à un salarié de prier dans son bureau pendant son temps de pause si cela ne gêne pas l'organisation du travail. Il peut interdire les prières si elles ont lieu pendant le temps de travail ou si elles perturbent le travail des autres salariés.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le salarié peut-il refuser d'effectuer certaines tâches en raison de sa religion ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Non,</MiseEnEvidence> la religion ne peut pas être un motif de refus d'exécution des tâches pour lesquelles le salarié a été embauché.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Est-ce que le prosélytisme sur le lieu de travail est autorisé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Non,</MiseEnEvidence> un salarié ne peut pas tenter de convaincre d'autres salariés d'adhérer à sa religion sur le lieu de travail. Il est également interdit au salarié d'imposer ses convictions religieuses sur le lieu de travail.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F1642" audience="Particuliers"><Titre>Discrimination au travail</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006900785" ID="R18634"><Titre>Code du travail : article L1121-1</Titre><Complement>respect des droits et libertés dans l'entreprise</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006177836/" ID="R2808"><Titre>Code du travail : articles L1132-1 à L1132-4</Titre><Complement>principe de non-discrimination</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006177885/" ID="R32858"><Titre>Code du travail : articles L1321-1 à L1321-6</Titre><Complement>principe de neutralité dans le règlement intérieur</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000022911670/" ID="R11040"><Titre>Loi n°2010-1192 du 11 octobre 2010 interdisant la dissimulation du visage dans l'espace public</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000023654701" ID="R2320"><Titre>Circulaire du 2 mars 2011 relative à l'interdiction de la dissimulation du visage dans l'espace public</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R56334" URL="https://www.gouvernement.fr/sites/default/files/contenu/piece-jointe/2019/10/gestion_religieux_entreprise_prive-nov2019.pdf" audience="Particuliers"><Titre>La gestion des faits religieux en entreprise</Titre><Source ID="R56333">Observatoire de la laïcité</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2817" URL="https://travail-emploi.gouv.fr/IMG/pdf/guide_salaries_maj_janvier_2023.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="281.6 KB"><Titre>Guide pratique du fait religieux dans les entreprises privées (candidat/salarié)</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R60707" URL="https://www.gouvernement.fr/fiches-pratiques" audience="Particuliers"><Titre>Comprendre la laïcité</Titre><Source ID="R60708">Comité interministériel de la laïcité</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R48975"><Titre>Liberté fondamentale - travail</Titre><Texte><Paragraphe>Droits primordiaux visant à protéger le salarié dans son emploi contre les restrictions aux droits des personnes et aux libertés individuelles et collectives</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F21613" audience="Particuliers"><Titre>Peut-on cacher son visage dans un lieu public ?</Titre></QuestionReponse></Publication>