<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2258" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-06-23T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2258"><dc:title>Congés payés</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Vous avez droit à des jours de congés payés par votre employeur, que votre contrat soit à durée indéterminée (CDI) ou à durée déterminée (CDD).</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-06-23</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2258</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006189647, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000033020810/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033008382, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033008396, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033008413, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033008455, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033008473, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033008490, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033020724, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033008561, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006189657/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071367/LEGISCTA000006183039/#LEGISCTA000006183039, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033510075, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033510119, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033453098, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000033510137</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N510</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N510">Congés dans le secteur privé</Niveau><Niveau ID="F2258" type="Fiche d'information conditionnée">Congés payés</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19964">Congés</SousThemePere><DossierPere ID="N510"><Titre>Congés dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N510-1"><Titre>Jours non travaillés</Titre><Fiche ID="F2258">Congés payés</Fiche><Fiche ID="F2405">Jours fériés et ponts</Fiche><Fiche ID="F34151">Réduction du temps de travail (RTT)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N510-2"><Titre>Congés liés à l'arrivée d'un enfant</Titre><Fiche ID="F2265">Congé maternité</Fiche><Fiche ID="F3156">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</Fiche><Fiche ID="F35002">Congé en cas d'hospitalisation immédiate de l'enfant après sa naissance</Fiche><Fiche ID="F2268">Congé d'adoption</Fiche><Fiche ID="F2266">Congé de 3 jours pour naissance ou adoption</Fiche><Fiche ID="F2280">Congé parental à temps plein</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N510-3"><Titre>Congés pour maladie, handicap ou dépendance d'un membre de la famille</Titre><Fiche ID="F151">Congé pour enfant malade</Fiche><Fiche ID="F1631">Congé de présence parentale</Fiche><Fiche ID="F16920">Congé de proche aidant</Fiche><Fiche ID="F1767">Congé de solidarité familiale</Fiche><Fiche ID="F706">Allocation journalière d'accompagnement d'une personne en fin de vie</Fiche><Fiche ID="F34158">Survenue du handicap d'un enfant</Fiche><Fiche ID="F32112">Don de jours de repos pour enfant gravement malade</Fiche><Fiche ID="F35312">Don de jours de repos à un salarié dont l'enfant est décédé</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N510-4"><Titre>Exercice d'une autre activité</Titre><Fiche ID="F2382">Création ou reprise d'entreprise</Fiche><Fiche ID="F2310">Exercice d'un mandat politique local</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N510-5"><Titre>Congés spécifiques</Titre><Fiche ID="F34154">Mariage ou Pacs</Fiche><Fiche ID="F35134">Mariage de son enfant</Fiche><Fiche ID="F2278">Décès d'un membre de sa famille</Fiche><Fiche ID="F2381">Congé sabbatique</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Jours non travaillés</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Avez-vous <MiseEnEvidence>droit</MiseEnEvidence> à des congés payés pendant votre contrat de travail ? Quelle est la <MiseEnEvidence>durée</MiseEnEvidence> de vos congés payés ? <MiseEnEvidence>Quand</MiseEnEvidence> pouvez-vous prendre vos congés payés ? <MiseEnEvidence>Qui fixe la date</MiseEnEvidence> de départ des congés payés ? Pouvez-vous prendre vos congés payés <MiseEnEvidence>en plusieurs fois</MiseEnEvidence> ? Comment êtes-vous <MiseEnEvidence>payé</MiseEnEvidence> pendant vos congés payés ?</Paragraphe><Paragraphe>Nous vous expliquons vos droits et vos obligations.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui a droit aux congés payés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Tout salarié</MiseEnEvidence> a droit <MiseEnEvidence>chaque année</MiseEnEvidence> à des congés payés.</Paragraphe><Paragraphe>Vous bénéficiez des congés payés <MiseEnEvidence>quel que soit votre contrat</MiseEnEvidence> de travail (<LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F11215" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">contrat d'intérim</LienInterne>).</Paragraphe><Paragraphe>Vous bénéficiez des congés payés que vous travailliez <MiseEnEvidence>à temps plein</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>à temps partiel</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous bénéficiez des congés payés <MiseEnEvidence>dès votre embauche dans l'entreprise</MiseEnEvidence>, quelle que soit votre ancienneté, si vous obtenez l'accord de votre employeur.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment savoir à combien de jours de congés payés vous avez droit ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Que vous travaillez à temps plein ou à temps partiel, vous bénéficiez de <MiseEnEvidence>2,5 <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jours ouvrables</LienIntra> par mois de <LienIntra LienID="R32095" type="Définition de glossaire">travail effectif</LienIntra></MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R32095" type="Définition de glossaire"/> chez le <MiseEnEvidence>même</MiseEnEvidence> employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Cela correspond à <MiseEnEvidence>30 jours ouvrables (5 semaines)</MiseEnEvidence> pour <MiseEnEvidence>une année complète</MiseEnEvidence> de travail.</Paragraphe><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F18260" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">Certaines absences</LienInterne> sont prises en compte pour le calcul des jours de congés.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque le nombre de jours de congés acquis n'est pas un nombre entier, la durée du congé est portée au nombre entier immédiatement supérieur.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Vous avez travaillé 5 mois au cours de l'année, vous bénéficiez d'un congé de 2,5 × 5 = 12,5, arrondi à 13 jours ouvrables.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Votre employeur peut calculer les jours de congés en <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra>. Dans ce cas, ce mode de calcul doit vous garantir des droits à congés au moins égaux à ceux calculés en jours ouvrables.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la période prise en compte pour déterminer le nombre de jours de congés payés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour l'acquisition des congés payés, la <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R51495" type="Définition de glossaire">période de référence</LienIntra></MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R51495" type="Définition de glossaire"/> est fixée <MiseEnEvidence>du 1<Exposant>er</Exposant> juin de l'année précédente au 31 mai de l'année en cours</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, des dates différentes peuvent être fixées par <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">dispositions conventionnelles</LienIntra>, <LienInterne LienPublication="F78" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/><LienIntra LienID="R59273" type="Définition de glossaire">convention collective</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R57077" type="Définition de glossaire">accord collectif d'entreprise</LienIntra><LienIntra LienID="R57077" type="Définition de glossaire"/>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>certaines entreprises ont l'obligation de s'affilier à une caisse de congés payés (entreprises des secteurs du BTP, des spectacles). Dans ce cas, la période de référence est fixée du 1<Exposant>er</Exposant> avril de l'année précédente au 31 mars de l'année en cours.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Pouvez-vous bénéficier de jours supplémentaires de congés payés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les règles varient selon votre situation (âge, <LienIntra LienID="R43909" type="Définition de glossaire">enfant à charge</LienIntra>).</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous êtes salarié de plus de 21 ans et vous avez des enfants à charge</Titre><Paragraphe>Si vous êtes salarié de plus de 21 ans au 30 avril de l'année avant vos jours de congés payés, vous pouvez bénéficier de <MiseEnEvidence>2 jours de congés payés supplémentaires</MiseEnEvidence> par <LienIntra LienID="R43909" type="Définition de glossaire">enfant à charge</LienIntra> (dans la limite de 30 <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jours ouvrables</LienIntra>).</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Vous êtes salarié ayant un enfant à charge et disposant de 12 jours de congé. Vous pouvez alors prendre 14 jours de congé, soit 2 jours de congés supplémentaires.</Paragraphe><Paragraphe>Votre enfant est considéré <LienIntra LienID="R43909" type="Définition de glossaire">à charge </LienIntra>s'il remplit l'une des conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit il vit au foyer et est âgé de moins de 15 ans au 30 avril de l'année en cours</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit il vit au foyer et est en situation de handicap (pas de condition d'âge)</Paragraphe></Item></Liste></Exemple></Cas><Cas><Titre>Vous êtes salarié de moins de 21 ans</Titre><Paragraphe>Si vous êtes âgé de moins de 21 ans au 30 avril de l'année précédente, vous avez droit, si vous le demandez à votre employeur, à un congé de 30 <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jours ouvrables</LienIntra> (congés annuels et supplémentaires cumulés).</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous ne disposez que de 12 jours de congés payés, vous pouvez tout de même prendre 30 jours de congé. Les jours pris au-delà de ses 12 jours de congés ne seront alors pas indemnisés.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Tout salarié de moins de 21 ans au 30 avril de l'année précédente bénéficie de 2 jours de congés supplémentaires par <LienIntra LienID="R43909" type="Définition de glossaire">enfant à charge</LienIntra>. Si le congé acquis ne dépasse pas 6 jours, le congé supplémentaire est réduit à 1 jour.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Autre situation</Titre><Paragraphe>Des <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">dispositions conventionnelles</LienIntra>, le contrat de travail ou un <LienIntra LienID="R12729" type="Définition de glossaire">usage</LienIntra> peuvent prévoir un calcul des congés plus favorable que la durée légale.</Paragraphe><Paragraphe>La convention collective ou un accord d'entreprise peuvent augmenter la durée de congé en fonction de l'âge, de l'ancienneté ou du handicap du salarié.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À quelle période pouvez-vous prendre vos congés payés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La période de prise des congés payés peut s'étendre ou non sur toute l'année.</Paragraphe><Paragraphe>Dans tous les cas, les congés sont pris dans la période du 1<Exposant>er</Exposant> mai au 31 octobre de chaque année.</Paragraphe><Paragraphe>La période de prise des congés payés est fixée :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit par la convention collective ou un accord d'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit, en l'absence de convention ou d'accord, par l'employeur, après avis du <LienInterne LienPublication="F34474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">comité social et économique (CSE)</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Elle est portée à la connaissance des salariés au moins <MiseEnEvidence>2 mois</MiseEnEvidence> avant l'ouverture de la période.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Combien de jours de congés payés pouvez-vous poser en une seule fois ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous ne pouvez pas poser plus de <MiseEnEvidence>24 <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jours ouvrables</LienIntra> </MiseEnEvidence>de congés consécutifs (soit 4 semaines).</Paragraphe><Paragraphe>C'est ce qu'on appelle le <Expression><MiseEnEvidence>congé principal</MiseEnEvidence></Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, votre employeur peut vous accorder un congé plus long en raison de l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit en raison de contraintes géographiques particulières (votre famille habite, par exemple, en outre-mer)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit en raison de la présence au sein de votre foyer d'une personne handicapée ou d'une personne âgée en perte d'autonomie</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui fixe la date des départs en congés payés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La date des départs en congés est fixée :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit par la convention collective ou un accord d'entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit, en l'absence de convention ou d'accord, par votre employeur, après avis du <LienInterne LienPublication="F34474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">comité social et économique (CSE)</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez informer votre employeur des dates de congés que vous souhaitez prendre.</Paragraphe><Paragraphe>Votre employeur peut refuser de vous accorder les dates de congés souhaitées. Vous devez alors prendre votre congé à une autre date.</Paragraphe><Paragraphe>Votre employeur peut vous imposer de prendre des jours de congés en cas de <LienInterne LienPublication="F1016" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">fermeture temporaire de l'entreprise</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Votre employeur doit communiquer à chaque salarié la date des départs en congés fixée.</Paragraphe><Paragraphe>La date des départs est communiquée à chaque salarié, par tout moyen, au moins <MiseEnEvidence>1 mois</MiseEnEvidence> à l'avance, dans les locaux normalement accessibles aux salariés.</Paragraphe><Paragraphe>Votre employeur ne peut pas changer vos dates de congés après les avoir accordées.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, en cas de circonstances exceptionnelles (entreprise devant faire face à une commande exceptionnelle, remplacement d'un salarié décédé, etc.), votre employeur peut alors reporter vos congés.</Paragraphe><Paragraphe>Votre employeur doit vous avertir au moins <MiseEnEvidence>1 mois</MiseEnEvidence> avant le report.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui fixe l'ordre des départs en congés payés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre <MiseEnEvidence>employeur</MiseEnEvidence> fixe l'<MiseEnEvidence>ordre des départs</MiseEnEvidence> en congés des salariés.</Paragraphe><Paragraphe>Pour fixer l'ordre des départs, votre employeur doit tenir compte des <MiseEnEvidence>critères</MiseEnEvidence> suivants (sauf si d'autres critères sont fixés par la convention collective ou un accord d'entreprise) :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Situation de famille des bénéficiaires (présence au sein du foyer d'une personne handicapée ou d'une personne âgée en perte d'autonomie, etc.)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Durée de service chez l'employeur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Activité chez un ou plusieurs autres employeurs</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'ordre des départs en congés est <MiseEnEvidence>communiqué</MiseEnEvidence> à chaque salarié, par tout moyen, <MiseEnEvidence>au moins 1 mois à l'avance</MiseEnEvidence>, dans les locaux normalement accessibles aux salariés.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>les salariés <MiseEnEvidence>mariés</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>liés par un Pacs</MiseEnEvidence> travaillant dans la <MiseEnEvidence>même entreprise</MiseEnEvidence> ont droit à un congé <MiseEnEvidence>simultané</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Pouvez-vous prendre vos jours de congés payés de manière fractionnée ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui, votre <Expression>congé principal</Expression> (soit 4 semaines consécutives maximum) peut ne pas être pris dans son intégralité durant la période légale de prise de congés (du 1<Exposant>er</Exposant> mai de l'année en cours au 31 octobre de l'année suivante).</Paragraphe><Paragraphe>Le congé principal est alors fractionné (c'est-à-dire pris en plusieurs fois).</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez alors bénéficier de jours de congés supplémentaires dits <Expression><MiseEnEvidence>jours de fractionnement</MiseEnEvidence></Expression>, sous conditions :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Période du 1er mai au 31 octobre</Titre><Paragraphe>Vous devez prendre un congé d'au moins <MiseEnEvidence>12 <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jours ouvrables</LienIntra> (soit 2 semaines)</MiseEnEvidence> sur la période allant du 1<Exposant>er</Exposant> mai de l'année au 31 octobre de l'année en cours.</Paragraphe><Paragraphe>Ce congé doit être pris en continu. Il ne peut pas être fractionné.</Paragraphe><Paragraphe>Ces 12 jours ouvrables minimum sont pris à une période fixée :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit par accord d'entreprise ou d'établissement ou convention ou accord de branche</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit, en l'absence d'accord ou de convention applicable, obligatoirement entre le 1<Exposant>er</Exposant> mai au 31 octobre de chaque année</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Période du 1er novembre au 30 avril</Titre><Paragraphe>Si vous ne prenez pas la totalité de votre <Expression>congé principal</Expression> de 4 semaines durant la période de prise légale (du 1<Exposant>er</Exposant> mai au 31 octobre), vous pouvez alors bénéficier de jours de congés supplémentaires pour fractionnement.</Paragraphe><Paragraphe>Ces jours supplémentaires sont accordés dans les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>1 <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jour ouvrable</LienIntra> (si vous prenez entre 3 et 5 jours de congés en dehors de la période légale du 1<Exposant>er</Exposant> mai au 31 octobre)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>2 jours ouvrables ( si vous prenez 6 jours minimum de congés en dehors de la période légale du 1<Exposant>er</Exposant> mai au 31 octobre)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>la convention collective ou l'accord d'entreprise ou d'établissement fixe les règles d'application des jours de fractionnement.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Pouvez-vous travailler pendant vos jours de congés payés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Non, vous n'avez pas le droit de travailler durant vos congés.</Paragraphe><Paragraphe>Mais il y a une exception : vous pouvez être embauché par contrat de vendanges pendant vos congés payés.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Êtes-vous rémunéré pendant vos jours de congés payés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Non, pendant vos congés, vous n'êtes pas rémunéré. Toutefois, vous percevez une <LienInterne LienPublication="F33359" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">indemnité de congés payés</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Toutes les sommes ayant le caractère de salaire sont prises en compte pour déterminer l'indemnité de congés payés (salaire de base, prime d'ancienneté, prime d'assiduité, etc.).</Paragraphe></Chapitre></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006189647" ID="R38973"><Titre>Code du travail : articles L3141-1 à L3141-2</Titre><Complement>Droit au congé</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000033020810/" ID="R38974"><Titre>Code du travail : articles L3141-3 à L3141-9</Titre><Complement>Durée du congé (ordre public)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033008382" ID="R45283"><Titre>Code du travail : article L3141-10</Titre><Complement>Durée du congé (champ de la négociation collective)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033008396" ID="R45284"><Titre>Code du travail : article L3141-11</Titre><Complement>Durée du congé (dispositions supplétives)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033008413" ID="R38975"><Titre>Code du travail : articles L3141-12 à L3141-14</Titre><Complement>Période de prise des congés et ordre des départs (ordre public)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033008455" ID="R45286"><Titre>Code du travail : article L3141-15</Titre><Complement>Période de prise des congés et ordre des départs (champ de la négociation collective)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033008473" ID="R45287"><Titre>Code du travail : article L3141-16</Titre><Complement>Période de prise des congés et ordre des départs (dispositions supplétives)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033008490" ID="R38977"><Titre>Code du travail : articles L3141-17 à L3141-20</Titre><Complement>Fractionnement des congés (ordre public)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033020724" ID="R45288"><Titre>Code du travail : article L3141-21</Titre><Complement>Fractionnement des congés (champ de la négociation collective)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033008561" ID="R45289"><Titre>Code du travail : article L3141-23</Titre><Complement>Fractionnement des congés (dispositions supplétives)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006189657/" ID="R49571"><Titre>Code du travail : article L3164-9</Titre><Complement>Salariés de moins de 21 ans (congés annuels)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071367/LEGISCTA000006183039/#LEGISCTA000006183039" ID="R14959"><Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles L718-4 à L718-6</Titre><Complement>Contrats vendanges</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033510075" ID="R38980"><Titre>Code du travail : articles D3141-1 et D3141-2</Titre><Complement>Situation du salarié pendant le congé (ordre public)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033510119" ID="R38981"><Titre>Code du travail : article D3141-3</Titre><Complement>Durée du congé (ordre public)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033453098" ID="R38983"><Titre>Code du travail : article R3141-4</Titre><Complement>Durée du congé (dispositions supplétives)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000033510137" ID="R46435"><Titre>Code du travail : articles D3141-5 et D3141-6</Titre><Complement>Période de prise des congés et ordre des départs (ordre public)</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R58646" URL="https://code.travail.gouv.fr/modeles-de-courriers/reclamation-de-conges-payes?src_url=https://service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2258" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Réclamer ses congés payés</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R17508"><Titre>Jour ouvrable</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à tous les jours de la semaine, à l'exception du jour de repos hebdomadaire (généralement le dimanche) et des jours fériés habituellement non travaillés dans l'entreprise</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R32095"><Titre>Temps de travail effectif</Titre><Texte><Paragraphe>Temps pendant lequel un salarié ou un agent public est à la disposition de l'employeur ou de l'administration et se conforme à ses directives sans pouvoir vaquer librement à ses occupations personnelles</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033020517" ID="R45052"><Titre>Code du travail : article L3121-1</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R17509"><Titre>Jour ouvré</Titre><Texte><Paragraphe>Jour effectivement travaillé dans une entreprise ou une administration. On en compte 5 par semaine.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51495"><Titre>Période de référence</Titre><Texte><Paragraphe>Intervalle durant lequel le salarié doit avoir accompli un temps minimum de travail. Le point de départ de la période prise en compte pour le calcul du droit au congé est fixé au 1<Exposant>er</Exposant> juin de chaque année.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51533"><Titre>Dispositions conventionnelles</Titre><Texte><Paragraphe>Convention collective, accord collectif, accord de branche, d'entreprise ou d'établissement applicables en droit du travail. Elles fixent les obligations et les droits de l'employeur et du salarié.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R59273"><Titre>Convention collective</Titre><Texte><Paragraphe>Accord écrit négocié entre les représentants syndicaux de salariés et des groupements d'employeurs. Il complète et adapte la législation du travail dans un secteur d'activité donné, souvent de façon plus favorable pour les salariés.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57077"><Titre>Accord collectif d'entreprise</Titre><Texte><Paragraphe>Résultat des négociations menées entre les partenaires sociaux (employeurs et salariés)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R43909"><Titre>Enfant à charge au foyer</Titre><Texte><Paragraphe>Enfant qui vit au foyer et qui a moins de 15 ans au 30 avril de l'année en cours ou enfant handicapé qui vit au foyer quel que soit son âge</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000033020810/" ID="R38974"><Titre>Code du travail : articles L3141-3 à L3141-9</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R12729"><Titre>Usage professionnel ou usage local (droit du travail)</Titre><Texte><Paragraphe>Pratique d'application générale, constante et fixe au sein d'une profession ou d'une localité et à l'origine d'une règle non écrite s'imposant à l'employeur vis-à-vis du salarié</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R24389" type="Sigle"><Titre>CDI</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat de travail à durée indéterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R2454" type="Sigle"><Titre>CDD</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat à durée déterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F33359" audience="Particuliers"><Titre>Comment est calculée l'indemnité de congés payés du salarié ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1016" audience="Particuliers"><Titre>Fermeture de l'entreprise pour congés annuels : le salarié est-il indemnisé ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F12410" audience="Particuliers"><Titre>Un salarié peut-il reporter ses jours de congés non pris sur l'année suivante ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F12803" audience="Particuliers"><Titre>Un employeur peut-il refuser des congés demandés par le salarié ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F18260" audience="Particuliers"><Titre>L'absence du salarié est-elle prise en compte pour le calcul de ses congés ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2328" audience="Particuliers"><Titre>Comment bénéficier du billet de congé annuel de la SNCF à tarif réduit ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2930" audience="Particuliers"><Titre>Le salarié peut-il prendre des congés payés pendant son préavis ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2931" audience="Particuliers"><Titre>Avez-vous le droit à des congés payés pendant votre CDD ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F682" audience="Particuliers"><Titre>Jour férié pendant les congés d'un salarié : quelles sont les règles ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F36444" audience="Particuliers"><Titre>Un ressortissant européen salarié en France a-t-il les mêmes droits qu'un salarié français ?</Titre></QuestionReponse></Publication>