<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2391" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-06-21T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2391"><dc:title>Heures supplémentaires d'un salarié du secteur privé</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Toute heure de travail accomplie, à la demande de l'employeur, au-delà de la durée légale hebdomadaire de 35 heures est une heure supplémentaire.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-06-21</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2391</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033020379, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033020362, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033020349, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006902439, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033509103, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033509105, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033509227, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006902808</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N458</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N458">Temps de travail dans le secteur privé</Niveau><Niveau ID="F2391" type="Fiche d'information conditionnée">Heures supplémentaires d'un salarié du secteur privé</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31777">Temps de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N458"><Titre>Temps de travail dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N458-1"><Titre>Durée du travail</Titre><Fiche ID="F1911">Durée du travail à temps complet</Fiche><Fiche ID="F2216">Durée du travail d'un jeune avant 18 ans</Fiche><Fiche ID="F19261">Convention de forfait (en heures ou en jours)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N458-2"><Titre>Travail à temps partiel</Titre><Fiche ID="F32428">Temps partiel</Fiche><Fiche ID="F2332">Congé parental à temps partiel</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N458-3"><Titre>Repos</Titre><Fiche ID="F990">Repos quotidien</Fiche><Fiche ID="F2327">Repos hebdomadaire</Fiche><Fiche ID="F13887">Repos dominical</Fiche><Fiche ID="F1907">Compte épargne-temps</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N458-4"><Titre>Aménagement du temps de travail</Titre><Fiche ID="F75">Répartition des horaires</Fiche><Fiche ID="F74">Horaires individualisés</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N458-5"><Titre>Heures supplémentaires, équivalence et astreintes</Titre><Fiche ID="F2391">Heures supplémentaires</Fiche><Fiche ID="F1903">Heures d'équivalence</Fiche><Fiche ID="F20873">Astreintes</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Heures supplémentaires, équivalence et astreintes</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Qu'est-ce qu'une heure supplémentaire ? Le salarié est-il libre d'effectuer des heures supplémentaires et comment lui sont-elles payées ? Nous vous présentons le dispositif selon que vous travaillez à temps plein ou à temps partiel.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Salarié travaillant à temps plein</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'une heure supplémentaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Toute heure de travail accomplie, à la demande de l'employeur, au-delà de la durée légale (<MiseEnEvidence>35 heures par semaine</MiseEnEvidence>ou <MiseEnEvidence>1 607 heures par an</MiseEnEvidence>) est une heure supplémentaire.</Paragraphe><Paragraphe>Les heures supplémentaires effectuées donnent droit au salarié à une rémunération plus favorable (taux horaire majoré) et à un repos compensateur équivalent à la majoration.</Paragraphe><Paragraphe>Certaines heures supplémentaires donnent également droit à une contrepartie obligatoire en repos.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut effectuer des heures supplémentaires ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Le salarié peut être amené à effectuer des heures supplémentaires <MiseEnEvidence>à la demande de son employeur.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Cadre dirigeant</Titre><Paragraphe>Le cadre dirigeant n'est pas concerné par les heures supplémentaires.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Salarié en forfait annuel en jours</Titre><Paragraphe>Le salarié travaillant en <LienInterne LienPublication="F19261" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">forfait</LienInterne> en jours n'est pas concerné par les heures supplémentaires.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui décide de l'accomplissement des heures supplémentaires ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Á la demande de l'employeur</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les heures supplémentaires sont effectuées à la demande (écrite ou orale) de l'employeur.</Paragraphe><Paragraphe>En principe, le salarié <MiseEnEvidence>ne peut pas refuser d'effectuer </MiseEnEvidence>des heures supplémentaires décidées par l'employeur.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le salarié ne peut pas être sanctionné s'il refuse exceptionnellement d'effectuer des heures supplémentaires demandées par l'employeur parce qu'il n'a pas été prévenu suffisamment tôt.</Paragraphe></ANoter><TitreFlottant><Paragraphe>Á la demande du salarié</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le salarié ne peut pas prétendre au paiement d'heures supplémentaires accomplies <MiseEnEvidence>si elles n'ont pas été demandées par l'employeur.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, les heures supplémentaires sont dues s’il est établi que la réalisation de telles heures a été rendue nécessaire par les tâches qui ont été confiées au salarié.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, le paiement des heures supplémentaires réalisées ne peut pas dépendre du respect par le salarié d'une procédure d'accord préalable de l'employeur.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'accord de l'employeur peut donc être implicite. </MiseEnEvidence>L'employeur donne son accord implicite lorsqu'il valide la réalisation d'heures supplémentaires enregistrées par le salarié dans le logiciel de pointage.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>L'employeur est informé par le salarié qu'il doit faire face à un surcroît d'activité. En ne l'en déchargeant pas, il ne s'oppose pas à l'exécution d'heures supplémentaires.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le contingent annuel d'heures supplémentaires ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les heures supplémentaires peuvent être accomplies <MiseEnEvidence>dans la limite d'un certain nombre d'heures effectuées par an.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Cette limite d'heures est appelée <Expression><MiseEnEvidence>contingent annuel</MiseEnEvidence></Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Le nombre d'heures prévu dans le contingent annuel est défini par <LienIntra LienID="R59273" type="Définition de glossaire">convention collective</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R57077" type="Définition de glossaire">accord collectif d'entreprise</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R59802" type="Définition de glossaire">accord de branche étendu</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Si aucun de ces 3 accords n'existe dans l'entreprise, le nombre maximal d'heures supplémentaires est de <MiseEnEvidence>220 heures</MiseEnEvidence> par salarié et par an.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les heures supplémentaires sont comptabilisées par <LienIntra LienID="R55489" type="Définition de glossaire">semaine civile</LienIntra>.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on effectuer des heures supplémentaires au-delà du contingent annuel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le salarié peut effectuer des heures supplémentaires au-delà du contingent annuel. Les conditions d'accomplissement de ces heures sont alors fixées par <LienIntra LienID="R59273" type="Définition de glossaire">convention collective</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R57077" type="Définition de glossaire">accord collectif d'entreprise</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R59802" type="Définition de glossaire">accord de branche étendu</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, le salarié qui effectue des heures supplémentaires ne doit pas dépasser la <LienInterne LienPublication="F1911" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">durée maximale hebdomadaire de travail</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Certaines heures</MiseEnEvidence> effectuées au-delà de la durée légale du travail <MiseEnEvidence>ne sont pas considérées comme des heures supplémentaires</MiseEnEvidence>. C'est le cas dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit s'il s'agit d'heures effectuées pour certains travaux urgents (organisation de mesures de sauvetage, prévention, accidents imminents)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit s'il s'agit d'heures effectuées au-delà du contingent et ouvrant droit à une <MiseEnEvidence>contrepartie en repos obligatoire</MiseEnEvidence> en plus du <LienIntra LienID="R54690" type="Définition de glossaire">repos compensateur</LienIntra> acquis</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment les heures supplémentaires sont-elles payées ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le taux de rémunération des heures supplémentaires dépend de l'application ou non d'une <LienIntra LienID="R59273" type="Définition de glossaire">convention collective</LienIntra> ou d'un <LienIntra LienID="R57077" type="Définition de glossaire">accord collectif d'entreprise</LienIntra> ou d'un <LienIntra LienID="R59802" type="Définition de glossaire">accord de branche étendu</LienIntra>.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Dispositions conventionnelles prévues</Titre><Paragraphe>La convention collective ou l'accord collectif d'entreprise ou l'accord de branche étendu fixe le taux de rémunération des heures supplémentaires accomplies au-delà de la durée légale hebdomadaire.</Paragraphe><Paragraphe>La rémunération fait l'objet d'un ou plusieurs taux de majoration en fonction du nombre d'heures effectuées.</Paragraphe><Paragraphe>Chaque taux est <MiseEnEvidence>au minimum fixé à <Valeur>10 %</Valeur></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La majoration s'applique sur le <MiseEnEvidence>montant brut </MiseEnEvidence>du salaire.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les heures supplémentaires (effectuées de jour ou de nuit) sont décomptées par <LienIntra LienID="R55489" type="Définition de glossaire">semaine civile</LienIntra>.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>La rémunération des heures supplémentaires peut être remplacée, en tout ou partie, par un <LienIntra LienID="R54690" type="Définition de glossaire">repos compensateur</LienIntra> équivalent.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, la durée de ce repos est équivalente à la rémunération majorée.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Une heure supplémentaire payée en principe à un taux majoré de <MiseEnEvidence><Valeur>50 %</Valeur></MiseEnEvidence> donne lieu à un repos compensateur équivalent (soit 1 heure 30).</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>En l'absence de dispositions conventionnelles prévues</Titre><Paragraphe>En l'absence de <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">dispositions conventionnelles</LienIntra>, les heures accomplies au-delà de la durée légale hebdomadaire sont majorées de :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>25 %</MiseEnEvidence> pour les 8 premières heures supplémentaires travaillées dans la même semaine (de la 36<Exposant>e</Exposant> à la 43<Exposant>e</Exposant> heure)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>50 %</MiseEnEvidence> pour les heures suivantes (à partir de la 44<Exposant>e</Exposant> heure)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La majoration s'applique sur le montant brut du salaire.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les heures supplémentaires (effectuées de jour ou de nuit) sont décomptées par <LienIntra LienID="R55489" type="Définition de glossaire">semaine civile</LienIntra>.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>La rémunération des heures supplémentaires peut être remplacée, en tout ou partie, par un <LienIntra LienID="R54690" type="Définition de glossaire">repos compensateur</LienIntra> équivalent.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, la durée de ce repos est équivalente à la rémunération majorée.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>une heure supplémentaire payée en principe à un taux majoré de <MiseEnEvidence><Valeur>50 %</Valeur></MiseEnEvidence> donne lieu à un repos compensateur équivalent (soit 1 heure 30).</Paragraphe></Exemple></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que la contrepartie en repos ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les heures supplémentaires accomplies donnent droit à une <MiseEnEvidence>contrepartie sous forme de repos</MiseEnEvidence> pour le salarié.</Paragraphe><Paragraphe>La contrepartie en repos<MiseEnEvidence> s'ajoute</MiseEnEvidence> à la majoration salariale des heures supplémentaires ou au repos compensateur.</Paragraphe><Paragraphe>La contrepartie sous forme de repos est mise en place à des conditions qui varient selon que ces heures sont accomplies dans la limite du contingent annuel d'heures supplémentaires pouvant être effectuées ou au-delà.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Dans la limite du contingent annuel</Titre><Paragraphe>Une contrepartie en repos est possible si elle est prévue par <LienIntra LienID="R59273" type="Définition de glossaire">convention collective</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R57077" type="Définition de glossaire">accord collectif d'entreprise</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R59802" type="Définition de glossaire">accord de branche étendu</LienIntra>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Au-delà du contingent annuel</Titre><Paragraphe>Une contrepartie en repos est <MiseEnEvidence>obligatoire </MiseEnEvidence>pour toute heure supplémentaire accomplie au-delà du contingent.</Paragraphe><Paragraphe>La contrepartie est fixée à :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit à <Valeur>50 %</Valeur> des heures supplémentaires accomplies au-delà du contingent pour les entreprises de 20 salariés au plus</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit à <Valeur>100 %</Valeur> de ces mêmes heures si l'entreprise emploie plus de 20 salariés</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Une contrepartie plus importante peut être fixée par <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">dispositions conventionnelles</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>En l'absence de dispositions conventionnelles</MiseEnEvidence>, le salarié peut prendre une journée entière ou une demi-journée de repos, à sa convenance, dès lors que la contrepartie obligatoire en repos a atteint 7 heures.</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié adresse sa demande de prise de repos à l'employeur au moins <MiseEnEvidence>1 semaine</MiseEnEvidence> à l'avance.</Paragraphe><Paragraphe>La demande précise la date et la durée du repos.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les <MiseEnEvidence>7 jours</MiseEnEvidence> suivant la réception de la demande, l'employeur informe le salarié de son accord.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de désaccord, l'employeur ne peut pas différer la prise du repos plus de <MiseEnEvidence>2 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est l'incidence d'un jour férié ou des congés dans le décompte des heures supplémentaires ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Sauf <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">dispositions conventionnelles</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R12729" type="Définition de glossaire">usages</LienIntra> prévus dans l'entreprise, <MiseEnEvidence>les heures non effectuées du fait d'un jour férié ou d'un jour de congé ne sont pas assimilées</MiseEnEvidence> à du <LienIntra LienID="R32095" type="Définition de glossaire">temps de travail effectif</LienIntra> <MiseEnEvidence>pour le décompte des heures supplémentaires</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Cela signifie que, si le salarié a été absent une partie de la semaine (jour férié ou jour de congé) et qu'il a fait plus de 35 heures dans cette semaine (soit la durée légale hebdomadaire du travail), il n'a pas effectué d'heures supplémentaires.</Paragraphe><Paragraphe>Les heures effectuées au-delà de la 35<Exposant>e</Exposant> heure ne sont pas majorées et sont payées au taux normal dans ce cas.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un salarié travaille 35 heures par semaine, du lundi au vendredi, à raison de 7 heures par jour. Il effectue les horaires suivants : lundi 8 heures, mardi 8 heures, mercredi jour férié (habituellement, le salarié travaille 7 heures), jeudi 8 heures, vendredi 8 heures. On décompte alors 39 heures (32 heures + 7 heures au titre du jour férié) réparties en 35 heures à taux normal (soit la durée légale hebdomadaire du travail)+ 4 heures non supplémentaires à taux normal. L'employeur peut toutefois appliquer un décompte plus favorable au salarié en considérant ces 4 dernières heures comme étant des heures supplémentaires.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le décompte des heures supplémentaires doit-il figurer sur la fiche de paie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Oui, la rémunération et le taux des heures supplémentaires <MiseEnEvidence>doivent figurer</MiseEnEvidence> sur la fiche de paie du salarié.</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié doit percevoir le montant des heures supplémentaires effectuées à la même date que son salaire habituel.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu'une semaine est à cheval sur 2 mois, le paiement des heures supplémentaire est reporté sur la prochaine fiche de paie.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Les heures supplémentaires sont-elles imposables ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les heures supplémentaires<MiseEnEvidence> effectuées</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>en 2022</MiseEnEvidence> (et reportées sur la déclaration de revenus de 2023) sont exonérées de l'impôt sur le revenu dans une limite de <Valeur>7 500 €</Valeur> par an.</Paragraphe><Paragraphe>Les heures supplémentaires au-delà de ce plafond seront soumises à l'impôt.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Vos heures supplémentaires vous ont rapporté <Valeur>1 500 €</Valeur> brut (soit <Valeur>1 215 €</Valeur> net fiscal) en 2022. Ce montant est exonéré d'impôt.</Paragraphe><Paragraphe>Vos heures supplémentaires vous ont rapporté <Valeur>9 800 €</Valeur> brut (soit <Valeur>7 938 €</Valeur> net fiscal) en 2022. Le montant imposable est de <Valeur>438 €</Valeur> (<Valeur>7 938 €</Valeur> - <Valeur>7 500 €</Valeur>).</Paragraphe><Paragraphe>Les heures supplémentaires exonérées sont <MiseEnEvidence>préremplies </MiseEnEvidence>dans la déclaration de revenus de 2023. Il convient de s’assurer que le montant reporté est correctement mentionné.</Paragraphe></Exemple></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Les heures supplémentaires sont-elles soumises à cotisations ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les heures supplémentaires effectuées sont exonérées des <LienInterne LienPublication="F2302" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">cotisations salariales</LienInterne> d'assurance vieillesse de base et complémentaire dans la limite de <MiseEnEvidence>11,31 %</MiseEnEvidence> du salaire.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le calcul de la réduction de cotisations sociales est appliqué directement sur la fiche de paie par l'employeur.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que faire en cas de litige avec l'employeur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de non-paiement de ses heures supplémentaires ou de non-prise en compte de ses contreparties en repos, le salarié peut signaler le manquement à son employeur par lettre avec <LienInterne LienPublication="R46090" type="Acronyme">RAR</LienInterne> et lui demander d'effectuer un rappel de salaire.</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié peut également se rapprocher des <LienInterne LienPublication="N518" type="Dossier" audience="Particuliers">représentants du personnel</LienInterne>, s'ils existent dans l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non-règlement du litige, le salarié peut saisir <LienInterne LienPublication="F107" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">l'inspection du travail</LienInterne> et/ou le <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conseil de prud'hommes (CPH)</LienInterne>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le salarié peut apporter tout élément justifiant de la réalisation d'heures supplémentaires (relevé d'heures par système de pointage, courriels, agenda, etc.).</Paragraphe></ANoter></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Salarié travaillant à temps partiel</Titre><Texte><Paragraphe>Le salarié à temps partiel peut être amené à travailler au-delà de la durée de travail prévue au contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, le salarié effectue des <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F32428" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">heures complémentaires</LienInterne></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il ne s'agit pas d'heures supplémentaires.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Nombre d'heures complémentaires pouvant être effectuées</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les heures complémentaires peuvent être effectuées dans la limite de <MiseEnEvidence>1/10<Exposant>e</Exposant></MiseEnEvidence><Exposant/> de la durée hebdomadaire ou mensuelle de travail prévue dans le contrat.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>si le contrat prévoit une durée de travail de 30 heures hebdomadaires, le salarié peut effectuer 3 heures complémentaires au maximum.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Toutefois, elle peut être portée à <MiseEnEvidence>1/3</MiseEnEvidence> de la durée hebdomadaire ou mensuelle par <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">dispositions conventionnelles</LienIntra>.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Rémunération des heures complémentaires</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Toute heure complémentaire accomplie donne lieu à une majoration de salaire.</Paragraphe><Paragraphe>Le taux de majoration d'une heure complémentaire peut être fixé par <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">dispositions conventionnelles</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le taux de majoration est fixé à :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit <MiseEnEvidence><Valeur>10 %</Valeur></MiseEnEvidence> pour chaque heure complémentaire accomplie dans la limite de 1/10<Exposant>e</Exposant> de la durée de travail fixé dans le contrat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit <Valeur>25 %</Valeur> pour chaque heure accomplie au-delà de 1/10<Exposant>e</Exposant> (et dans la limite de 1/3)</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Droit au refus du salarié</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le salarié a<MiseEnEvidence> le droit de refuser </MiseEnEvidence>d'effectuer des heures complémentaires :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si il est informé <MiseEnEvidence>moins de </MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>3 jours</MiseEnEvidence> avant la date à laquelle les heures complémentaires sont prévues</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ou si les heures complémentaires sont accomplies au-delà des limites fixées par le contrat de travail</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le refus du salarié pour l'un de ces motifs n'est pas une faute ou un motif de licenciement.</Paragraphe><Paragraphe>Par contre, le salarié <MiseEnEvidence>ne peut pas refuser</MiseEnEvidence> d'effectuer les heures complémentaires s'il est informé <MiseEnEvidence>au moins 3 jours avant </MiseEnEvidence>et que les heures sont effectuées dans les limites prévues au contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, le refus du salarié constitue une faute pouvant justifier une <LienInterne LienPublication="F2234" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">sanction disciplinaire</LienInterne> (avertissement, mise à pied...) ou, en fonction des circonstances, un <LienInterne LienPublication="F1137" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">licenciement pour faute</LienInterne>.</Paragraphe></Texte></Situation></ListeSituations><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033020379" ID="R40282"><Titre>Code du travail : articles L3121-27 à L3121-31</Titre><Complement>Nombre d'heures supplémentaires, rémunération, contrepartie en repos (ordre public)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033020362" ID="R40283"><Titre>Code du travail : articles L3121-32 et L3121-34</Titre><Complement>Nombre d'heures supplémentaires, rémunération, contrepartie en repos (champ de la négociation collective)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033020349" ID="R40284"><Titre>Code du travail : articles L3121-35 et L3121-40</Titre><Complement>Nombre d'heures supplémentaires, rémunération, contrepartie en repos (dispositions supplétives)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006902439" ID="R39265"><Titre>Code du travail : article L3111-2</Titre><Complement>Cadre dirigeant</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033509103" ID="R40285"><Titre>Code du travail : article D3121-17</Titre><Complement>Contrepartie obligatoire en repos (ordre public)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033509105" ID="R40286"><Titre>Code du travail : articles D3121-18 à D3121-23</Titre><Complement>Contrepartie obligatoire en repos en l'absence de convention ou d'accord (dispositions supplétives)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033509227" ID="R46427"><Titre>Code du travail : article D3121-24</Titre><Complement>Contingent annuel (dispositions supplétives)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006902808" ID="R65025"><Titre>Code du travail : article L3171-4</Titre><Complement>Litige relatif à l'existence ou au nombre d'heures de travail accomplies</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R58634" URL="https://code.travail.gouv.fr/modeles-de-courriers/releve-dheures-supplementaires?src_url=https://service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2391" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Relevé d'heures supplémentaires</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R58635" URL="https://code.travail.gouv.fr/modeles-de-courriers/lettre-de-reclamation-des-heures-supplementaires?src_url=https://service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2391" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Lettre de réclamation des heures supplémentaires</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R52755" URL="https://www.urssaf.fr/portail/home/employeur/beneficier-dune-exoneration/exonerations-generales/la-reduction-de-cotisations-sala/modalites-de-calcul-et-de-declar.html" audience="Particuliers"><Titre>Urssaf : calcul des heures supplémentaires</Titre><Source ID="R30863">Urssaf</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R59273"><Titre>Convention collective</Titre><Texte><Paragraphe>Accord écrit négocié entre les représentants syndicaux de salariés et des groupements d'employeurs. Il complète et adapte la législation du travail dans un secteur d'activité donné, souvent de façon plus favorable pour les salariés.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57077"><Titre>Accord collectif d'entreprise</Titre><Texte><Paragraphe>Résultat des négociations menées entre les partenaires sociaux (employeurs et salariés)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R59802"><Titre>Accord de branche étendu</Titre><Texte><Paragraphe>Accord collectif conclu au niveau d'une branche professionnelle qui a été étendu par le ministère du travail. Cela signifie que l'accord s'applique à toutes les entreprises qui entrent dans le champ d'application visé par l'accord.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R55489"><Titre>Semaine civile</Titre><Texte><Paragraphe>Du lundi 0 heure au dimanche 24 heures</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54690"><Titre>Repos compensateur</Titre><Texte><Paragraphe>Repos donné par l'employeur d'une durée égale aux heures travaillées</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51533"><Titre>Dispositions conventionnelles</Titre><Texte><Paragraphe>Convention collective, accord collectif, accord de branche, d'entreprise ou d'établissement applicables en droit du travail. Elles fixent les obligations et les droits de l'employeur et du salarié.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12729"><Titre>Usage professionnel ou usage local (droit du travail)</Titre><Texte><Paragraphe>Pratique d'application générale, constante et fixe au sein d'une profession ou d'une localité et à l'origine d'une règle non écrite s'imposant à l'employeur vis-à-vis du salarié</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R32095"><Titre>Temps de travail effectif</Titre><Texte><Paragraphe>Temps pendant lequel un salarié ou un agent public est à la disposition de l'employeur ou de l'administration et se conforme à ses directives sans pouvoir vaquer librement à ses occupations personnelles</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033020517" ID="R45052"><Titre>Code du travail : article L3121-1</Titre></Reference></Definition><Abreviation ID="R46090" type="Acronyme"><Titre>RAR</Titre><Texte><Paragraphe>Recommandé avec avis de réception</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F36444" audience="Particuliers"><Titre>Un ressortissant européen salarié en France a-t-il les mêmes droits qu'un salarié français ?</Titre></QuestionReponse></Publication>