<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2401" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2019-11-07T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2401"><dc:title>Validation des acquis de l'expérience (VAE)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Toute personne ayant exercé une activité professionnelle peut, sous conditions, bénéficier de la validation des acquis de l'expérience (VAE).</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2021-06-30</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2401</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000037385701, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000046774760, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000046774751, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006178223, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037385850, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037385840, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006189940, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000028689103, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000029755869, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000018522180/2008-05-01, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000018522172/2008-05-01, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006182456/2002-01-18, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006182523/2006-05-24, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044422304/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000469540/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000017767427/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000019354799/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000017761652/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000035104177</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N177</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N177">Formation des salariés du secteur privé</Niveau><Niveau ID="F2401" type="Fiche d'information conditionnée">Validation des acquis de l'expérience (VAE)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20176">Formation</SousThemePere><DossierPere ID="N177"><Titre>Formation des salariés du secteur privé</Titre><SousDossier ID="N177-1"><Titre>Dispositifs d'accès à la formation</Titre><Fiche ID="F11267">Plan de développement des compétences (ex-plan de formation) pour un salarié</Fiche><Fiche ID="F13516">Reconversion ou promotion par alternance (Pro-A)</Fiche><Fiche ID="F10705">Compte personnel de formation (CPF)</Fiche><Fiche ID="F32457">Conseil en évolution professionnelle (CEP)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N177-2"><Titre>Congés et absence pour formation</Titre><Fiche ID="F3087">Bilan de compétence</Fiche><Fiche ID="F14018">Projet de transition professionnelle (PTP)</Fiche><Fiche ID="F2285">Congé de formation d'un conseiller prud'homal</Fiche><Fiche ID="F2297">Congé de formation d'un membre du CSE en santé, sécurité et conditions de travail</Fiche><Fiche ID="F2299">Congé de formation de cadres et d'animateurs pour la jeunesse pour un salarié</Fiche><Fiche ID="F2320">Congé de formation économique, sociale, environnementale et syndicale (CFESES)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N177-3"><Titre>Validation des acquis de l'expérience</Titre><Fiche ID="F2401">Validation des acquis de l'expérience (VAE)</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Validation des acquis de l'expérience</SousDossierPere><Avertissement ID="R63935" date="2023-12-28"><Titre>Modification des règles encadrant le dispositif de la VAE</Titre><Texte><Paragraphe>La loi n°2022-1598 portant mesures d'urgence relatives au fonctionnement du marché du travail en vue du plein emploi modifie les règles encadrant le dispositif de la VAE. La loi prévoit notamment d'élargir l'accès à la VAE en simplifiant les étapes du parcours. Elle crée également un service public de la VAE.</Paragraphe><Paragraphe>Un <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000048679270">décret du 27 décembre 2023</LienExterne> précise les conditions d'application de la loi.</Paragraphe><Paragraphe>Cette page est en cours de mise à jour.</Paragraphe></Texte></Avertissement><Introduction><Texte><Paragraphe>Si vous avez exercé une activité professionnelle, vous pouvez sous conditions bénéficier de la validation des acquis de l'expérience (VAE). Votre expérience vous permet d'obtenir une certification pour évoluer professionnellement.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La VAE vous permet d'obtenir une certification grâce à votre expérience.</Paragraphe><Paragraphe>Cette certification professionnelle doit être enregistrée au <Expression>Répertoire national des certifications professionnelles</Expression> (RNCP).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>la VAE ne permet pas d'obtenir <MiseEnEvidence>toutes</MiseEnEvidence> les certifications.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut en bénéficier ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez pouvoir justifier d'au moins 1 an d'expérience à temps complet, soit 1607 heures (continu ou non). Les expériences suivantes sont prises en compte :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Activité professionnelle salariée ou non</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bénévolat ou <LienInterne LienPublication="N13271" type="Dossier" audience="Particuliers">volontariat</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Inscription sur la liste des sportifs de haut niveau</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Responsabilités syndicales</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mandat électoral local ou une fonction élective locale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Participation à des activités d'économie solidaire, si vous êtes accueilli et accompagné par un organisme assurant l'accueil et l'hébergement de personnes en difficulté</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'expérience doit être en rapport avec la certification visée.</Paragraphe><Paragraphe>La durée des activités réalisées en formation initiale ou continue doit représenter moins de la moitié des activités prises en compte.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>un <LienInterne LienPublication="F3147" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">demandeur d'emploi</LienInterne>, indemnisé ou non indemnisé, peut également en bénéficier sous certaines conditions.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de la VAE quel que soit votre âge, votre nationalité ou votre niveau d'étude.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Accompagnement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez demander un accompagnement pour préparer votre dossier de validation ou l'entretien avec le jury.</Paragraphe><Paragraphe>Pour l'obtenir, contactez l'établissement certificateur.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R53502" URL="https://avril.pole-emploi.fr" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>VAE : trouver votre certificateur</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></ServiceEnLigne><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>l'accompagnement à la VAE peut être financé par le <LienInterne LienPublication="F10705" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">compte personnel de formation -CPF)</LienInterne>.</Paragraphe></Rappel></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Financement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez obtenir une aide financière pour faire votre VAE, notamment auprès de votre employeur, d'un opérateur de compétences (OPCO) ou du conseil régional.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R54833" sve="non" type="National"><Titre>Liste des opérateurs de compétences (OPCO)</Titre><RessourceWeb URL="https://travail-emploi.gouv.fr/ministere/acteurs/partenaires/opco"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R47" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Conseil régional</Titre><PivotLocal>cr</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/navigation/cr"/></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dépôt du dossier de recevabilité</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier gratuitement de l'accompagnement d'un conseiller VAE dans un <Expression>point relais conseil</Expression> (PRC) pour constituer votre dossier.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R37113" sve="non" type="Local"><Titre>Point relais conseil validation des acquis de l'expérience (VAE)</Titre><RessourceWeb URL="http://www.vae.gouv.fr/?page=carte-prc"/></OuSAdresser><Paragraphe>Le conseiller peut aussi vous aider à étudier la pertinence du projet et à en obtenir le financement.</Paragraphe><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>1<Exposant>re</Exposant> étape de la VAE</MiseEnEvidence> consiste à constituer et déposer votre dossier de recevabilité.</Paragraphe><Paragraphe>Ce dossier se compose des pièces suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Documents justifiant la durée des activités exercées par le candidat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestations justifiant la durée des formations (initiale ou continue) réalisées en situation de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Certifications ou parties de certifications obtenues</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Documents spécifiques réclamés par l’organisme de certification</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Formulaire de candidature complété et signé (cerfa n°12818) </Paragraphe></Item></Liste><ServiceEnLigne ID="R10282" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_12818.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="2.4 MB" numerocerfa="12818*02" type="Formulaire"><Titre>Validation des acquis de l'expérience (VAE) - Demande de recevabilité</Titre><Source ID="R30671">Ministère chargé de la formation professionnelle</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Consultez la notice avant de remplir le formulaire.</Paragraphe></Texte></Introduction><NoticeLiee ID="R49987" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51260%2302&amp;cerfaFormulaire=12818*02" type="Notice" numerocerfa="52160#02" format="application/pdf" poids="235.5 KB">Notice pour compléter le formulaire de demande de recevabilité à la VAE</NoticeLiee><ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" groupe="facultatif"><Titre>Validation des acquis de l'expérience (VAE) - Demande de recevabilité (version statique)</Titre><Introduction><Texte><Paragraphe>À imprimer et remplir manuellement en cas de problème d'utilisation de la version dynamique proposée ci-dessus.</Paragraphe></Texte></Introduction><LienWeb URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=12818*02&amp;cerfaFormulaire=12818*02" format="application/pdf" poids="283.3 KB"/><NoticeLiee ID="R49987" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51260%2302&amp;cerfaFormulaire=12818*02" type="Notice" numerocerfa="52160#02" format="application/pdf" poids="235.5 KB">Notice pour compléter le formulaire de demande de recevabilité à la VAE</NoticeLiee></ServiceEnLigneAnnexe></ServiceEnLigne><Paragraphe>Ce dossier doit être envoyé à l’organisme certificateur (vérifiez les conditions de ce dépôt sur le site internet de cet organisme).</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R53502" URL="https://avril.pole-emploi.fr" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>VAE : trouver votre certificateur</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>L'organisme va vérifier que le dossier est bien recevable, notamment en ce qui concerne la durée d'activité requise.</Paragraphe><Paragraphe>Dès réception du dossier complet, l'organisme a 2 mois pour vous <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifier</LienIntra> sa décision. Il vous indiquera également une date pour l'examen.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>vous pouvez déposer un seul dossier par an pour la même certification, et pas plus de 3 dossiers par an, toutes certifications comprises.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Session d'évaluation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Quand votre demande a été jugée recevable, une session d'évaluation de votre dossier de VAE vous est proposée.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Constitution du dossier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez constituer un dossier comprenant les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Description de vos aptitudes à valider</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Compétences et connaissances mises en œuvre pendant votre expérience</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Éventuellement, formations complémentaires dont vous avez bénéficié</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La demande de validation est étudiée par un jury composé d'au moins 25 % de professionnels.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez adresser ce dossier à l'organisme certificateur.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R53502" URL="https://avril.pole-emploi.fr" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>VAE : trouver votre certificateur</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></ServiceEnLigne></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Évaluation par le jury</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le jury vérifie que vos acquis correspondent aux aptitudes, aux connaissances et aux compétences du diplôme que vous souhaitez obtenir. </Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Validation totale</Titre><Paragraphe>Si vos acquis correspondent aux compétences, aptitudes et connaissances exigées, le jury prend une décision de validation totale et vous attribue le diplôme ou la certification. Vous recevrez une attestation de compétences l'indiquant.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Validation partielle</Titre><Paragraphe>Si vos acquis ne correspondent pas entièrement aux compétences, aptitudes et connaissances exigées pour la certification visée, le jury prend une décision de validation partielle.</Paragraphe><Paragraphe>Vous recevrez une <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> vous indiquant les éléments qui devront faire l'objet d'une évaluation complémentaire.</Paragraphe><Paragraphe>Vous recevrez également une attestation de compétences indiquant les parties de certification obtenues définitivement. Ces parties de certifications permettent des dispenses d'épreuve si le règlement fixé par l'organisme de certification prévoit des équivalences totales ou partielles.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Refus de validation</Titre><Paragraphe>Si vos acquis ne correspondent pas au niveau de compétence, aptitude ou connaissance exigées, le jury vous refuse l'attribution du diplôme.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Paragraphe>La décision du jury vous est <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifiée</LienIntra> par courrier par le chef d'établissement d'enseignement supérieur ou l'organisme certificateur.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Congé pour VAE</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Toute personne (salarié, agent public...) peut demander à son employeur un congé pour préparer la validation des acquis de l'expérience (VAE) ou pour participer aux épreuves de validation. Pour cela, vous devez justifier d'une expérience professionnelle d'un an (1 607 heures) en rapport avec la certification visée.</Paragraphe><Paragraphe>La durée maximale du congé est de 24 heures de temps de travail (consécutives ou non) par validation.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions diffèrent selon votre situation.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Dans le secteur privé</Titre><Paragraphe>Ce congé est considéré comme une période de travail pour le calcul de votre ancienneté dans l'entreprise et de vos droits aux congés payés.</Paragraphe><Paragraphe>Votre congé de VAE ne peut pas être déduit de vos droits aux congés payés.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez transmettre votre demande à votre employeur au moins 60 jours avant le début de la VAE. Elle doit comporter les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Certification professionnelle visée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date, nature et durée des actions envisagées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom de l'organisme certificateur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tout document attestant de la recevabilité de votre candidature à la VAE</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Dans les 30 jours suivant la réception de votre demande, l'employeur vous informe par écrit de son accord ou des raisons motivant le report ou le rejet de l'autorisation d'absence. Ce report ne peut pas être supérieur à 6 mois après la date de votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre employeur ne vous répond pas dans le délai de 30 jours, votre demande est acceptée.</Paragraphe><Paragraphe>Au retour du congé, vous devez présenter une attestation de présence fournie par l'organisme certificateur.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pourrez demander un nouveau congé pour VAE auprès du même employeur uniquement après un délai d'1 an.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Dans la fonction publique</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier d'un congé de VAE sur demande. Votre rémunération est maintenue.</Paragraphe><Paragraphe>Renseignez-vous auprès de votre service des ressources humaines pour connaître les démarches à remplir pour faire votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Les actions de VAE peuvent être financées par l'administration si elles sont inscrites au plan de formation. Dans ce cas, vous devrez signer une convention avec l'administration et l'organisme certificateur.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Fonction publique territoriale (FPT)</Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier d'un congé de VAE sur demande. Votre rémunération est maintenue.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez transmettre votre demande à votre employeur au moins 60 jours avant le début de la VAE. Elle doit préciser les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Certification professionnelle visée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date, nature et durée des actions envisagées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom de l'organisme certificateur</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Dans les 30 jours suivant la réception de votre demande, l'employeur vous informe par écrit de son accord ou des raisons motivant le report ou le rejet de l'autorisation d'absence.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'accord et de prise en charge financière, vous devrez signer une convention avec la collectivité ou l'établissement employeur et l'organisme certificateur.</Paragraphe><Paragraphe>Au retour du congé, vous devez présenter une attestation de présence fournie par l'organisme certificateur.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pourrez demander un nouveau congé pour VAE auprès du même employeur uniquement après un délai d'1 an.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Fonction publique hospitalière (FPH)</Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier d'un congé de VAE sur demande. Votre rémunération est maintenue.</Paragraphe><Paragraphe>Renseignez-vous auprès de votre service des ressources humaines pour connaître les démarches à remplir pour faire votre demande.</Paragraphe><Paragraphe>Les actions de VAE peuvent être financées par l'établissement employeur si elles sont inscrites au plan de formation. Dans ce cas, vous devrez signer une convention avec l'administration et l'organisme certificateur.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R37113" sve="non" type="Local"><Titre>Point relais conseil validation des acquis de l'expérience (VAE)</Titre><RessourceWeb URL="http://www.vae.gouv.fr/?page=carte-prc"/></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000037385701" ID="R38151"><Titre>Code de l'action sociale et des familles : article L265-1</Titre><Complement>Personnes accueillies et accompagnées par un organisme pour personnes en difficultés</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000046774760" ID="R37053"><Titre>Code du travail : article L6411-1</Titre><Complement>Objet de la VAE</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000046774751" ID="R36922"><Titre>Code du travail : articles L6412-1 à L6412-2</Titre><Complement>Recevabilité de la demande</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006178223" ID="R37056"><Titre>Code du travail : articles L6421-1 à L6421-4</Titre><Complement>Garanties de la VAE</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037385850" ID="R37054"><Titre>Code du travail : articles R6422-1 à R6422-2</Titre><Complement>Congé de validation des acquis de l'expérience</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000037385840" ID="R52949"><Titre>Code du travail : article L6422-3</Titre><Complement>Rémunération</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006189940" ID="R52950"><Titre>Code du travail : articles L6422-4 à L6422-5</Titre><Complement>Conditions de prise en charge et rémunération</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000028689103" ID="R52951"><Titre>Code du travail : articles L6423-1 à L6323-2</Titre><Complement>Accompagnement à la validation des acquis de l'expérience</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000029755869" ID="R52952"><Titre>Code du travail : articles R6422-1 à R6422-7</Titre><Complement>Demande de congé</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000018522180/2008-05-01" ID="R37055"><Titre>Code du travail : articles D6422-8 à R6422-10-1</Titre><Complement>Conditions de prise en charge et rémunération (dispositions générales)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000018522172/2008-05-01" ID="R37058"><Titre>Code du travail : articles R6422-11 à R6422-13</Titre><Complement>Convention</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006182456/2002-01-18" ID="R358"><Titre>Code de l'éducation : articles L613-3 à L613-6</Titre><Complement>Délivrance des diplômes</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006182523/2006-05-24" ID="R48787"><Titre>Code de l'éducation : articles R335-5 à R335-11</Titre><Complement>Validation des acquis de l'expérience pour la délivrance d'une certification professionnelle</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044422304/" ID="R19912"><Titre>Code de la fonction publique : article L422-1</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000469540/" ID="R18419"><Titre>Décret n°2007-1470 du 15 octobre 2007 relatif à la formation professionnelle tout au long de la vie des fonctionnaires de l'État</Titre><Complement>Article 23</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000017767427/" ID="R18420"><Titre>Décret n°2007-1942 du 26 décembre 2007 relatif à la formation professionnelle des agents non titulaires et des ouvriers de l'État</Titre><Complement>Article 8</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000019354799/" ID="R16286"><Titre>Décret n°2008-824 du 21 août 2008 relatif à la formation professionnelle tout au long de la vie des agents de la fonction publique hospitalière (FPH)</Titre><Complement>Articles 1, 14, 28</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000017761652/" ID="R18469"><Titre>Décret n°2007-1845 du 26 décembre 2007 relatif à la formation professionnelle tout au long de la vie des agents de la fonction publique territoriale</Titre><Complement>Articles 27 à 33, 47</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000035104177" ID="R49296"><Titre>Décret n°2017-1135 du 4 juillet 2017 relatif à la mise en œuvre de la validation des acquis de l'expérience</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R40438" URL="https://www.francecompetences.fr/recherche_certificationprofessionnelle/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Consultation du répertoire national des certifications professionnelles (RNCP)</Titre><Source ID="R30794">Commission de la certification professionnelle de France compétences</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R10282" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/cerfa_12818.do" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="2.4 MB" numerocerfa="12818*02" type="Formulaire"><Titre>Validation des acquis de l'expérience (VAE) - Demande de recevabilité</Titre><Source ID="R30671">Ministère chargé de la formation professionnelle</Source><NoticeLiee ID="R49987" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51260%2302&amp;cerfaFormulaire=12818*02" type="Notice" numerocerfa="52160#02" format="application/pdf" poids="235.5 KB">Notice pour compléter le formulaire de demande de recevabilité à la VAE</NoticeLiee><ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" groupe="facultatif"><Titre>Validation des acquis de l'expérience (VAE) - Demande de recevabilité (version statique)</Titre><Introduction><Texte><Paragraphe>À imprimer et remplir manuellement en cas de problème d'utilisation de la version dynamique proposée ci-dessus.</Paragraphe></Texte></Introduction><LienWeb URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=12818*02&amp;cerfaFormulaire=12818*02" format="application/pdf" poids="283.3 KB"/><NoticeLiee ID="R49987" URL="https://www.formulaires.service-public.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51260%2302&amp;cerfaFormulaire=12818*02" type="Notice" numerocerfa="52160#02" format="application/pdf" poids="235.5 KB">Notice pour compléter le formulaire de demande de recevabilité à la VAE</NoticeLiee></ServiceEnLigneAnnexe></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R53502" URL="https://avril.pole-emploi.fr" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>VAE : trouver votre certificateur</Titre><Source ID="R30668">France Travail (anciennement Pôle emploi)</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R58965" URL="http://www.vae.gouv.fr" audience="Particuliers"><Titre>Qu'est-ce que la VAE ?</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R37654" URL="https://travail-emploi.gouv.fr/formation-professionnelle/certification-competences-pro/titres-professionnels-373014" audience="Particuliers"><Titre>Titres professionnels</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F199" audience="Particuliers"><Titre>Quelle est la nomenclature des diplômes par niveau ?</Titre></QuestionReponse></Publication>