<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2775" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2775"><dc:title>Une salariée enceinte peut-elle bénéficier d'un aménagement de son poste de travail ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>La salariée enceinte bénéficie d'une protection pour sa santé et celle de l'enfant. Elle ne peut pas travailler sur un poste exposé à des risques particuliers.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-12-14</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2775</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006198525, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006198527, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006073189/LEGISCTA000006156367, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000018532809, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000018488383, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000018532795/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000018488397, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000018532783/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000023415264, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000037024611/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000023417352/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000037024991/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000039363068/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044605366, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000018532814</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N492</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N492">Conditions de travail dans le secteur privé</Niveau><Niveau ID="F2775" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Une salariée enceinte peut-elle bénéficier d'un aménagement de son poste de travail ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N492"><Titre>Conditions de travail dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N492-1"><Titre>Hygiène, sécurité et conditions de travail</Titre><Fiche ID="F2210">Obligations de l'employeur</Fiche><Fiche ID="F35101">Obligations du salarié</Fiche><Fiche ID="F2344">Jeunes dans l'entreprise</Fiche><Fiche ID="F58">Travailleur à domicile</Fiche><Fiche ID="F2211">Médecine du travail pour un salarié du secteur privé</Fiche><Fiche ID="F15504">Compte professionnel de prévention (C2P)</Fiche><Fiche ID="F13851">Télétravail</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N492-2"><Titre>Travail de nuit</Titre><Fiche ID="F2212">Principes généraux</Fiche><Fiche ID="F1688">Jeune de moins de 18 ans</Fiche><Fiche ID="F2691">Pour une salariée enceinte</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N492-3"><Titre>Conditions de travail : informations diverses</Titre><Fiche ID="F31854">Évaluation du salarié</Fiche><Fiche ID="F1905">Règlement intérieur d'une entreprise</Fiche><Fiche ID="F78">Convention collective</Fiche><Fiche ID="F32031">Lanceurs d'alerte en entreprise</Fiche><Fiche ID="F35274">Utilisation et aménagement des lieux de travail</Fiche></SousDossier></DossierPere><Introduction><Condition><estVrai var="T10010"/></Condition><Texte><Paragraphe>L'employeur doit assurer la sécurité et protéger la santé physique et mentale du salarié. Ainsi une salariée enceinte bénéficie d'une protection pour sa santé et celle de son enfant. Nous faisons le point sur la réglementation.</Paragraphe></Texte></Introduction><Questionnaire><Question><Titre><Paragraphe>Dans quelle situation se trouve la salariée enceinte ?</Paragraphe></Titre><Choix><Titre><Paragraphe>Son état de santé nécessite un aménagement de poste</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>L'état de santé de la salariée nécessite un aménagement de poste</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T16357"/><affecteFaux var="T16355"/><affecteFaux var="T16356"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Elle travaille habituellement la nuit</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>La salariée enceinte travaille habituellement la nuit</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T16355"/><affecteFaux var="T16357"/><affecteFaux var="T16356"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Elle est exposée à des postes à risque</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>La salariée enceinte est exposée à des risques particuliers</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T16356"/><affecteFaux var="T16357"/><affecteFaux var="T16355"/></SiSelectionne></Choix></Question></Questionnaire><Texte><Paragraphe>Un aménagement du poste de travail de la salarié enceinte peut être demandé dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'état de santé de la salariée le justifie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La salariée travaille la nuit</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La salariée est exposée à des risques particuliers (produits toxiques par exemple)</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Toutes les femmes enceintes doivent pouvoir se reposer en position allongée, dans des conditions convenables.</Paragraphe></ASavoir></Texte><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>État de santé</Titre><Condition><estVrai var="T16357"/></Condition><Texte><Paragraphe>La salariée enceinte <MiseEnEvidence>peut</MiseEnEvidence> être <MiseEnEvidence>affectée temporairement à un autre emploi</MiseEnEvidence> si son<MiseEnEvidence> état de santé le nécessite</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Des aménagements de poste peuvent être prévus par <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">des dispositions conventionnelles</LienIntra> comme par exemple des réduction d'horaires.</Paragraphe></ANoter><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui fait la demande d'aménagement du poste de travail d'une salariée enceinte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La salariée enceinte peut révéler à tout moment à son employeur son état de grossesse. Elle peut l'informer par écrit ou verbalement.</Paragraphe><Paragraphe>Lors de cette information, l'état de grossesse devra être justifié par un certificat médical.</Paragraphe><Paragraphe>La demande ou la proposition d'aménagement du poste de travail peut intervenir <MiseEnEvidence>à l'initiative de la salariée ou de l'employeur.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quelles conditions l'aménagement du poste de travail d'une salariée enceinte est-il mis en place ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque la salarié et l'employeur tombent d'accord sur l'aménagement du poste de travail, le médecin du travail n'est pas sollicité.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de désaccord entre l'employeur et la salariée ou lorsque le changement de poste intervient à l'initiative de l'employeur, seul le médecin du travail peut établir la nécessité médicale de ce changement d'emploi.</Paragraphe><Paragraphe>Le médecin du travail vérifie alors l'aptitude de la salariée à occuper le nouvel emploi.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'affectation est proposée dans un <MiseEnEvidence>autre <LienIntra LienID="R46457" type="Définition de glossaire">établissement</LienIntra></MiseEnEvidence>, l'accord de la salariée est <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'affectation temporaire ne peut pas dépasser la durée de la grossesse. Elle prend fin dès que l'état de santé de la femme lui permet de retrouver son emploi initial.</Paragraphe><Paragraphe>Le changement d'affectation n'entraîne aucune diminution de rémunération.</Paragraphe><Paragraphe>La salariée, qui pendant sa grossesse a bénéficié un changement d'affectation, retrouve l'emploi qu'elle occupait avant cette affectation lorsqu'elle reprend son travail après son congés maternité.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>l'accès au <LienInterne LienPublication="F13851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">télétravail</LienInterne> pour la salariée enceinte peut être prévu dans <LienIntra LienID="R57077" type="Définition de glossaire">l'accord collectif</LienIntra> ou la charte élaborée par l'employeur. En l'absence d'informations, le télétravail est possible si la salariée et l'employeur sont d'accord.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conséquences en cas d'impossibilité d'aménagement du poste de travail d'une salariée enceinte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La salariée enceinte à droit au maintien de sa rémunération même s'il n'y a pas de poste compatible son état de grossesse.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Travail de nuit</Titre><Condition><estVrai var="T16355"/></Condition><Texte><Paragraphe>La salariée enceinte bénéficie d'un <MiseEnEvidence>affectation temporairement à un autre emploi</MiseEnEvidence> quand elle <LienInterne LienPublication="F2691" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">travaille habituellement de nuit</LienInterne>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Des aménagements de poste peuvent être prévus par <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">des dispositions conventionnelles</LienIntra> comme par exemple des réduction d'horaires.</Paragraphe></ANoter><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui fait la demande d'aménagement du poste de travail d'une salariée enceinte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La salariée enceinte peut révéler à tout moment à son employeur son état de grossesse. Elle peut l'informer par écrit ou verbalement.</Paragraphe><Paragraphe>Lors de cette information, l'état de grossesse devra être justifié par un certificat médical.</Paragraphe><Paragraphe>La salariée enceinte qui <LienInterne LienPublication="F2691" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">travaille habituellement de nuit</LienInterne> peut demander à l'employeur à être affectée à un poste de jour pendant la grossesse.</Paragraphe><Paragraphe>Le médecin du travail peut aussi constater que le poste de nuit n'est pas compatible avec l'état de santé de la salariée.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quelles conditions l'aménagement du poste de travail d'une salariée enceinte est-il mis en place ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si l'affectation est proposée dans un <MiseEnEvidence>autre <LienIntra LienID="R46457" type="Définition de glossaire">établissement</LienIntra></MiseEnEvidence>, l'accord de la salariée est <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le changement d'affectation n'entraîne <MiseEnEvidence>aucune diminution de rémunération</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conséquences en cas d'impossibilité d'aménagement du poste de travail d'une salariée enceinte ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conséquences sur le contrat de travail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas d'impossibilité d'aménagement du poste de travail ou de reclassement, l'employeur informe la salariée par écrit des motifs qui empêche cette affectation temporaire.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur informe également par écrit le médecin du travail des ces motifs.</Paragraphe><Paragraphe>Le contrat de travail est alors <LienIntra LienID="R43526" type="Définition de glossaire">suspendu</LienIntra> jusqu'à la date du <LienInterne LienPublication="F2265" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">début du congé légal de maternité.</LienInterne></Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conséquences sur la rémunération</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La salariée enceinte à droit au maintien de sa rémunération.</Paragraphe><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>garantie de rémunération</MiseEnEvidence> est constituée d'une <LienInterne LienPublication="F3053" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">allocation journalière </LienInterne>versée par la <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> (sous réserve d'en remplir les conditions d'indemnisation) et d'un complément de l'employeur.</Paragraphe><Paragraphe>La salariée doit être indemnisée par la <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> pour pouvoir bénéficier du complément de l'employeur.</Paragraphe><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F3053" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">L'indemnité complémentaire</LienInterne> sera calculée comme dans le cas d'un arrêt de maladie ordinaire à l'exception des conditions d'ancienneté.</Paragraphe><Paragraphe>Des <LienIntra LienID="R51533" type="Définition de glossaire">dispositions conventionnelles</LienIntra> peuvent prévoir des conditions plus favorables.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Exposition à des risques particuliers</Titre><Condition><estVrai var="T16356"/></Condition><Texte><Paragraphe>Certaines activités comportent des <MiseEnEvidence>risques pour la santé de la salariée enceinte et celle de l'enfant</MiseEnEvidence>. L'employeur doit proposer un poste compatible avec cette situation.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas un aménagement du poste de travail d'une salariée enceinte est-il envisageable ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La salariée enceinte peut révéler à tout moment à son employeur son état de grossesse. Elle peut l'informer par écrit ou verbalement.</Paragraphe><Paragraphe>Lors de cette information, l'état de grossesse devra être justifié par un certificat médical.</Paragraphe><Paragraphe>Il est interdit d'employer une femme enceinte dans les situations suivantes :</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Exposition aux rayonnements ionisants ou cosmiques et aux champs électromagnétiques</Titre><Paragraphe>La femme enceinte qui a déclaré son état de grossesse et qui est exposée à des rayonnements ionisants est informée des mesures d'affectation temporaire possibles.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est également informée des règles protectrices liées à sont état de grossesse.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque la femme enceinte reste sur un poste l'exposant aux rayonnements ionisants, l'employeur s'assure du respect des valeurs limites d'exposition fixées pour les organes ou les tissus.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>L'employeur n'a pas le droit d'affecter ou de maintenir un femme enceinte a un poste de travail sur lequel elle peut recevoir, au cours de 12 mois consécutifs, une dose :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Supérieure à 6 millisieverts, hors exposition au radon dans les lieux suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Sous-sol et en rez-de-chaussée des bâtiments de télécommunications</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lieux de travail spécifiques notamment les travaux souterrains, les mines et les carrières</Paragraphe></Item></Liste></Item><Item><Paragraphe>Équivalente supérieure à 15 millisieverts pour le cristallin</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Équivalente supérieure à 150 millisieverts pour la peau et les extrémités</Paragraphe></Item></Liste></ANoter><Complement><Titre>Valeurs limites d'expositions pour les organes et les tissus</Titre><Paragraphe>L'exposition d'une femme enceinte aux rayonnements ionisants ne doit pas dépasser 20 millisieverts sur 12 mois consécutifs pour l'organisme entier.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les organes ou les tissus, les valeurs limites d'exposition sont fixées de la manière suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>500 millisieverts sur 12 mois consécutifs, pour les extrémités et la peau</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>20 millisieverts sur 12 mois consécutifs, pour le cristallin</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Pour la peau, cette limite s'applique à la dose moyenne sur toute surface de 1 cm<Exposant>2</Exposant>, quelle que soit la surface exposée.</Paragraphe></ANoter></Complement></Cas><Cas><Titre>Exposition à certains produits toxiques</Titre><Paragraphe>La liste des agents toxiques interdits est la suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Exposition à des produits avérés toxiques pour la reproduction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Produits antiparasitaires pouvant provoquer des altérations génétiques héréditaires ou des malformations congénitales (étiquetés comme tels)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Produit antiparasitaires classés cancérogènes et mutagènes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préparation et conditionnement Esters thiophosphoriques (préparation et conditionnement)</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Préparation et conditionnement des esters thiophosphoriques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dérivés suivants des hydrocarbures aromatiques</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dérivés nitrés et chloronitrés des hydrocarbures benzoniques</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Dinitrophénol</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Aniline et homologues, benzidine et homologues, naphtylamines et homologues</Paragraphe></Item></Liste></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>L'interdiction relative aux dérivés des hydrocarbures aromatiques ne s'applique pas lorsque les opérations sont réalisées en appareils clos en marche normale.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Plomb métallique et ses composés</Titre><Paragraphe>Il est interdit d'employer une femme enceinte qui est exposée au plomb métallique et ses composés.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Benzène</Titre><Paragraphe>Il est interdit d'employer une femme enceinte qui est exposée au benzène.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Virus de la rubéole ou toxoplasmose si elle n'est pas immunisée</Titre><Paragraphe>Il est interdit d'employer une femme enceinte qui est exposée au virus de la rubéole ou de la toxoplasmose si elle n'est pas immunisée.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Pression relative supérieure à 100 hectopascals (milieu hyperbare)</Titre><Paragraphe>Il est interdit d'employer une femme enceinte qui est exposée à une pression relative supérieure à 100 hectopascals (milieu <LienIntra LienID="R46445" type="Définition de glossaire">hyperbare</LienIntra>).</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Travaux à l'aide d'engins de type marteau-piqueur</Titre><Paragraphe>Il est interdit d'employer une femme enceinte à des travaux à l'aide d'engins de type marteau-piqueur.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Mercure et ses composés aux travaux de secrétage dans l'industrie de la couperie de poils</Titre><Paragraphe>Il est interdit d'employer une femme enceinte à des travaux qui est exposée au mercure et ses composés aux travaux de secrétage dans l'industrie de la couperie de poils.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui fait la demande d'aménagement du poste de travail d'une salariée enceinte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur propose à la salariée enceinte qui occupe un poste de travail l'exposant à des risques particuliers un autre emploi compatible avec son état.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quelles conditions l'aménagement du poste de travail d'une salariée enceinte est-il mis en place ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur sollicite le médecin du travail sur la proposition <MiseEnEvidence>d'aménagement du poste de travail</MiseEnEvidence> ou sur <MiseEnEvidence>l'affectation temporaire.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Il propose ensuite à la salariée un <MiseEnEvidence>aménagement de son poste de travail</MiseEnEvidence> ou une<MiseEnEvidence> affectation temporaire à autre poste</MiseEnEvidence>. La proposition tient compte de l'avis du médecin du travail.</Paragraphe><Paragraphe>Ces mesures sont possibles jusqu'à la date de début du congé légal de maternité et éventuellement durant 1 mois maximum après le retour du congé de maternité.</Paragraphe><Paragraphe>Elles ne doivent pas entraîner <MiseEnEvidence>de diminution de rémunération</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>l'accès au <LienInterne LienPublication="F13851" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">télétravail</LienInterne> pour la salariée enceinte peut être prévu dans <LienIntra LienID="R57077" type="Définition de glossaire">l'accord collectif</LienIntra> ou la charte élaborée par l'employeur. En l'absence d'informations, le télétravail est possible si la salariée et l'employeur sont d'accord.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conséquences en cas d'impossibilité d'aménagement du poste de travail d'une salariée enceinte ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conséquences sur le contrat de travail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas d'impossibilité d'aménagement du poste de travail ou de reclassement, le contrat de travail est<LienIntra LienID="R43526" type="Définition de glossaire"> suspendu</LienIntra><MiseEnEvidence/>.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur informe la salariée par écrit des motifs empêchant cette affectation temporaire. Il en informe également le médecin du travail.</Paragraphe><Paragraphe>Cette suspension est possible jusqu'à la date de début du congé légal de maternité et éventuellement durant 1 mois maximum après le retour du congé de maternité.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conséquences sur la rémunération</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La salariée bénéficie d'une<MiseEnEvidence> garantie de rémunération</MiseEnEvidence> si son <MiseEnEvidence>poste de travail est exposé aux risques particuliers suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Exposition à des produits avérés toxiques pour la reproduction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Exposition à des produits antiparasitaires pouvant provoquer des altérations génétiques héréditaires ou des malformations congénitales (étiquetés comme tels)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Expositions à des produit antiparasitaires classés cancérogènes et mutagènes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Plomb métallique et ses composés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Benzène</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Virus de la rubéole ou toxoplasmose</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pression relative supérieure à 100 hectopascals (milieu <LienIntra LienID="R46445" type="Définition de glossaire">hyperbare</LienIntra>)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>garantie de rémunération</MiseEnEvidence> est constituée d'une <LienInterne LienPublication="F3053" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">allocation journalière </LienInterne>versée par la <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> (sous réserve d'en remplir les conditions d'indemnisation) et d'un complément de l'employeur.</Paragraphe><Paragraphe>La salariée doit être indemnisée par la CPAM pour pouvoir bénéficier du complément de l'employeur.</Paragraphe><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F3053" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">L'indemnité complémentaire</LienInterne> sera calculée comme dans le cas d'un arrêt de maladie ordinaire à l'exception des conditions d'ancienneté.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F2691" audience="Particuliers"><Titre>Travail de nuit d'une salariée enceinte</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006198525" ID="R33813"><Titre>Code du travail : articles L1225-7 et L1225-8</Titre><Complement>Changements temporaires d'affectation pour raison médicale</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006198527" ID="R33814"><Titre>Code du travail : articles L1225-12 à L1225-15</Titre><Complement>Changements temporaires d'affectation en raison de l'exposition à des risques particuliers</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006073189/LEGISCTA000006156367" ID="R50052"><Titre>Code de la sécurité sociale : articles L333-1 à L333-3</Titre><Complement>Allocations versées aux femmes dispensées de travail</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000018532809" ID="R50010"><Titre>Code du travail : article D4152-3</Titre><Complement>Travaux exposant à des agents biologiques</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000018488383" ID="R50011"><Titre>Code du travail : articles D4152-4 à R4152-7-1</Titre><Complement>Travaux exposant aux rayonnements</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000018532795/" ID="R50013"><Titre>Code du travail : article D4152-8</Titre><Complement>Travaux à l'aide d'engins du type marteau-piqueur mus à l'air comprimé.</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000018488397" ID="R50053"><Titre>Code du travail : articles D4152-9 à D4152-11</Titre><Complement>Travaux exposant aux agents chimiques dangereux</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000018532783/" ID="R50014"><Titre>Code du travail : article D4152-12</Titre><Complement>Manutention des charges</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000023415264" ID="R50054"><Titre>Code du travail : article D4152-29</Titre><Complement>Interventions et travaux en milieu hyperbare</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000037024611/" ID="R50012"><Titre>Code du travail : article R4451-57</Titre><Complement>Exposition aux rayonnements ionisants à bord d'un avion en vol</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000023417352/" ID="R50055"><Titre>Code du travail : article R1225-4</Titre><Complement>Garantie de rémunération changements temporaires d'affectation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000037024991/" ID="R66392"><Titre>Code du travail : article R4451-6</Titre><Complement>Valeurs limites d'exposition aux rayonnements ionisants</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000039363068/" ID="R66391"><Titre>Code du travail : article R4451-1</Titre><Complement>Exposition aux rayonnements ionisants</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044605366" ID="R62541"><Titre>Code du travail : article L1222-9</Titre><Complement>Modalités d'accès des salariées enceintes à une organisation en télétravail</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000018532814" ID="R66483"><Titre>Code du travail : article R4152-2</Titre><Complement>Droit de s'allonger pour la femme enceinte</Complement></Reference><Definition ID="R51533"><Titre>Dispositions conventionnelles</Titre><Texte><Paragraphe>Convention collective, accord collectif, accord de branche, d'entreprise ou d'établissement applicables en droit du travail. Elles fixent les obligations et les droits de l'employeur et du salarié.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R46457"><Titre>Établissement</Titre><Texte><Paragraphe>Lieu de production de biens ou de services constituant une fraction de l'entreprise possédant ses propres matériel et personnel localisés à un autre endroit que l'entreprise</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57077"><Titre>Accord collectif d'entreprise</Titre><Texte><Paragraphe>Résultat des négociations menées entre les partenaires sociaux (employeurs et salariés)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R43526"><Titre>Suspension d'un contrat de travail</Titre><Texte><Paragraphe>Situation durant laquelle le paiement du salaire par l'employeur et l'exécution d'un travail par le salarié cessent temporairement (par exemple : exercice du droit de grève, fonction de juré d'assise, maladie ou accident du travail, congé de maternité, de paternité, d'adoption ou parental, congé sabbatique, fermeture temporaire de l'entreprise , mise à pied)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R46445"><Titre>Hyperbare</Titre><Texte><Paragraphe>Lieu où la pression est supérieure à la pression atmosphérique (par exemple, sous l'eau, caisson hyperbare, enceinte de confinement de réacteur nucléaire)</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R15469" type="Sigle"><Titre>CPAM</Titre><Texte><Paragraphe>Caisse primaire d'assurance maladie</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F1144" audience="Particuliers"><Titre>Une salariée enceinte est-elle obligée de révéler sa grossesse à son employeur ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F2330" audience="Particuliers"><Titre>Une salariée a-t-elle droit à des absences liées à sa grossesse ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1901" audience="Particuliers"><Titre>Une salariée enceinte a-t-elle droit à une réduction de son temps de travail ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1769" audience="Particuliers"><Titre>Une salariée peut-elle allaiter pendant les heures de travail ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F36444" audience="Particuliers"><Titre>Un ressortissant européen salarié en France a-t-il les mêmes droits qu'un salarié français ?</Titre></QuestionReponse><CommentFaireSi ID="F16225" audience="Particuliers" pictogramme="icone-attente-enfant"><Titre>J'attends un enfant</Titre></CommentFaireSi></Publication>