<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31264" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F31264"><dc:title>Nomination du stagiaire de la fonction publique : quelle reprise d'ancienneté ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Lors de votre nomination, vous pouvez bénéficier d'une prise en compte partielle de vos périodes d'activité antérieure dans le secteur privé ou public.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-07-05</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F31264</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000528575/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000366828/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000005623507/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N500</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N500">Recrutement dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F31264" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Nomination du stagiaire de la fonction publique : quelle reprise d'ancienneté ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19961">Recrutement</SousThemePere><DossierPere ID="N500"><Titre>Recrutement dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N500-1"><Titre>Recrutement d'un fonctionnaire</Titre><Fiche ID="F434">Concours de la fonction publique</Fiche><Fiche ID="F32810">Recrutement sans concours en catégorie C</Fiche><Fiche ID="F430">Condition d'accès réservée aux personnes handicapées</Fiche><Fiche ID="F12686">Accès à la fonction publique par la voie du Pacte</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N500-2"><Titre>Recrutement d'un contractuel</Titre><Fiche ID="F14012">Dans la fonction publique d'État (FPE)</Fiche><Fiche ID="F13839">Dans la fonction publique territoriale (FPT)</Fiche><Fiche ID="F13943">Dans la fonction publique hospitalière (FPH)</Fiche></SousDossier></DossierPere><Texte><Paragraphe>En principe, pendant votre année de stage, vous êtes rémunéré sur la base du 1<Exposant>er</Exposant> <LienInterne LienPublication="F12344" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">échelon du grade</LienInterne> dans lequel vous êtes recruté.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, s'il s'agit de votre <MiseEnEvidence>1<Exposant>re</Exposant> nomination comme stagiaire dans la fonction publique,</MiseEnEvidence> vous pouvez bénéficier d'une <MiseEnEvidence>prise en compte partielle</MiseEnEvidence> de vos périodes d'activité antérieures, si vous avez exercé auparavant une ou plusieurs activités professionnelles dans le secteur public (en tant que contractuel) ou dans le secteur privé.</Paragraphe><Paragraphe>Vous bénéficiez alors d'un traitement calculé sur la base d'un échelon plus élevé.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si vous avez été salarié du secteur privé puis contractuel de la fonction publique (ou inversement), seule l'activité la plus favorable est prise en compte.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Les conditions de prise en compte partielle de ces périodes ne sont pas les mêmes pour l'ensemble des <LienInterne LienPublication="F12344" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">corps et cadres d'emplois</LienInterne> des 3 fonctions publiques.</Paragraphe><Paragraphe>Elles sont fixées par les <LienIntra LienID="R17710" type="Définition de glossaire">statuts particuliers</LienIntra> des corps ou cadres d'emplois ou par des dispositions communes à plusieurs corps ou cadres d'emplois.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous êtes recruté pour la 1<Exposant>re</Exposant> fois dans la fonction publique, en tant qu'ingénieur territorial stagiaire, et si vous avez exercé une ou plusieurs activités professionnelles dans le secteur privé, dans des fonctions et domaines d'activités qui se rapprochent de ceux correspondant au cadre d'emplois des ingénieurs territoriaux, la durée de ces activités est prise en compte pour moitié, dans la limite de 7 ans.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Pour bénéficier de la reprise partielle de vos périodes antérieures activités, vous devez fournir les justificatifs nécessaires à votre direction des ressources humaines (DRH).</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, les copies de vos contrats de travail, de vos certificats de travail, etc.</Paragraphe><Paragraphe>La DRH établit un état récapitulatif de vos expériences professionnelles à partir de ces pièces justificatives.</Paragraphe><Paragraphe>Cet état est mentionné et joint à votre arrêté de nomination en tant que stagiaire.</Paragraphe><Paragraphe>Votre DRH détermine ensuite votre échelon de classement sur la base des durées maximum d'avancement d'échelon.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Si vous êtes à nouveau nommé stagiaire en cours de carrière suite à concours ou promotion interne, les statuts particuliers des corps ou cadres d'emplois comportent des dispositions qui vous garantissent au minimum votre traitement indiciaire antérieur.</Paragraphe></Rappel><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si vous êtes nommé ingénieur territorial stagiaire et si vous apparteniez auparavant à un cadre d'emplois de catégorie A, vous êtes classé à un échelon comportant un indice égal ou immédiatement supérieur à votre indice antérieur.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous apparteniez auparavant à un cadre d'emplois de catégorie B, vous êtes classé à un échelon comportant un indice le plus proche de celui qui vous permet d'obtenir un gain de 60 points d'indice brut.</Paragraphe></Exemple></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F18933" audience="Particuliers"><Titre>Stage et titularisation du fonctionnaire</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000528575/" ID="R2574"><Titre>Décret n°92-1194 du 4 novembre 1992 fixant les dispositions communes applicables aux fonctionnaires stagiaires de la FPT</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000366828/" ID="R2388"><Titre>Décret n°94-874 du 7 octobre 1994 fixant les dispositions communes applicables aux stagiaires de l'État</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000005623507/" ID="R2053"><Titre>Décret n°97-487 du 12 mai 1997 fixant les dispositions communes applicables aux agents stagiaires de la FPH</Titre></Reference><Definition ID="R17710"><Titre>Statut particulier</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble des règles applicables en matière de recrutement, d'avancement, de promotion, de rémunération, etc., à tous les fonctionnaires membres d'un même corps ou cadre d'emplois</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F12344" audience="Particuliers"><Titre>Catégorie, corps, cadre d'emplois, grade et échelon : quelles différences ?</Titre></QuestionReponse></Publication>