<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31655" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-01-15T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F31655"><dc:title>Congés payés d'une assistante maternelle</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>L'assistante maternelle employée par un particulier a droit à des congés payés. Quelle est la durée de ces congés payés ? Qui fixe les dates de congés ? Comment sont décomptés les congés ? Les congés payés peuvent-ils être fractionnés ? Où s'adresser en cas de litige ? Nous faisons un point sur la réglementation.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-11-21</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F31655</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000033020810/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000018260994, https://www.legifrance.gouv.fr/conv_coll/id/KALITEXT000043941642</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N20383</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N20383">Assistante maternelle</Niveau><Niveau ID="F31655" type="Fiche d'information conditionnée">Congés payés d'une assistante maternelle</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N453">Particulier employeur</SousThemePere><DossierPere ID="N20383"><Titre>Assistante maternelle</Titre><Fiche ID="F16841">Contrat de travail et formalités d'embauche</Fiche><Fiche ID="F838">Temps de travail</Fiche><Fiche ID="F31655">Congés</Fiche><Fiche ID="F12812">Rémunération</Fiche><Fiche ID="F16842">Rupture du contrat de travail</Fiche><Fiche ID="F33164">Démission</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>L'assistante maternelle employée par un particulier a droit à des congés payés. Quelle est la durée de ces congés payés ? Qui fixe les dates de congés ? Comment sont décomptés les congés ? Les congés payés peuvent-ils être fractionnés ? Où s'adresser en cas de litige ? Nous faisons un point sur la réglementation.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment est calculé le nombre de jours de congés payés d'une assistante maternelle ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Durée</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le calcul du nombre de jours de congés payés s'effectue sur la période de référence allant du 1<Exposant>er</Exposant> juin de l'année N-1 au 31 mai de l'année N.</Paragraphe><Paragraphe>L'assistante maternelle a droit à 2,5 <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jours ouvrables</LienIntra> de congés payés par mois ou période de 4 semaines d'accueil effectué.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée correspond à 30 jours ouvrables (soit 5 semaines) pour une période de référence complète.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes suivantes sont assimilées à de l'accueil effectué :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congés payés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de maternité, de paternité et d'accueil de l'enfant et d'adoption</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour événements familiaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Jour férié chômé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Périodes, pendant lesquelles l'exécution du contrat de travail est <LienIntra LienID="R43526" type="Définition de glossaire">suspendue</LienIntra> suite à une maladie, un accident du travail, une maladie professionnelle ou un accident de trajet</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Journée défense et citoyenneté</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour assister à la cérémonie d'accueil dans la citoyenneté française</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsque le nombre de jours de congés acquis n'est pas un nombre entier, la durée du congé est arrondie au nombre entier supérieur.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Une assistante maternelle qui a travaillé 7 mois, du 1<Exposant>er</Exposant> novembre au 31 mai, a droit à 18 jours de congés (2,5 x 7 = 17,5 arrondis à 18 jours).</Paragraphe></Exemple></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Jours de congés payés supplémentaires</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le nombre de jours de congés payés supplémentaires diffère selon l'âge de l'assistante maternelle.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>21 ans ou plus</Titre><Paragraphe>Si l'assistante maternelle a des enfants à charge et n'a pas cumulé 30 jours de congés, elle peut bénéficier de <MiseEnEvidence>2 jours supplémentaires par enfant</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Un enfant est considéré à charge s'il remplit les 2 conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Il vit au foyer de l'assistante maternelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Il a moins de 15 ans au 30 avril de l'année en cours ou est en situation de handicap</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Toutefois, ce droit est accordé <MiseEnEvidence>dans la limite de</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence> 30 <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jours ouvrables</LienIntra></MiseEnEvidence> de congés (congés annuels et supplémentaires cumulés).</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Une assistante maternelle avec 1 enfant à charge et qui a acquis 12 jours de congés peut prendre 14 jours de congés (12 jours + 2 jours de congés supplémentaires).</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Moins de 21 ans</Titre><Paragraphe>L'assistante maternelle qui avait moins de 21 ans au 30 avril de l'année précédente bénéficie de<MiseEnEvidence> 2 jours de congés supplémentaires</MiseEnEvidence> par enfant à charge vivant au foyer.</Paragraphe><Paragraphe>Si le congé principal de l'assistante maternelle <MiseEnEvidence>ne dépasse pas 6 jours</MiseEnEvidence>, le congé supplémentaire par enfant à charge est <MiseEnEvidence>réduit à 1 jour</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Une assistante maternelle ayant 2 enfants à charge et ayant acquis 30 jours de congés payés peut prendre 34 jours de congés payés (30 jours + 4 jours de congés supplémentaires).</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une assistante maternelle ayant 2 enfants à charge et ayant acquis 5 jours de congés payés peut prendre 7 jours de congés payés (5 jours + 2 jours de congés supplémentaires).</Paragraphe></Item></Liste></Exemple></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui fixe les dates des congés payés d'une assistante maternelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les conditions de fixation des dates de congés payés diffèrent si l'assistante maternelle a un seul ou plusieurs employeurs.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Plusieurs employeurs</Titre><Introduction><Paragraphe>L'assistante maternelle doit bénéficier de jours de congés sans accueillir d'enfant. En conséquence, les employeurs respectifs et l'assistante maternelle s'efforcent de trouver un accord sur les dates de départ en congés au plus tard le 1<Exposant>er</Exposant> mars de chaque année.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions de fixation des dates de congés payés diffèrent selon si l'assistante maternelle a trouvé ou pas un accord avec ses employeurs.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Accord des employeurs sur les dates de départ</Titre><Paragraphe>Lorsqu'un accord est trouvé entre les différents employeurs, ils fixent les dates de congés de l'assistante maternelle.</Paragraphe><Paragraphe>Le congé peut être fractionné (c'est-à-dire pris en plusieurs fois), avec l'accord du salarié.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Désaccord des employeurs sur les dates de congés</Titre><Paragraphe>En l'absence d'accord, l'assistante maternelle <MiseEnEvidence>fixe elle-même les dates de ses congés</MiseEnEvidence>, qu'ils soient payés ou sans solde, à savoir :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>4 semaines pendant la période du 1<Exposant>er</Exposant> mai au 31 octobre</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>1 semaine en hiver</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Elle informe par écrit ses employeurs de ses dates de congés au plus tard le <MiseEnEvidence>1<Exposant>er</Exposant> mars</MiseEnEvidence> de l'année considérée.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Un seul employeur</Titre><Paragraphe>En l'absence d'accord avec l'assistante maternelle au plus tard le 1<Exposant>er</Exposant> mars, l'employeur fixe les dates des congés de la salariée. Il informe l'assistante maternelle.</Paragraphe></Cas></BlocCas><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si le salarié est en arrêt de travail avant ou pendant les congés payés, les jours de congés payés qui coïncident avec la période de l'arrêt de travail ne sont pas décomptés.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>L'employeur peut-il fractionner les congés payés d'une assistante maternelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée de congés payés pouvant être pris en 1 seule fois ne peut pas excéder 24  <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jours ouvrables</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Avec l'accord du salarié, ce congé peut être fractionné (c'est-à-dire pris en plusieurs fois).</Paragraphe><Paragraphe>Les règles varient selon le nombre de congés payés acquis.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Le congé peut être fractionné (c'est-à-dire pris en plusieurs fois), avec l'accord du salarié.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de fractionnement, une des périodes de congés doit durer au moins 12 jours ouvrables continus. Ces 12 jours ouvrables minimum sont pris à une période fixée obligatoirement entre le 1<Exposant>er</Exposant> mai et le 31 octobre sauf accord entre les parties.</Paragraphe><Paragraphe>Les jours restant dus peuvent être accordés en une ou plusieurs fois<MiseEnEvidence> en dehors de la période du 1<Exposant>er</Exposant> mai au 31 octobre</MiseEnEvidence> de chaque année. Ils peuvent ouvrir droit à des jours de congés supplémentaires.</Paragraphe><Paragraphe>Des jours supplémentaires pour fractionnement sont accordés dans les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>2 jours ouvrables supplémentaires si le salarié prend 6 jours minimum de congés en dehors du 1<Exposant>er</Exposant> mai au 31 octobre</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>1 jour ouvrable supplémentaire s'il prend entre 3 et 5 jours de congés en dehors de cette même période</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>5<Exposant>e</Exposant> semaine</MiseEnEvidence> ne donne <MiseEnEvidence>pas droit à des jours supplémentaires de congé pour fractionnement</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Congé ne dépassant pas 12 jours ouvrables</Titre><Paragraphe>Lorsque les droits acquis ne dépassent pas 12 jours ouvrables, les congés payés doivent être pris en totalité et en continu.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment sont décomptés les congés payés d'une assistante maternelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le 1<Exposant>er</Exposant> jour de congés payés est le 1<Exposant>er</Exposant> <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jour ouvrable</LienIntra> où le salarié aurait du normalement travailler. Ensuite, l'employeur décompte chaque jour ouvrable jusqu'à la veille de la reprise du travail.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un salarié demande à bénéficier d'une semaine de congés payés. Il ne travaille pas le lundi, le mercredi et le samedi. Le dimanche est son jour de repos hebdomadaire.</Paragraphe><Paragraphe>Le 1<Exposant>er</Exposant> jour de congé payés est le mardi (1<Exposant>er</Exposant> jour ouvrable où le salarié aurait du travailler). L'employeur décompte ensuite les congés du mardi au lundi suivant, soit<MiseEnEvidence> 6 jours</MiseEnEvidence> ouvrables.</Paragraphe></Exemple><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si le salarié est en arrêt de travail avant ou pendant les congés payés, les jours de congés payés qui coïncident avec la période de l'arrêt de travail ne sont pas décomptés.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment est calculée l'indemnité de congés payés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La <LienIntra LienID="R51495" type="Définition de glossaire">période de référence</LienIntra> court du 1<Exposant>er</Exposant> juin de l'année précédente au 31 mai de l'année en cours.</Paragraphe><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>rémunération brute </MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>des congés</MiseEnEvidence> est égale :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit à la rémunération brute que le salarié aurait perçue pour une durée de travail égale à celle du congé payé, hors indemnités (entretien, nourriture...)</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit au 1/10<Exposant>e</Exposant> de la rémunération totale brute (y compris celle versée pour les congés payés pris sur la période de référence) perçue par le salarié au cours de l'année de référence. Ce calcul ne tient pas compte des indemnités (entretien, nourriture...)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'employeur doit appliquer le calcul <MiseEnEvidence>le plus avantageux</MiseEnEvidence> pour l'assistante maternelle.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Accueil s'effectuant sur 52 semaines par période de 12 mois consécutifs</Titre><Paragraphe>Les congés sont rémunérés lorsqu'ils sont pris. La rémunération due pour les congés payés<MiseEnEvidence> remplace le salaire de base</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Accueil s'effectuant sur 46 semaines ou moins par période de 12 mois consécutifs</Titre><Paragraphe>La rémunération due pour les congés payés pour l'année de référence<MiseEnEvidence> s'ajoute au salaire mensuel brut de base.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Le montant de l’indemnité de congés payés est calculé au 31 mai de chaque année.</Paragraphe><Paragraphe>Cette rémunération peut être versée, selon l'accord des parties à préciser au contrat, de l'une des manières suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>En 1 seule fois au mois de juin</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lors de la prise principale des congés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Au fur et à mesure de la prise des congés</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>toute autre condition de paiement des congés payés est interdite. Il n'est <MiseEnEvidence>pas possible </MiseEnEvidence>de verser les congés payés<MiseEnEvidence> tous les mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Attention></Cas><Cas><Titre>Accueil occasionnel</Titre><Paragraphe>L'indemnité de congés payés pour l'année de référence <MiseEnEvidence>n'est pas incluse</MiseEnEvidence> dans le salaire mensuel brut.</Paragraphe><Paragraphe>La rémunération des congés payés dus est<MiseEnEvidence> versée à la fin de chaque accueil.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À qui s'adresser en cas de litige entre le particulier employeur et l'assistante maternelle ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les litiges relèvent de la compétence du <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conseil de prud'hommes</LienInterne> du lieu de domicile de l'assistante maternelle.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R15" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Conseil de prud'hommes</Titre><PivotLocal>prudhommes</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-conseils-de-prudhommes-21779.html"/></OuSAdresser></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R12425" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Relais petite enfance (ex Ram)</Titre><Complement>Pour obtenir une information sur la relation salarié-employeur</Complement><PivotLocal>relais_assistante_maternelle</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://monenfant.fr/que-recherchez-vous/lieu-d-accompagnement-et-information-des-familles"/><Source ID="R30610">Caisse nationale des allocations familiales (Cnaf)</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000033020810/" ID="R38974"><Titre>Code du travail : articles L3141-3 à L3141-9</Titre><Complement>Durée du congé</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000018260994" ID="R35050"><Titre>Code de l'action sociale et des familles : articles D423-14 à D423-16</Titre><Complement>Fixation des dates de congés en cas de multi-employeurs (article D423-16)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/conv_coll/id/KALITEXT000043941642" ID="R61221"><Titre>Convention collective nationale des particuliers employeurs et de l'emploi à domicile du 15 mars 2021</Titre><Complement>Congés article 102</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41433" URL="https://www.urssaf.fr/portail/home/services-a-la-personne/emploi-a-domicile/retrouvez-toutes-les-information.html" audience="Particuliers"><Titre>Site officiel du particulier employeur et du salarié</Titre><Source ID="R30607">Urssaf Caisse nationale (ex-Acoss)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41480" URL="http://www.pajemploi.urssaf.fr" audience="Particuliers"><Titre>Urssaf service Pajemploi</Titre><Source ID="R30607">Urssaf Caisse nationale (ex-Acoss)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R17508"><Titre>Jour ouvrable</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à tous les jours de la semaine, à l'exception du jour de repos hebdomadaire (généralement le dimanche) et des jours fériés habituellement non travaillés dans l'entreprise</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R43526"><Titre>Suspension d'un contrat de travail</Titre><Texte><Paragraphe>Situation durant laquelle le paiement du salaire par l'employeur et l'exécution d'un travail par le salarié cessent temporairement (par exemple : exercice du droit de grève, fonction de juré d'assise, maladie ou accident du travail, congé de maternité, de paternité, d'adoption ou parental, congé sabbatique, fermeture temporaire de l'entreprise , mise à pied)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51495"><Titre>Période de référence</Titre><Texte><Paragraphe>Intervalle durant lequel le salarié doit avoir accompli un temps minimum de travail. Le point de départ de la période prise en compte pour le calcul du droit au congé est fixé au 1<Exposant>er</Exposant> juin de chaque année.</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F34902" audience="Particuliers"><Titre>Quels sont les différents motifs d'absence de l'assistante maternelle ?</Titre></QuestionReponse></Publication>