<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32031" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-09-26T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F32031"><dc:title>Lanceurs d'alerte en entreprise</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Le salarié doit alerter son employeur d'un risque grave que l'entreprise fait courir à la santé publique ou à l'environnement. Cette alerte est distincte de celle des lanceurs d'alerte de portée générale. Nous vous présentons les informations à retenir dans les 2 cas.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-10-19</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F32031</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006160775/#LEGISCTA000006160775, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000018488260/#LEGISCTA000018532900, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006177836/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000033558528/, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045388745, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045388740, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000046357368</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N492</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N492">Conditions de travail dans le secteur privé</Niveau><Niveau ID="F32031" type="Fiche d'information conditionnée">Lanceurs d'alerte en entreprise</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N492"><Titre>Conditions de travail dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N492-1"><Titre>Hygiène, sécurité et conditions de travail</Titre><Fiche ID="F2210">Obligations de l'employeur</Fiche><Fiche ID="F35101">Obligations du salarié</Fiche><Fiche ID="F2344">Jeunes dans l'entreprise</Fiche><Fiche ID="F58">Travailleur à domicile</Fiche><Fiche ID="F2211">Médecine du travail pour un salarié du secteur privé</Fiche><Fiche ID="F15504">Compte professionnel de prévention (C2P)</Fiche><Fiche ID="F13851">Télétravail</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N492-2"><Titre>Travail de nuit</Titre><Fiche ID="F2212">Principes généraux</Fiche><Fiche ID="F1688">Jeune de moins de 18 ans</Fiche><Fiche ID="F2691">Pour une salariée enceinte</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N492-3"><Titre>Conditions de travail : informations diverses</Titre><Fiche ID="F31854">Évaluation du salarié</Fiche><Fiche ID="F1905">Règlement intérieur d'une entreprise</Fiche><Fiche ID="F78">Convention collective</Fiche><Fiche ID="F32031">Lanceurs d'alerte en entreprise</Fiche><Fiche ID="F35274">Utilisation et aménagement des lieux de travail</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Conditions de travail : informations diverses</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Le salarié doit alerter son employeur d'un risque grave que l'entreprise fait courir à la santé publique ou à l'environnement. Cette alerte est distincte de celle des lanceurs d'alerte de portée générale. Nous vous présentons les informations à retenir dans les 2 cas.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Cas général</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'un lanceur d'alerte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un lanceur d'alerte est une personne physique qui <MiseEnEvidence>signale</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>divulgue</MiseEnEvidence>, sans contrepartie financière directe et de bonne foi, des informations portant sur un <LienIntra LienID="R49230" type="Définition de glossaire">crime</LienIntra>, un <LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délit</LienIntra>, une menace ou un préjudice pour l'intérêt général. Il peut également s'agir d'une violation (ou une tentative de dissimulation de cette violation) d'un engagement international de la France.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut être lanceur d'alerte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans une entreprise, il peut s'agir d'un salarié ou d'un ancien salarié, mais également de personnes qui se sont portées candidates à un emploi.</Paragraphe><Paragraphe>Les informations doivent avoir été obtenues selon le cas soit pendant l’exécution du contrat, soit dans le cadre de la candidature à l'emploi.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels faits sont concernés par la protection des lanceurs d'alerte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les informations doivent porter sur des faits qui se <MiseEnEvidence>sont produits</MiseEnEvidence> ou pour lesquels il existe une forte probabilité qu'ils se produisent. Il pourra s'agir notamment de faits de harcèlement moral ou sexuel.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>les faits, informations et documents qui relèvent du secret de la défense nationale et du secret médical notamment sont <MiseEnEvidence>exclus</MiseEnEvidence> du régime de l'alerte.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est l'étendue de la protection du lanceur d'alerte ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Garantie de confidentialité de l'identité</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La confidentialité de l'identité des auteurs du signalement, des personnes visées et de tout tiers mentionné dans le signalement est garantie.</Paragraphe><Paragraphe>Les éléments de nature à identifier le lanceur d'alerte ne peuvent pas être divulgués sans son accord. Ils peuvent cependant être transmis à l'autorité judiciaire, dans certains cas.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque les personnes chargées du recueil ou du traitement des signalements doivent dénoncer les faits recueillis à l'autorité judiciaire, les éléments de nature à identifier le lanceur d'alerte peuvent également lui être communiqués. Dans ce cas, le lanceur d'alerte en est informé.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Irresponsabilité civile</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Lorsque la procédure de signalement ou de divulgation publique est respectée, les bénéficiaires de la protection ne pourront pas être condamnés à verser des dommages et intérêts pour les dommages causés par ce signalement ou cette divulgation publique.</Paragraphe><Paragraphe>Le lanceur d'alerte doit avoir eu des <MiseEnEvidence>motifs raisonnables</MiseEnEvidence> de croire que cette procédure était nécessaire à la sauvegarde des intérêts menacés.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Irresponsabilité pénale</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Lorsque la procédure de signalement ou de divulgation publique est respectée, les bénéficiaires de la protection ne sont pas responsables pénalement.</Paragraphe><Paragraphe>Cette irresponsabilité s'applique aux <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infractions</LienIntra> éventuellement commises pour obtenir les documents permettant de prouver les informations signalées ou divulguées.</Paragraphe><Paragraphe>Néanmoins, il ne doit pas y avoir eu infraction pour obtenir les informations proprement dites.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Protection contre des mesures de représailles, notamment disciplinaires</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>La protection porte sur toute mesures de représailles qui prendraient <MiseEnEvidence>notamment</MiseEnEvidence> l'une des formes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Suspension, mise à pied, licenciement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rétrogradation ou refus de promotion</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Transfert de fonctions, changement de lieu de travail, réduction de salaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Suspension de la formation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Évaluation de performance négative</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mesures disciplinaires</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Discrimination</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Non-renouvellement d'un contrat de travail à durée déterminée ou d'un contrat de travail temporaire</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le lanceur d'alerte est-il seul à bénéficier d'une protection ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La protection concerne le lanceur d'alerte, mais également toute personne physique (collègues, proches) ou <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">morale</LienIntra> (syndicat notamment) qui l'aide à effectuer le signalement ou la divulgation.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le lanceur d'alerte doit-il respecter une procédure spécifique pour être protégé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le lanceur d'alerte n'est pas obligé d'effectuer un signalement interne avant d'effectuer un signalement externe. La procédure de signalement interne diffère selon la taille de l'entreprise.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Signalement interne</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Entreprise de moins de 50 salariés</Titre><Paragraphe>Dans ces entreprises, s'il n'existe pas de procédure interne de recueil et de traitement des signalements, le signalement interne peut être effectué auprès du supérieur hiérarchique.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut aussi être fait directement à l'employeur ou à un référent désigné par l'employeur.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Entreprise de 50 salariés et plus</Titre><Paragraphe>L'employeur établit une procédure interne de recueil et de traitement des signalements, après consultation du <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne>. Cette procédure doit être communiquée aux salariés par tout moyen.</Paragraphe><Paragraphe>L'auteur du signalement est informé par écrit de sa réception dans un délai de 7 <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Il est également informé par écrit et dans un délai raisonnable des mesures envisagées ou prises. Ce délai ne pourra pas, dans tous les cas, excéder 3 mois et 7 jours ouvrés.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Signalement externe</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le signalement externe peut être effectué soit directement, soit <MiseEnEvidence>après</MiseEnEvidence> le signalement interne.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'effectue :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Au <LienInterne LienPublication="R20689" type="Téléservice" audience="Particuliers">défenseur des droits</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>À l'autorité judiciaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>À l'institution, l'organe ou l'organisme de l'Union européenne (UE) compétent s'agissant d'une violation d'un droit de l'UE</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>À l'autorité compétente, <MiseEnEvidence>notamment</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R31769" type="Sigle">DGCCRF</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R63457" type="Sigle">HAS</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R34268" type="Acronyme">Cnil</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R63458" type="Sigle">DGT</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R63464" type="Sigle">DGEFP</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste></Item></Liste><Paragraphe>Le signalement externe doit préciser si un signalement interne a ou non été transmis.</Paragraphe><Paragraphe>L'auteur du signalement doit être informé par écrit de sa réception dans un délai de 7 <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra>, sauf cas particuliers (préservation de l'identité de l'auteur, notamment).</Paragraphe><Paragraphe>L'autorité saisie communique par écrit à l'auteur du signalement les mesures envisagées ou prises.</Paragraphe><Paragraphe>Cette communication s'effectue dans un délai raisonnable qui n'excédera pas, dans la plupart des cas, 3 mois et 7 jours ouvrés.</Paragraphe><Paragraphe>Il pourra être porté à 6 mois si les circonstances de l'affaire le justifient.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Divulgation publique</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>En présence d'un accusé de réception du signalement externe</Titre><Paragraphe>La divulgation publique est possible uniquement dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si <MiseEnEvidence>aucune mesure appropriée</MiseEnEvidence> n'a été prise en réponse à ce signalement :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si l'une des autorité compétentes a été saisie (DGCCRF, ASN...), après un délai de <MiseEnEvidence>3 mois</MiseEnEvidence> à compter de l'<MiseEnEvidence>accusé réception du signalement</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si une autre autorité a été saisie (défenseur des droits, autorité judiciaire...), après un délai de <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence> à compter de l'<MiseEnEvidence>accusé réception du signalement</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste></Item><Item><Paragraphe>En cas de <MiseEnEvidence>danger grave et imminent</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>En cas de <MiseEnEvidence>danger imminent ou manifeste pour l'intérêt général</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le signalement externe fait encourir au lanceur d'alerte un <MiseEnEvidence>risque de représailles</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le <MiseEnEvidence>signalement externe n'a aucune chance d'aboutir</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>En l'absence d'un accusé réception de signalement externe</Titre><Paragraphe>La divulgation publique est possible uniquement dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si <MiseEnEvidence>aucune mesure appropriée</MiseEnEvidence> n'a été prise en réponse à ce signalement :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si l'une des autorité compétentes a été saisie (<LienInterne LienPublication="R31769" type="Sigle">DGCCRF</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="R63456" type="Sigle">ASN</LienInterne>...), après un délai de <MiseEnEvidence>3 mois</MiseEnEvidence> à compter de la fin <MiseEnEvidence>d'une période de 7 <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra> à compter du signalement</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si une autre autorité a été saisie (défenseur des droits, autorité judiciaire...), après un délai de <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence> à compter de la fin<MiseEnEvidence> d'une période de 7 jours ouvrés à compter du signalement</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste></Item><Item><Paragraphe>En cas de <MiseEnEvidence>danger grave et imminent</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>En cas de <MiseEnEvidence>danger imminent ou manifeste pour l'intérêt général</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le signalement externe fait encourir au lanceur d'alerte un <MiseEnEvidence>risque de représailles</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lorsque le <MiseEnEvidence>signalement externe n'a aucune chance d'aboutir</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>La protection du lanceur d'alerte <MiseEnEvidence>ne s'applique pas</MiseEnEvidence> lorsque la divulgation publique porte atteinte aux intérêts de la défense et de la sécurité nationale.</Paragraphe></Attention></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le rôle du Défenseur des droits vis-à-vis des lanceurs d'alerte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le Défenseur des droits informe, conseille, oriente et protège les lanceurs d'alerte. Il émet un avis sur la qualité de lanceur d'alerte.</Paragraphe><Paragraphe>Le Défenseur des droits oriente le lanceur d'alerte vers la ou les autorités compétentes.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les domaines qui relèvent de ses autres missions, et dans ces domaines uniquement (discrimination, droit de l'enfant,...), le Défenseur des droits traite et apprécie le signalement réalisé.</Paragraphe><Paragraphe>Le Défenseur des droits est saisi par courrier. Vous pouvez utiliser le service en ligne ci-dessous pour connaitre la procédure.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R63582" URL="https://www.defenseurdesdroits.fr/fr/lanceurs-dalerte" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Saisir par courrier le Défenseur des droits (lanceurs d'alerte)</Titre><Source ID="R30631">Défenseur des droits</Source></ServiceEnLigne></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Santé publique-Environnement</Titre><Introduction><Texte><Paragraphe>Le salarié doit alerter son employeur s'il estime, de bonne foi, que les produits ou procédés de fabrication utilisés ou mis en œuvre par l'établissement font peser un risque grave sur la santé publique ou l'environnement. Si ce salarié est un membre du <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne>, des dispositions particulières s'appliquent. Dans tous les cas, ces salariés bénéficient d'une protection spécifique.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Selon quelle procédure le salarié doit-il alerter son employeur ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le salarié n'est pas représentant du personnel au CSE</Titre><Paragraphe>Le travailleur alerte immédiatement l'employeur s'il estime, de bonne foi, que les produits ou procédés de fabrication utilisés ou mis en œuvre par l'établissement font peser un risque grave sur la santé publique ou l'environnement.</Paragraphe><Paragraphe>L'alerte est consignée par écrit sur un registre spécial dont les pages sont numérotées.</Paragraphe><Paragraphe>Cette alerte est datée et signée.</Paragraphe><Paragraphe>Elle indique les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nature du risque grave sur la santé publique ou l'environnement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conséquences potentielles pour la santé publique ou l'environnement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Toute autre information utile à l'appréciation de l'alerte consignée</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'employeur informe le salarié qui lui a transmis l'alerte de la suite qu'il réserve à celle-ci.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Le salarié est représentant du personnel au CSE</Titre><Paragraphe>Le représentant du personnel au CSE qui constate, notamment par l'intermédiaire d'un travailleur, que les produits ou procédés de fabrication utilisés ou mis en œuvre par l'établissement font peser un risque grave pour la santé publique ou l'environnement en alerte immédiatement l'employeur.</Paragraphe><Paragraphe>L'alerte est consignée par écrit sur un registre spécial dont les pages sont numérotées.</Paragraphe><Paragraphe>Cette alerte est datée et signée.</Paragraphe><Paragraphe>Elle indique les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nature du risque grave sur la santé publique ou l'environnement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conséquences potentielles pour la santé publique ou l'environnement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Toute autre information utile à l'appréciation de l'alerte consignée</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'employeur examine la situation conjointement avec le représentant du personnel au CSE qui lui a transmis l'alerte et l'informe de la suite qu'il réserve à celle-ci.</Paragraphe></Cas></BlocCas><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le registre spécial est tenu, sous la responsabilité de l'employeur, à la disposition des représentants du personnel au CSE.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le salarié sera-t-il protégé dans le cadre de cette alerte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'alerte en matière de santé publique ou d'environnement ne peut pas être un motif de sanction, de licenciement ni d'une mesure <LienIntra LienID="R58595" type="Définition de glossaire">discriminatoire</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>De plus, le salarié qui a alerté son employeur sur ce sujet ne peut pas être tenu responsable (civilement ou pénalement) des éventuels dommages causés par son signalement.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006160775/#LEGISCTA000006160775" ID="R36389"><Titre>Code du travail : articles L4133-1 à L4133-4</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000018488260/#LEGISCTA000018532900" ID="R36549"><Titre>Code du travail : articles D4133-1 à D4133-3</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006177836/" ID="R2808"><Titre>Code du travail : articles L1132-1 à L1132-4</Titre><Complement>Protection des lanceurs d'alerte : article L1132-3-3</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000033558528/" ID="R43761"><Titre>Loi n°2016-1691 du 9 décembre 2016 relative à la transparence, à la lutte contre la corruption et à la modernisation de la vie économique</Titre><Complement>Articles 6 à 13</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045388745" ID="R63311"><Titre>Loi n°2022-401 du 21 mars 2022 visant à améliorer la protection des lanceurs d'alerte</Titre><Complement>Amélioration de la protection des lanceurs d'alerte</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045388740" ID="R62047"><Titre>Loi organique n°2022-400 du 21 mars 2022 visant à renforcer le rôle du Défenseur des droits en matière de signalement d'alerte</Titre><Complement>Rôle du Défenseur des droits</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000046357368" ID="R63453"><Titre>Décret n°2022-1284 relatif aux procédures de recueil et de traitement des signalements émis par les lanceurs d'alerte</Titre><Complement>Procédures de recueil et de traitement des signalements</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R63582" URL="https://www.defenseurdesdroits.fr/fr/lanceurs-dalerte" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Saisir par courrier le Défenseur des droits (lanceurs d'alerte)</Titre><Source ID="R30631">Défenseur des droits</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R49230"><Titre>Crime</Titre><Texte><Paragraphe>Infraction la plus grave punissable par une peine de prison (homicide volontaire ou viol par exemple)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49229"><Titre>Délit</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et puni d'une amende et/ou d'une peine d'emprisonnement inférieure à 10 ans</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10272"><Titre>Infraction</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et passible de sanctions pénales</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R40703"><Titre>Personne morale</Titre><Texte><Paragraphe>Groupement de personnes physiques réunies pour accomplir quelque chose en commun (entreprises, sociétés civiles, associations, État, collectivités territoriales, etc.). Ce groupe peut aussi réunir des personnes physiques et des personnes morales. Il peut aussi n'être constitué que d'un seul membre (entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée - EURL - par exemple).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17509"><Titre>Jour ouvré</Titre><Texte><Paragraphe>Jour effectivement travaillé dans une entreprise ou une administration. On en compte 5 par semaine.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R58595"><Titre>Discriminatoire</Titre><Texte><Paragraphe>Un critère est discriminatoire s'il fait partie de la liste des 25 critères reconnus comme tels, comme le sexe, l'état de santé, ou la religion...</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R51167" type="Acronyme"><Titre>CSE</Titre><Texte><Paragraphe>Comité social et économique</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R31769" type="Sigle"><Titre>DGCCRF</Titre><Texte><Paragraphe>Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R63457" type="Sigle"><Titre>HAS</Titre><Texte><Paragraphe>Haute autorité de santé</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R34268" type="Acronyme"><Titre>Cnil</Titre><Texte><Paragraphe>Commission nationale de l'informatique et des libertés</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R63458" type="Sigle"><Titre>DGT</Titre><Texte><Paragraphe>Direction générale du travail</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R63464" type="Sigle"><Titre>DGEFP</Titre><Texte><Paragraphe>Délégation générale à l'emploi et à la formation professionnelle</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R63456" type="Sigle"><Titre>ASN</Titre><Texte><Paragraphe>Autorité de sûreté nucléaire</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F36444" audience="Particuliers"><Titre>Un ressortissant européen salarié en France a-t-il les mêmes droits qu'un salarié français ?</Titre></QuestionReponse></Publication>