<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33252" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-04-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F33252"><dc:title>Congé pour invalidité temporaire imputable au service (Citis) du fonctionnaire</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Si vous êtes victime d'un accident du travail ou de trajet ou d'une maladie professionnelle et êtes dans l’incapacité d'exercer vos fonctions, vous avez droit à un congé pour invalidité temporaire imputable au service (Citis).</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-04-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F33252</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044420657/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044424015/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044424037/, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/article_jo/JORFARTI000042565190, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000884830, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000521836/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000695289/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000528575/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000366828/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000005623507/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N512</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N512">Maladie ou accident du travail dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F33252" type="Fiche d'information conditionnée">Congé pour invalidité temporaire imputable au service (Citis) du fonctionnaire</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N512"><Titre>Maladie ou accident du travail dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N512-1"><Titre>Pour un fonctionnaire</Titre><Fiche ID="F490">Congé de maladie ordinaire (CMO)</Fiche><Fiche ID="F18089">Congé de longue maladie (CLM)</Fiche><Fiche ID="F18098">Congé de longue durée (CLD)</Fiche><Fiche ID="F33252">Accident de service ou maladie professionnelle</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N512-2"><Titre>Pour un contractuel</Titre><Fiche ID="F491">Congé de maladie</Fiche><Fiche ID="F547">Congé de grave maladie</Fiche><Fiche ID="F37556">Congé pour accident du travail ou maladie professionnelle</Fiche><Fiche ID="F34670">Reclassement pour inaptitude physique</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Pour un fonctionnaire</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Si vous êtes victime d'un accident du travail ou de trajet ou d'une maladie professionnelle et êtes dans l’incapacité d'exercer vos fonctions, vous avez droit à un congé pour invalidité temporaire imputable au service (Citis).</Paragraphe></Texte></Introduction><Questionnaire><Question><Titre><Paragraphe>À quelle fonction publique appartenez-vous ?</Paragraphe></Titre><Choix><Titre><Paragraphe>Fonction publique d'État</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous êtes fonctionnaire d'État</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11233"/><affecteFaux var="T11234"/><affecteFaux var="T11235"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Fonction publique territoriale</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous êtes fonctionnaire territorial</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11234"/><affecteFaux var="T11233"/><affecteFaux var="T11235"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Fonction publique hospitalière</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous êtes fonctionnaire hospitalier</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11235"/><affecteFaux var="T11233"/><affecteFaux var="T11234"/></SiSelectionne></Choix></Question><Question><Titre><Paragraphe>Êtes-vous titulaire ou stagiaire ?</Paragraphe></Titre><Choix><Titre><Paragraphe>Titulaire</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous êtes fonctionnaire titulaire</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11224"/><affecteFaux var="T11225"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Stagiaire</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous êtes fonctionnaire stagiaire</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11225"/><affecteFaux var="T11224"/></SiSelectionne></Choix></Question><Question><Titre><Paragraphe>Vous êtes victime d'un accident (du travail ou de trajet) ou avez contracté une maladie professionnelle</Paragraphe></Titre><Choix><Titre><Paragraphe>Accident</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous êtes victime d'un accident (du travail ou de trajet)</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T12329"/><affecteFaux var="T12328"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Maladie profesionnelle</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous avez contracté une maladie professionnelle</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T12328"/><affecteFaux var="T12329"/></SiSelectionne></Choix></Question></Questionnaire><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Accident du travail ou de trajet</Titre><Condition><estVrai var="T12329"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Vous êtes titulaire</Paragraphe></Titre><Condition><estVrai var="T11224"/></Condition><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas êtes-vous placé en Citis ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous êtes placé en congé pour invalidité temporaire imputable au service (Citis) si vous vous trouvez dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes victime d'un accident <Expression>reconnu imputable au service</Expression>, communément appelé <Expression>accident de travail</Expression>. Il s'agit d'un accident survenu, quelle qu'en soit la cause, pendant le temps de travail et sur le lieu de travail, dans l'exercice ou à l'occasion de l'exercice de vos fonctions ou dans l'exercice ou à l'occasion de l'exercice d'une activité qui constitue le prolongement normal de vos fonctions, en l'absence de faute personnelle ou de toute autre circonstance particulière qui ne lierait pas l'accident au service.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes victime d'un accident de trajet <Expression>reconnu imputable au service</Expression> sur le parcours habituel entre votre résidence et votre lieu de travail ou votre lieu de restauration, pendant la durée normale pour effectuer ce parcours, sauf si un fait personnel ou toute autre circonstance particulière étrangère notamment aux nécessités de la vie courante peut détacher l'accident du service</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment demander sa mise en congé ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Transmission d'une déclaration d'accident</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Pour obtenir un Citis, vous devez adresser par tout moyen à votre administration une déclaration d'accident de service ou d'accident de trajet.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration comporte les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R53535" type="Modèle de document" audience="Particuliers">Formulaire de déclaration d'accident</LienInterne> précisant les circonstances de l'accident de travail ou de trajet et les lésions causées par cet accident</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Certificat médical établi par un médecin indiquant la nature et la localisation des lésions résultant de l'accident et la durée probable de l'incapacité de travail</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Dans quel délai devez-vous transmettre votre déclaration ?</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Vous devez transmettre la déclaration d'accident dans les <MiseEnEvidence>15 jours</MiseEnEvidence> suivant la date de l'accident.</Paragraphe><Paragraphe>Quand les lésions sont médicalement constatées dans les 2 ans suivant l'accident, le certificat médical doit être transmis dans les 15 jours suivant la date de cette constatation.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'accident entraîne un arrêt de travail, vous devez transmettre cet arrêt de travail dans les 48 heures suivant son établissement.</Paragraphe><Paragraphe>Votre médecin vous établit pour cela un <LienInterne LienPublication="R43522" type="Formulaire" audience="Particuliers">certificat médical accident du travail-maladie professionnelle.</LienInterne></Paragraphe><Paragraphe>Vous devez envoyer le volet n°1 à votre administration et conserver les 2 autres volets.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de renouvellement de votre arrêt de travail, vous devez transmettre à votre administration votre prolongation dans le même délai de 48 heures suivant l'établissement de l'arrêt de travail.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non respect de ce délai de 48 heures, la rémunération due entre la date d'établissement de l'arrêt de travail et la date de sa transmission est réduite de moitié.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non respect des délais de transmission, la demande de prise en charge de l'accident dans le cadre d'un Citis est rejetée.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Éléments de rémunération concernés par la réduction de moitié</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La réduction de moitié de votre rémunération concerne votre traitement indiciaire brut et vos primes et indemnités.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, les éléments de rémunération suivants continuent d'être versés en intégralité :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Indemnité de résidence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Supplément familial de traitement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prise en charge partielle du prix des titres d'abonnement aux transports en commun utilisés pour les déplacements entre le domicile et le lieu de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avantages en nature</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Remboursement de frais</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Primes et indemnités liées au changement de résidence, à la primo-affectation, à la mobilité géographique et aux restructurations</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Primes et indemnités liées à l'organisation du travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indemnités d'enseignement ou de jury et autres indemnités non directement liées à l'emploi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Part ou intégralité des primes et indemnités dont la modulation est fonction des résultats et de la manière de servir</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Versements exceptionnels ou occasionnels de primes et indemnités correspondant à un fait générateur unique</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Examen de votre demande par l'administration</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'administration se prononce sur l'imputabilité au service de votre accident, c'est-à-dire qu'elle examine si le lien entre l'accident et le service est établi.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit se prononcer dans le délai d'1 mois à partir de la date à laquelle elle reçoit votre déclaration d'accident et votre certificat médical.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration peut vous soumettre à une expertise médicale par un médecin agréé pour vérifier le lien entre l'accident et le service.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut également mener une enquête administrative pour vérifier l'exactitude des faits et des circonstances ayant conduit à l'accident.</Paragraphe><Paragraphe>L'avis du <LienInterne LienPublication="F18085" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">conseil médical</LienInterne> est recueilli lorsque le lien entre l'accident et le service n'est pas clairement établi en raison d'une faute personnelle de votre part ou de toute autre circonstance particulière.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration vous informe lorsqu'un examen par un médecin agréé ou une enquête complémentaire ou l'avis du conseil médical est nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, le délai d'un mois pour se prononcer sur l'imputabilité au service de votre accident est prolongé de 3 mois.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de décision de l'administration à la fin du délai d'1 ou 4 mois, vous êtes placé provisoirement en Citis pour la durée indiquée sur le certificat médical.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de l’instruction de votre demande de Citis, votre administration se prononce sur l'imputabilité au service de votre accident.</Paragraphe><Paragraphe>Si ce lien entre le service et votre accident est constaté, vous êtes placé en congé pour la durée de votre arrêt de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Pour obtenir la prolongation de votre congé, vous devez adresser un nouveau certificat médical à votre administration.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'administration ne constate pas finalement l'imputabilité au service de l'accident, elle retire sa décision de placement provisoire en Citis.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, vous devez rembourser les rémunérations perçues à tort et les frais médicaux pris en charge par votre administration.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du Citis ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le Citis n'a pas de durée maximale.</Paragraphe><Paragraphe>Il est prolongé jusqu'à ce que vous soyez en état de reprendre votre service ou jusqu'à votre mise à la retraite pour invalidité.</Paragraphe><Paragraphe>Si la demande de Citis est présentée au cours d'un congé de maladie ordinaire, de longue maladie ou de longue durée, la 1<Exposant>re</Exposant> période de Citis part du 1<Exposant>er</Exposant> jour de ce congé initial.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment le Citis est-il rémunéré ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre><Condition><estVrai var="T11233"/></Condition><Paragraphe>Vous conservez l'intégralité de votre <LienInterne LienPublication="F461" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">traitement indiciaire</LienInterne>, de <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de résidence</LienInterne> et du <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous conservez également vos primes et indemnités, sauf les primes et indemnités suivantes qui cessent d'être versées :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Indemnités spécifiques qui rétribuent des <LienIntra LienID="R1098" type="Définition de glossaire">sujétions</LienIntra> particulières, qui cessent d'être versées si vous êtes remplacé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Primes et indemnités qui ont le caractère de remboursement de frais</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Primes liées à l'organisation et au dépassement du cycle de travail</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous avez également droit au remboursement des honoraires médicaux et des frais directement entraînés par l'accident.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Territoriale (FPT)</Titre><Condition><estVrai var="T11234"/></Condition><Paragraphe>Vous conservez l'intégralité de votre <LienInterne LienPublication="F461" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">traitement indiciaire</LienInterne>, de <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de résidence</LienInterne> et du <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions de maintien ou de suspension des primes et indemnités sont fixées par délibération de votre collectivité territoriale.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez également droit au remboursement des honoraires médicaux et des frais directement entraînés par l'accident.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Hospitalière (FPH)</Titre><Condition><estVrai var="T11235"/></Condition><Paragraphe>Vous conservez l'intégralité de votre <LienInterne LienPublication="F461" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">traitement indiciaire</LienInterne>, de <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de résidence</LienInterne> et du <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La prime de service continue d'être versée sauf si vous êtes absent une année complète.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez également droit au remboursement des honoraires médicaux et des frais directement entraînés par l'accident.</Paragraphe></Cas></BlocCas><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les honoraires et autres frais médicaux résultant des examens demandés par l'administration sont à la charge de l'administration. Il en est de même des éventuels frais de transport pour vous rendre à ces visites et examens.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont vos obligations pendant votre congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pendant votre congé pour invalidité temporaire imputable au service, vous devez vous soumettre aux examens médicaux demandés par votre administration.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration peut faire procéder à tout moment à votre examen par un médecin agréé.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre congé dure plus de 6 mois, votre administration fait en outre procéder obligatoirement à un examen au moins 1 fois par an.</Paragraphe><Paragraphe>Vous et votre administration pouvez saisir le conseil médical pour avis si vous contestez les conclusions du médecin agréé.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus de vous soumettre à un examen médical, votre rémunération n'est plus versée jusqu'à ce vous réalisiez l'examen.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant votre congé, vous devez cesser tout travail (sauf les activités ordonnées et contrôlées médicalement pour la réadaptation à l'emploi).</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non respect de cette obligation, votre rémunération n'est plus versée et vous devez rembourser les rémunérations perçues à tort et les frais médicaux pris en charge par votre administration.</Paragraphe><Paragraphe>Votre rémunération est rétablie à partir du jour où vous cessez toute activité rémunérée non autorisée.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez aussi respecter les obligations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Informer votre administration de tout changement de résidence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Informer votre administration de toute absence de votre domicile supérieure à 2 semaines (sauf en cas d'hospitalisation) et indiquer vos dates et lieux de séjour</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le non-respect de ces obligations peut entraîner l'interruption du versement de votre rémunération.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les effets du congé sur votre carrière ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque vous êtes placé en congé pour invalidité temporaire imputable au service, vous conservez vos droits à avancement (d'échelon et de grade).</Paragraphe><Paragraphe>Le temps passé en Citis compte également pour votre retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Le temps passé en congé pour invalidité temporaire imputable au service ne réduit pas vos droits aux congés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F488" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congés annuels</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de <LienInterne LienPublication="F519" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">maternité</LienInterne> ou d'<LienInterne LienPublication="F537" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F13765" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de 3 jours pour naissance ou adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F583" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F17949" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de solidarité familiale</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F35001" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de proche aidant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour validation des acquis de l'expérience</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour bilan de compétences</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour formation syndicale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation en matière d'hygiène et de sécurité si vous êtes représentant du personnel au</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour participer aux activités des organisations de jeunesse et d'éducation populaire, des fédérations et des associations sportives agréées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2335" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de représentation d'une association</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour accomplir une période d'activité dans la réserve opérationnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour exercer des fonctions de préparation et d'encadrement des séjours de cohésion du service national universel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F34105" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de citoyenneté</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>si vous ne pouvez pas bénéficier de vos congés annuels en raison de congé de maladie, une partie de vos congés annuels peut être <LienInterne LienPublication="F12392" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">reportée</LienInterne>.</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Les périodes pendant lesquelles vous êtes en congé pour invalidité temporaire imputable au service ne vous donnent pas droit à des RTT.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en fin de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque vous êtes guéri ou que les lésions résultant de votre accident sont stabilisées, vous devez transmettre à votre administration un certificat médical final de guérison ou de <LienIntra LienID="R14924" type="Définition de glossaire">consolidation</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous êtes apte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions, vous êtes réintégré dans votre emploi ou réaffecté dans un emploi correspondant à votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes fonctionnaire d’État ou hospitalier et si vous avez été en congé plus de 12 mois consécutifs, votre emploi précédent a été déclaré vacant et vous pouvez avoir été remplacé par un autre fonctionnaire.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de poste vacant correspondant à votre grade, vous êtes réintégré en surnombre.</Paragraphe><Paragraphe>Ce surnombre est résorbé à la 1<Exposant>re</Exposant> vacance d'emploi de votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Votre poste de travail peut éventuellement être adapté à votre état de santé si nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus du ou des postes proposés sans motif valable lié à votre état de santé, vous pouvez être licencié après avis de la commission administrative paritaire.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous êtes inapte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions, vous pouvez bénéficier d'une <LienInterne LienPublication="F549" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">période de préparation au reclassement</LienInterne> ou être directement reclassé sur un emploi compatible avec votre état de santé.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes reconnu définitivement inapte à l'exercice de tout emploi, vous pouvez être mis à la <LienInterne LienPublication="F550" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">retraite pour invalidité</LienInterne> quel que soit votre âge et quel que soit votre nombre de trimestres d'assurance retraite.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus du ou des postes proposés sans motif valable lié à votre état de santé, vous pouvez être licencié après avis de la commission administrative paritaire.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>En cas de rechute</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si votre état de santé évolue après la date de guérison ou de consolidation de votre blessure et nécessite un traitement médical, vous pouvez à nouveau être placé en congé pour invalidité temporaire imputable au service.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez déclarer votre rechute dans le mois suivant sa constatation médicale à l'administration dans laquelle vous êtes affecté à la date de votre déclaration.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration de rechute s’effectue au moyen du même <LienInterne LienPublication="R53535" type="Modèle de document" audience="Particuliers">formulaire</LienInterne> que la déclaration initiale d'accident.</Paragraphe><Paragraphe>Le formulaire doit être accompagné d'un certificat médical indiquant la nature et la localisation des lésions et la durée probable de l'incapacité de travail.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration examine votre demande de mise en congé dans les mêmes conditions que lors de votre demande initiale de congé.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Si vous êtes mis à la retraite pour invalidité</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vous avez été mis à la retraite pour invalidité, vous pouvez demander à l'administration qui a prononcé votre radiation des cadres à bénéficier du remboursement des honoraires médicaux et des frais directement entraînés par l'accident dont a découlé votre radiation.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi demander à bénéficier du remboursement des honoraires médicaux et des frais directement entraînés par l'accident en cas de rechute.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Vous êtes stagiaire</Paragraphe></Titre><Condition><estVrai var="T11225"/></Condition><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas êtes-vous placé en Citis ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous êtes placé en congé pour invalidité temporaire imputable au service (Citis) si vous vous trouvez dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes victime d'un accident <Expression>reconnu imputable au service</Expression>, communément appelé <Expression>accident de travail</Expression>. Il s'agit d'un accident survenu, quelle qu'en soit la cause, pendant le temps de travail et sur le lieu de travail, dans l'exercice ou à l'occasion de l'exercice de vos fonctions ou dans l'exercice ou à l'occasion de l'exercice d'une activité qui constitue le prolongement normal de vos fonctions, en l'absence de faute personnelle ou de toute autre circonstance particulière qui ne lierait pas l'accident au service.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes victime d'un accident de trajet <Expression>reconnu imputable au service</Expression> sur le parcours habituel entre votre résidence et votre lieu de travail ou votre lieu de restauration, pendant la durée normale pour effectuer ce parcours, sauf si un fait personnel ou toute autre circonstance particulière étrangère notamment aux nécessités de la vie courante peut détacher l'accident du service</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment demander sa mise en congé ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Transmission d'une déclaration d'accident</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Pour obtenir un Citis, vous devez adresser par tout moyen à votre administration une déclaration d'accident de service ou d'accident de trajet.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration comporte les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R53535" type="Modèle de document" audience="Particuliers">Formulaire de déclaration d'accident</LienInterne> précisant les circonstances de l'accident de travail ou de trajet et les lésions causées par cet accident</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Certificat médical établi par un médecin indiquant la nature et la localisation des lésions résultant de l'accident et la durée probable de l'incapacité de travail</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Dans quel délai devez-vous transmettre votre déclaration ?</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Vous devez transmettre la déclaration d'accident dans les <MiseEnEvidence>15 jours</MiseEnEvidence> suivant la date de l'accident.</Paragraphe><Paragraphe>Quand les lésions sont médicalement constatées dans les 2 ans suivant l'accident, le certificat médical doit être transmis dans les 15 jours suivant la date de cette constatation.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'accident entraîne un arrêt de travail, vous devez transmettre cet arrêt de travail dans les 48 heures suivant son établissement.</Paragraphe><Paragraphe>Votre médecin vous établit pour cela un <LienInterne LienPublication="R43522" type="Formulaire" audience="Particuliers">certificat médical accident du travail-maladie professionnelle.</LienInterne></Paragraphe><Paragraphe>Vous devez envoyer le volet n°1 à votre administration et conserver les 2 autres volets.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de renouvellement de votre arrêt de travail, vous devez transmettre à votre administration votre prolongation dans le même délai de 48 heures suivant l'établissement de l'arrêt de travail.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non respect de ce délai de 48 heures, la rémunération due entre la date d'établissement de l'arrêt de travail et la date de sa transmission est réduite de moitié.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non respect des délais de transmission, la demande de prise en charge de l'accident dans le cadre d'un Citis est rejetée.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Éléments de rémunération concernés par la réduction de moitié</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La réduction de moitié de votre rémunération concerne votre traitement indiciaire brut et vos primes et indemnités.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, les éléments de rémunération suivants continuent d'être versés en intégralité :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Indemnité de résidence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Supplément familial de traitement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prise en charge partielle du prix des titres d'abonnement aux transports en commun utilisés pour les déplacements entre le domicile et le lieu de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avantages en nature</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Remboursement de frais</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Primes et indemnités liées au changement de résidence, à la primo-affectation, à la mobilité géographique et aux restructurations</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Primes et indemnités liées à l'organisation du travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indemnités d'enseignement ou de jury et autres indemnités non directement liées à l'emploi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Part ou intégralité des primes et indemnités dont la modulation est fonction des résultats et de la manière de servir</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Versements exceptionnels ou occasionnels de primes et indemnités correspondant à un fait générateur unique</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Examen de votre demande par l'administration</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'administration se prononce sur l'imputabilité au service de votre accident, c'est-à-dire qu'elle examine si le lien entre l'accident et le service est établi.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit se prononcer dans le délai d'1 mois à partir de la date à laquelle elle reçoit votre déclaration d'accident et votre certificat médical.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration peut vous soumettre à une expertise médicale par un médecin agréé pour vérifier le lien entre l'accident et le service.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut également mener une enquête administrative pour vérifier l'exactitude des faits et des circonstances ayant conduit à l'accident.</Paragraphe><Paragraphe>L'avis du <LienInterne LienPublication="F18085" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">conseil médical</LienInterne> est recueilli lorsque le lien entre l'accident et le service n'est pas clairement établi en raison d'une faute personnelle de votre part ou de toute autre circonstance particulière.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration vous informe lorsqu'un examen par un médecin agréé ou une enquête complémentaire ou l'avis du conseil médical est nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, le délai d'un mois pour se prononcer sur l'imputabilité au service de votre accident est prolongé de 3 mois.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de décision de l'administration à la fin du délai d'1 ou 4 mois, vous êtes placé provisoirement en Citis pour la durée indiquée sur le certificat médical.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de l’instruction de votre demande de Citis, votre administration se prononce sur l'imputabilité au service de votre accident.</Paragraphe><Paragraphe>Si ce lien entre le service et votre accident est constaté, vous êtes placé en congé pour la durée de votre arrêt de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Pour obtenir la prolongation de votre congé, vous devez adresser un nouveau certificat médical à votre administration.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'administration ne constate pas finalement l'imputabilité au service de l'accident, elle retire sa décision de placement provisoire en Citis.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, vous devez rembourser les rémunérations perçues à tort et les frais médicaux pris en charge par votre administration.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du Citis ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre><Condition><estVrai var="T11233"/></Condition><Paragraphe>La durée du Citis est limitée à 5 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Si la demande de Citis est présentée au cours d'un congé de maladie ordinaire, de longue maladie ou de longue durée, la 1<Exposant>re</Exposant> période de Citis part du 1<Exposant>er</Exposant> jour de ce congé initial.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Territoriale (FPT)</Titre><Condition><estVrai var="T11234"/></Condition><Paragraphe>Le Citis n'a pas de durée maximale.</Paragraphe><Paragraphe>Il est prolongé jusqu'à ce que vous soyez en état de reprendre votre service ou jusqu'à votre mise à la retraite pour invalidité.</Paragraphe><Paragraphe>Si la demande de Citis est présentée au cours d'un congé de maladie ordinaire, de longue maladie ou de longue durée, la 1<Exposant>re</Exposant> période de Citis part du 1<Exposant>er</Exposant> jour de ce congé initial.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Hospitalière (FPH)</Titre><Condition><estVrai var="T11235"/></Condition><Paragraphe>La durée du Citis est limitée à 5 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Si la demande de Citis est présentée au cours d'un congé de maladie ordinaire, de longue maladie ou de longue durée, la 1<Exposant>re</Exposant> période de Citis part du 1<Exposant>er</Exposant> jour de ce congé initial.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment le Citis est-il rémunéré ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre><Condition><estVrai var="T11233"/></Condition><Paragraphe>Vous conservez l'intégralité de votre <LienInterne LienPublication="F461" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">traitement indiciaire</LienInterne>, de <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de résidence</LienInterne> et du <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous conservez également vos primes et indemnités, sauf les primes et indemnités suivantes qui cessent d'être versées :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Indemnités spécifiques qui rétribuent des <LienIntra LienID="R1098" type="Définition de glossaire">sujétions</LienIntra> particulières, qui cessent d'être versées si vous êtes remplacé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Primes et indemnités qui ont le caractère de remboursement de frais</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Primes liées à l'organisation et au dépassement du cycle de travail</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous avez également droit au remboursement des honoraires médicaux et des frais directement entraînés par l'accident.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Territoriale (FPT)</Titre><Condition><estVrai var="T11234"/></Condition><Paragraphe>Vous conservez l'intégralité de votre <LienInterne LienPublication="F461" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">traitement indiciaire</LienInterne>, de <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de résidence</LienInterne> et du <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions de maintien ou de suspension des primes et indemnités sont fixées par délibération de votre collectivité territoriale.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez également droit au remboursement des honoraires médicaux et des frais directement entraînés par l'accident.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Hospitalière (FPH)</Titre><Condition><estVrai var="T11235"/></Condition><Paragraphe>Vous conservez l'intégralité de votre <LienInterne LienPublication="F461" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">traitement indiciaire</LienInterne>, de <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de résidence</LienInterne> et du <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La prime de service continue d'être versée sauf si vous êtes absent une année complète.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez également droit au remboursement des honoraires médicaux et des frais directement entraînés par l'accident.</Paragraphe></Cas></BlocCas><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les honoraires et autres frais médicaux résultant des examens demandés par l'administration sont à la charge de l'administration. Il en est de même des éventuels frais de transport pour vous rendre à ces visites et examens.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont vos obligations pendant votre congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pendant votre congé pour invalidité temporaire imputable au service, vous devez vous soumettre aux examens médicaux demandés par votre administration.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration peut faire procéder à tout moment à votre examen par un médecin agréé.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre congé dure plus de 6 mois, votre administration fait en outre procéder obligatoirement à un examen au moins 1 fois par an.</Paragraphe><Paragraphe>Vous et votre administration pouvez saisir le conseil médical pour avis si vous contestez les conclusions du médecin agréé.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus de vous soumettre à un examen médical, votre rémunération n'est plus versée jusqu'à ce vous réalisiez l'examen.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant votre congé, vous devez cesser tout travail (sauf les activités ordonnées et contrôlées médicalement pour la réadaptation à l'emploi).</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non respect de cette obligation, votre rémunération n'est plus versée et vous devez rembourser les rémunérations perçues à tort et les frais médicaux pris en charge par votre administration.</Paragraphe><Paragraphe>Votre rémunération est rétablie à partir du jour où vous cessez toute activité rémunérée non autorisée.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez aussi respecter les obligations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Informer votre administration de tout changement de résidence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Informer votre administration de toute absence de votre domicile supérieure à 2 semaines (sauf en cas d'hospitalisation) et indiquer vos dates et lieux de séjour</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le non-respect de ces obligations peut entraîner l'interruption du versement de votre rémunération.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les effets du congé sur votre carrière ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque vous êtes placé en congé pour invalidité temporaire imputable au service, vous conservez vos droits à avancement (d'échelon et de grade).</Paragraphe><Paragraphe>Le temps passé en Citis compte également pour votre retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Le temps passé en congé pour invalidité temporaire imputable au service ne réduit pas vos droits aux congés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F488" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congés annuels</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de <LienInterne LienPublication="F519" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">maternité</LienInterne> ou d'<LienInterne LienPublication="F537" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F13765" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de 3 jours pour naissance ou adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F583" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F17949" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de solidarité familiale</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F35001" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de proche aidant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour validation des acquis de l'expérience</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour bilan de compétences</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour formation syndicale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation en matière d'hygiène et de sécurité si vous êtes représentant du personnel au CHSCT</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour participer aux activités des organisations de jeunesse et d'éducation populaire, des fédérations et des associations sportives agréées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2335" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de représentation d'une association</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour accomplir une période d'activité dans la réserve opérationnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour exercer des fonctions de préparation et d'encadrement des séjours de cohésion du service national universel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F34105" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de citoyenneté</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>si vous ne pouvez pas bénéficier de vos congés annuels en raison de congé de maladie, une partie de vos congés annuels peut être <LienInterne LienPublication="F12392" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">reportée</LienInterne>.</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Les périodes pendant lesquelles vous êtes en congé pour invalidité temporaire imputable au service ne vous donnent pas droit à des RTT.</Paragraphe><Paragraphe>Les congés de maladie, au-delà d'une certaine durée, prolongent la <LienInterne LienPublication="F1895" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">durée de votre stage</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en fin de congé ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre><Condition><estVrai var="T11233"/></Condition><Paragraphe>Lorsque vous êtes guéri ou que les lésions résultant de votre accident sont stabilisées, vous devez transmettre à votre administration un certificat médical final de guérison ou de consolidation.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous êtes apte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions, vous êtes réintégré dans votre emploi ou réaffecté dans un emploi correspondant à votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez été en congé plus de 12 mois consécutifs, votre emploi précédent a été déclaré vacant et vous pouvez avoir été remplacé par un autre fonctionnaire.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de poste vacant correspondant à votre grade, vous êtes réintégré en surnombre.</Paragraphe><Paragraphe>Ce surnombre est résorbé à la 1<Exposant>re</Exposant> vacance d'emploi de votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Votre poste de travail peut éventuellement être adapté à votre état de santé si nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus du ou des postes proposés sans motif valable lié à votre état de santé, vous pouvez être licencié après avis de la commission administrative paritaire.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous êtes reconnu définitivement inapte à l'exercice de tout emploi</MiseEnEvidence>, à la fin de votre congé non rémunéré, vous êtes licencié.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous étiez détaché pour stage et êtes titulaire d'un autre grade, il est mis fin à votre détachement pour stage et vous êtes remis à disposition de votre administration d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Dans votre administration d'origine, vous pouvez bénéficier d'une période de préparation au reclassement ou être directement reclassé sur un emploi compatible avec votre état de santé ou mis à la retraite pour invalidité.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus du ou des postes proposés sans motif valable lié à votre état de santé, vous pouvez être licencié après avis de la commission administrative paritaire.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>En cas de rechute</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si votre état de santé évolue après la date de guérison ou de consolidation de votre blessure et nécessite un traitement médical, vous pouvez à nouveau être placé en congé pour invalidité temporaire imputable au service.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez déclarer votre rechute dans le mois suivant sa constatation médicale à l'administration dans laquelle vous êtes affecté à la date de votre déclaration.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration de rechute s’effectue au moyen du même <LienInterne LienPublication="R53535" type="Modèle de document" audience="Particuliers">formulaire</LienInterne> que la déclaration initiale d'accident.</Paragraphe><Paragraphe>Le formulaire doit être accompagné d'un certificat médical indiquant la nature et la localisation des lésions et la durée probable de l'incapacité de travail.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration examine votre demande de mise en congé dans les mêmes conditions que lors de votre demande initiale de congé.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Territoriale (FPT)</Titre><Condition><estVrai var="T11234"/></Condition><Paragraphe>Lorsque vous êtes guéri ou que les lésions résultant de votre accident sont stabilisées, vous devez transmettre à votre administration un certificat médical final de guérison ou de consolidation.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous êtes apte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions, vous êtes réintégré dans votre emploi ou réaffecté dans un emploi correspondant à votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Votre poste de travail peut éventuellement être adapté à votre état de santé si nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus du ou des postes proposés sans motif valable lié à votre état de santé, vous pouvez être licencié après avis de la commission administrative paritaire.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous êtes reconnu définitivement inapte à l'exercice de tout emploi,</MiseEnEvidence> vous êtes licencié.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous étiez détaché pour stage et êtes titulaire d'un autre grade, il est mis fin à votre détachement pour stage et vous êtes remis à disposition de votre administration d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Dans votre administration d'origine, vous pouvez bénéficier d'une période de préparation au reclassement ou être directement reclassé sur un emploi compatible avec votre état de santé ou mis à la <LienInterne LienPublication="F550" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">retraite pour invalidité</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus du ou des postes proposés sans motif valable lié à votre état de santé, vous pouvez être licencié après avis de la commission administrative paritaire.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>En cas de rechute</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si votre état de santé évolue après la date de guérison ou de consolidation de votre blessure et nécessite un traitement médical, vous pouvez à nouveau être placé en congé pour invalidité temporaire imputable au service.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez déclarer votre rechute dans le mois suivant sa constatation médicale à l'administration dans laquelle vous êtes affecté à la date de votre déclaration.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration de rechute s’effectue au moyen du même <LienInterne LienPublication="R53535" type="Modèle de document" audience="Particuliers">formulaire</LienInterne> que la déclaration initiale d'accident.</Paragraphe><Paragraphe>Le formulaire doit être accompagné d'un certificat médical indiquant la nature et la localisation des lésions et la durée probable de l'incapacité de travail.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration examine votre demande de mise en congé dans les mêmes conditions que lors de votre demande initiale de congé.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Hospitalière (FPH)</Titre><Condition><estVrai var="T11235"/></Condition><Paragraphe>Lorsque vous êtes guéri ou que les lésions résultant de votre accident sont stabilisées, vous devez transmettre à votre administration un certificat médical final de guérison ou de consolidation.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous êtes apte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions, vous êtes réintégré dans votre emploi ou réaffecté dans un emploi correspondant à votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez été en congé plus de 12 mois consécutifs, votre emploi précédent a été déclaré vacant et vous pouvez avoir été remplacé par un autre fonctionnaire.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de poste vacant correspondant à votre grade, vous êtes réintégré en surnombre.</Paragraphe><Paragraphe>Ce surnombre est résorbé à la 1<Exposant>re</Exposant> vacance d'emploi de votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Votre poste de travail peut éventuellement être adapté à votre état de santé si nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus du ou des postes proposés sans motif valable lié à votre état de santé, vous pouvez être licencié après avis de la commission administrative paritaire.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes reconnu définitivement inapte à l'exercice de tout emploi, à la fin de votre congé non rémunéré, vous êtes licencié.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous étiez détaché pour stage et êtes titulaire d'un autre grade, il est mis fin à votre détachement pour stage et vous êtes remis à disposition de votre administration d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Dans votre administration d'origine, vous pouvez bénéficier d'une période de préparation au reclassement ou être directement reclassé sur un emploi compatible avec votre état de santé ou mis à la retraite pour invalidité.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus du ou des postes proposés sans motif valable lié à votre état de santé, vous pouvez être licencié après avis de la commission administrative paritaire.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>En cas de rechute</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si votre état de santé évolue après la date de guérison ou de consolidation de votre blessure et nécessite un traitement médical, vous pouvez à nouveau être placé en congé pour invalidité temporaire imputable au service.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez déclarer votre rechute dans le mois suivant sa constatation médicale à l'administration dans laquelle vous êtes affecté à la date de votre déclaration.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration de rechute s’effectue au moyen du même <LienInterne LienPublication="R53535" type="Modèle de document" audience="Particuliers">formulaire</LienInterne> que la déclaration initiale d'accident.</Paragraphe><Paragraphe>Le formulaire doit être accompagné d'un certificat médical indiquant la nature et la localisation des lésions et la durée probable de l'incapacité de travail.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration examine votre demande de mise en congé dans les mêmes conditions que lors de votre demande initiale de congé.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Maladie professionnelle</Titre><Condition><estVrai var="T12328"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Vous êtes titulaire</Paragraphe></Titre><Condition><estVrai var="T11224"/></Condition><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas êtes-vous placé en Citis ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous êtes placé en congé pour invalidité temporaire imputable au service (Citis) si vous contractez une <LienInterne LienPublication="F31880" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">maladie professionnelle</LienInterne> dans l'exercice de vos fonctions.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment demander sa mise en congé ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Transmission d'une déclaration de maladie professionnelle</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Pour obtenir un Citis, vous devez adresser par tout moyen à votre administration une déclaration d'accident de service ou d'accident de trajet.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration comporte les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R53534" type="Formulaire" audience="Particuliers">Formulaire de déclaration de maladie professionnelle</LienInterne> précisant les circonstances de la maladie et les lésions causées par cet maladie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Certificat médical établi par votre médecin indiquant la nature et la localisation des lésions résultant de la maladie et la durée probable de l'incapacité de travail</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Dans quel délai devez-vous transmettre votre déclaration ?</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Vous devez transmettre la déclaration de maladie professionnelle dans les <MiseEnEvidence>2 ans</MiseEnEvidence> suivant la date de la 1<Exposant>re</Exposant> constatation médiale de votre maladie ou la date à laquelle vous êtes informé par un certificat médical du lien possible entre votre maladie et une activité professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque des modifications sont apportées aux <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006126943/">tableaux de maladies professionnelles</LienExterne> après qu'il a été médicalement constaté que vous êtes atteint d'une maladie inscrite à ces tableaux, vous devez adresser votre déclaration de maladie professionnelle dans les 2 ans suivant la date d'entrée en vigueur de ces modifications.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, la reconnaissance de votre maladie professionnelle débute à la date d'entrée en vigueur des modifications des tableaux de maladies professionnelles.</Paragraphe><Paragraphe>Votre médecin vous établit pour cela un <LienInterne LienPublication="R43522" type="Formulaire" audience="Particuliers">certificat médical accident du travail-maladie professionnelle</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez envoyer le volet n°1 à votre administration et conserver les 2 autres volets.</Paragraphe><Paragraphe>Si la maladie entraîne un arrêt de travail, vous devez aussi transmettre à votre administration le 4<Exposant>e</Exposant> volet d'arrêt de travail dans le délai de 48 heures.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de renouvellement de votre arrêt de travail, vous devez transmettre à votre administration votre prolongation dans le même délai de 48 heures suivant l'établissement de l'arrêt de travail.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non respect de ce délai de 48 heures, la rémunération due entre la date d'établissement de l'arrêt de travail et la date de sa transmission est réduite de moitié.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non respect des délais de transmission, la demande de prise en charge de l'accident dans le cadre d'un Citis est rejetée.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Éléments de rémunération concernés par la réduction de moitié</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La réduction de moitié de votre rémunération concerne votre traitement indiciaire brut et vos primes et indemnités.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, les éléments de rémunération suivants continuent d'être versés en intégralité :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Indemnité de résidence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Supplément familial de traitement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prise en charge partielle du prix des titres d'abonnement aux transports en commun utilisés pour les déplacements entre le domicile et le lieu de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avantages en nature</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Remboursement de frais</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Primes et indemnités liées au changement de résidence, à la primo-affectation, à la mobilité géographique et aux restructurations</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Primes et indemnités liées à l'organisation du travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indemnités d'enseignement ou de jury et autres indemnités non directement liées à l'emploi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Part ou intégralité des primes et indemnités dont la modulation est fonction des résultats et de la manière de servir</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Versements exceptionnels ou occasionnels de primes et indemnités correspondant à un fait générateur unique</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Examen de votre demande par l'administration</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'administration se prononce sur l'imputabilité au service de votre maladie, c'est-à-dire qu'elle examine si le lien entre la maladie et le service est établi.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit se prononcer dans le délai de 2 mois à partir de la date à laquelle elle reçoit votre dossier complet comprenant la déclaration de la maladie professionnelle, le certificat médical et le résultat des examens médicaux complémentaires éventuellement prescrits par les tableaux de maladies professionnelles.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration peut vous soumettre à une expertise médicale par un médecin agréé pour vérifier le lien entre la maladie et le service.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut également mener une enquête administrative pour vérifier l'exactitude des faits et des circonstances ayant conduit à l'apparition de la maladie.</Paragraphe><Paragraphe>L'avis du <LienInterne LienPublication="F18085" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">conseil médical</LienInterne> est recueilli lorsque l'affection résulte d'une maladie non inscrite aux tableaux des maladies professionnelles.</Paragraphe><Paragraphe>Le médecin du travail remet un rapport au conseil médical, sauf s'il constate que votre maladie est liée au service. Dans ce cas, il en informe l'administration.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration vous informe lorsqu'un examen par un médecin agréé ou une enquête complémentaire ou l'avis du conseil médical est nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, le délai de 2 mois pour se prononcer sur l'imputabilité au service de votre maladie est prolongé de 3 mois.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de décision de l'administration à la fin du délai de 2 ou 5 mois, vous êtes placé provisoirement en Citis pour la durée indiquée sur le certificat médical.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de l’instruction de votre demande de Citis, votre administration se prononce sur l'imputabilité au service de votre maladie.</Paragraphe><Paragraphe>Si ce lien entre le service et votre maladie est constaté, vous êtes placé en congé pour la durée de votre arrêt de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Pour obtenir la prolongation de votre congé, vous devez adresser un nouveau certificat médical à votre administration.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'administration ne constate pas finalement l'imputabilité au service de la maladie, elle retire sa décision de placement provisoire en Citis.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, vous devez rembourser les rémunérations perçues à tort et les frais médicaux pris en charge par votre administration.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du Citis ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le Citis n'a pas de durée maximale.</Paragraphe><Paragraphe>Il est prolongé jusqu'à ce que vous soyez en état de reprendre votre service ou jusqu'à votre mise à la retraite pour invalidité.</Paragraphe><Paragraphe>Si la demande de Citis est présentée au cours d'un congé de maladie ordinaire, de longue maladie ou de longue durée, la 1<Exposant>re</Exposant> période de Citis part du 1<Exposant>er</Exposant> jour de ce congé initial.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment le Citis est-il rémunéré ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre><Condition><estVrai var="T11233"/></Condition><Paragraphe>Vous conservez l'intégralité de votre <LienInterne LienPublication="F461" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">traitement indiciaire</LienInterne>, de <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de résidence</LienInterne> et du <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous conservez également vos primes et indemnités, sauf les primes et indemnités suivantes qui cessent d'être versées :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Indemnités spécifiques qui rétribuent des <LienIntra LienID="R1098" type="Définition de glossaire">sujétions</LienIntra> particulières, qui cessent d'être versées si vous êtes remplacé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Primes et indemnités qui ont le caractère de remboursement de frais</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Primes liées à l'organisation et au dépassement du cycle de travail</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous avez également droit au remboursement des honoraires médicaux et des frais directement entraînés par l'accident.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Territoriale (FPT)</Titre><Condition><estVrai var="T11234"/></Condition><Paragraphe>Vous conservez l'intégralité de votre <LienInterne LienPublication="F461" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">traitement indiciaire</LienInterne>, de <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de résidence</LienInterne> et du <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions de maintien ou de suspension des primes et indemnités sont fixées par délibération de votre collectivité territoriale.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez également droit au remboursement des honoraires médicaux et des frais directement entraînés par l'accident.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Hospitalière (FPH)</Titre><Condition><estVrai var="T11235"/></Condition><Paragraphe>Vous conservez l'intégralité de votre <LienInterne LienPublication="F461" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">traitement indiciaire</LienInterne>, de <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de résidence</LienInterne> et du <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La prime de service continue d'être versée sauf si vous êtes absent une année complète.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez également droit au remboursement des honoraires médicaux et des frais directement entraînés par l'accident.</Paragraphe></Cas></BlocCas><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les honoraires et autres frais médicaux résultant des examens demandés par l'administration sont à la charge de l'administration. Il en est de même des éventuels frais de transport pour vous rendre à ces visites et examens.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont vos obligations pendant votre congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pendant votre congé pour invalidité temporaire imputable au service, vous devez vous soumettre aux examens médicaux demandés par votre administration.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration peut faire procéder à tout moment à votre examen par un médecin agréé.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre congé dure plus de 6 mois, votre administration fait en outre procéder obligatoirement à un examen au moins 1 fois par an.</Paragraphe><Paragraphe>Vous et votre administration pouvez saisir le conseil médical pour avis si vous contestez les conclusions du médecin agréé.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus de vous soumettre à un examen médical, votre rémunération n'est plus versée jusqu'à ce vous réalisiez l'examen.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant votre congé, vous devez cesser tout travail (sauf les activités ordonnées et contrôlées médicalement pour la réadaptation à l'emploi).</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non respect de cette obligation, votre rémunération n'est plus versée et vous devez rembourser les rémunérations perçues à tort et les frais médicaux pris en charge par votre administration.</Paragraphe><Paragraphe>Votre rémunération est rétablie à partir du jour où vous cessez toute activité rémunérée non autorisée.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez aussi respecter les obligations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Informer votre administration de tout changement de résidence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Informer votre administration de toute absence de votre domicile supérieure à 2 semaines (sauf en cas d'hospitalisation) et indiquer vos dates et lieux de séjour</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le non-respect de ces obligations peut entraîner l'interruption du versement de votre rémunération.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les effets du congé sur votre carrière ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque vous êtes placé en congé pour invalidité temporaire imputable au service, vous conservez vos droits à avancement (d'échelon et de grade).</Paragraphe><Paragraphe>Le temps passé en Citis compte également pour votre retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Le temps passé en congé pour invalidité temporaire imputable au service ne réduit pas vos droits aux congés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F488" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congés annuels</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de <LienInterne LienPublication="F519" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">maternité</LienInterne> ou d'<LienInterne LienPublication="F537" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F13765" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de 3 jours pour naissance ou adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F583" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F17949" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de solidarité familiale</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F35001" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de proche aidant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour validation des acquis de l'expérience</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour bilan de compétences</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour formation syndicale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation en matière d'hygiène et de sécurité si vous êtes représentant du personnel au</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour participer aux activités des organisations de jeunesse et d'éducation populaire, des fédérations et des associations sportives agréées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2335" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de représentation d'une association</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour accomplir une période d'activité dans la réserve opérationnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour exercer des fonctions de préparation et d'encadrement des séjours de cohésion du service national universel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F34105" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de citoyenneté</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>si vous ne pouvez pas bénéficier de vos congés annuels en raison de congé de maladie, une partie de vos congés annuels peut être <LienInterne LienPublication="F12392" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">reportée</LienInterne>.</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Les périodes pendant lesquelles vous êtes en congé pour invalidité temporaire imputable au service ne vous donnent pas droit à des RTT.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en fin de congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque vous êtes guéri ou que les lésions résultant de votre maladie sont stabilisées, vous devez transmettre à votre administration un certificat médical final de guérison ou de <LienIntra LienID="R14924" type="Définition de glossaire">consolidation</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous êtes apte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions, vous êtes réintégré dans votre emploi ou réaffecté dans un emploi correspondant à votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes fonctionnaire d’État ou hospitalier et si vous avez été en congé plus de 12 mois consécutifs, votre emploi précédent a été déclaré vacant et vous pouvez avoir été remplacé par un autre fonctionnaire.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de poste vacant correspondant à votre grade, vous êtes réintégré en surnombre.</Paragraphe><Paragraphe>Ce surnombre est résorbé à la 1<Exposant>re</Exposant> vacance d'emploi de votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Votre poste de travail peut éventuellement être adapté à votre état de santé si nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus du ou des postes proposés sans motif valable lié à votre état de santé, vous pouvez être licencié après avis de la commission administrative paritaire.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous êtes inapte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions, vous pouvez bénéficier d'une <LienInterne LienPublication="F549" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">période de préparation au reclassement</LienInterne> ou être directement reclassé sur un emploi compatible avec votre état de santé.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes reconnu définitivement inapte à l'exercice de tout emploi, vous pouvez être mis à la <LienInterne LienPublication="F550" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">retraite pour invalidité</LienInterne> quel que soit votre âge et quel que soit votre nombre de trimestres d'assurance retraite.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus du ou des postes proposés sans motif valable lié à votre état de santé, vous pouvez être licencié après avis de la commission administrative paritaire.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>En cas de rechute</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si votre état de santé évolue après la date de guérison ou de consolidation de vos lésions et nécessite un traitement médical, vous pouvez à nouveau être placé en congé pour invalidité temporaire imputable au service.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez déclarer votre rechute dans le mois suivant sa constatation médicale à l'administration dans laquelle vous êtes affecté à la date de votre déclaration.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration de rechute s’effectue au moyen du même <LienInterne LienPublication="R53534" type="Formulaire" audience="Particuliers">formulaire</LienInterne> que la déclaration initiale d'accident.</Paragraphe><Paragraphe>Le formulaire doit être accompagné d'un certificat médical indiquant la nature et la localisation des lésions et la durée probable de l'incapacité de travail.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration examine votre demande de mise en congé dans les mêmes conditions que lors de votre demande initiale de congé.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Si vous êtes mis à la retraite pour invalidité</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vous avez été mis à la retraite pour invalidité, vous pouvez demander à l'administration qui a prononcé votre radiation des cadres à bénéficier du remboursement des honoraires médicaux et des frais directement entraînés par la maladie dont a découlé votre radiation.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi demander à bénéficier du remboursement des honoraires médicaux et des frais directement entraînés par la maladie en cas de rechute.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Vous êtes stagiaire</Paragraphe></Titre><Condition><estVrai var="T11225"/></Condition><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas êtes-vous placé en Citis ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous êtes placé en congé pour invalidité temporaire imputable au service (Citis) si vous contractez une <LienInterne LienPublication="F31880" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">maladie professionnelle</LienInterne> dans l'exercice de vos fonctions.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment demander sa mise en congé ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Transmission d'une déclaration de maladie professionnelle</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Pour obtenir un Citis, vous devez adresser par tout moyen à votre administration une déclaration d'accident de service ou d'accident de trajet.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration comporte les documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R53534" type="Formulaire" audience="Particuliers">Formulaire de déclaration de maladie professionnelle</LienInterne> précisant les circonstances de la maladie et les lésions causées par cet maladie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Certificat médical établi par votre médecin indiquant la nature et la localisation des lésions résultant de la maladie et la durée probable de l'incapacité de travail</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Dans quel délai devez-vous transmettre votre déclaration ?</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Vous devez transmettre la déclaration de maladie professionnelle dans les <MiseEnEvidence>2 ans</MiseEnEvidence> suivant la date de la 1<Exposant>re</Exposant> constatation médiale de votre maladie ou la date à laquelle vous êtes informé par un certificat médical du lien possible entre votre maladie et une activité professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque des modifications sont apportées aux <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006126943/">tableaux de maladies professionnelles</LienExterne> après qu'il a été médicalement constaté que vous êtes atteint d'une maladie inscrite à ces tableaux, vous devez adresser votre déclaration de maladie professionnelle dans les 2 ans suivant la date d'entrée en vigueur de ces modifications.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, la reconnaissance de votre maladie professionnelle débute à la date d'entrée en vigueur des modifications des tableaux de maladies professionnelles.</Paragraphe><Paragraphe>Votre médecin vous établit pour cela un <LienInterne LienPublication="R43522" type="Formulaire" audience="Particuliers">certificat médical accident du travail-maladie professionnelle</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez envoyer le volet n°1 à votre administration et conserver les 2 autres volets.</Paragraphe><Paragraphe>Si la maladie entraîne un arrêt de travail, vous devez aussi transmettre à votre administration le 4<Exposant>e</Exposant> volet d'arrêt de travail dans le délai de 48 heures.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de renouvellement de votre arrêt de travail, vous devez transmettre à votre administration votre prolongation dans le même délai de 48 heures suivant l'établissement de l'arrêt de travail.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non respect de ce délai de 48 heures, la rémunération due entre la date d'établissement de l'arrêt de travail et la date de sa transmission est réduite de moitié.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non respect des délais de transmission, la demande de prise en charge de l'accident dans le cadre d'un Citis est rejetée.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Éléments de rémunération concernés par la réduction de moitié</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La réduction de moitié de votre rémunération concerne votre traitement indiciaire brut et vos primes et indemnités.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, les éléments de rémunération suivants continuent d'être versés en intégralité :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Indemnité de résidence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Supplément familial de traitement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prise en charge partielle du prix des titres d'abonnement aux transports en commun utilisés pour les déplacements entre le domicile et le lieu de travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avantages en nature</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Remboursement de frais</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Primes et indemnités liées au changement de résidence, à la primo-affectation, à la mobilité géographique et aux restructurations</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Primes et indemnités liées à l'organisation du travail</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indemnités d'enseignement ou de jury et autres indemnités non directement liées à l'emploi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Part ou intégralité des primes et indemnités dont la modulation est fonction des résultats et de la manière de servir</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Versements exceptionnels ou occasionnels de primes et indemnités correspondant à un fait générateur unique</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Examen de votre demande par l'administration</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'administration se prononce sur l'imputabilité au service de votre maladie, c'est-à-dire qu'elle examine si le lien entre la maladie et le service est établi.</Paragraphe><Paragraphe>Elle doit se prononcer dans le délai de 2 mois à partir de la date à laquelle elle reçoit votre dossier complet comprenant la déclaration de la maladie professionnelle, le certificat médical et le résultat des examens médicaux complémentaires éventuellement prescrits par les tableaux de maladies professionnelles.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration peut vous soumettre à une expertise médicale par un médecin agréé pour vérifier le lien entre la maladie et le service.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut également mener une enquête administrative pour vérifier l'exactitude des faits et des circonstances ayant conduit à l'apparition de la maladie.</Paragraphe><Paragraphe>L'avis du <LienInterne LienPublication="F18085" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">conseil médical</LienInterne> est recueilli lorsque l'affection résulte d'une maladie non inscrite aux tableaux des maladies professionnelles.</Paragraphe><Paragraphe>Le médecin du travail remet un rapport au conseil médical, sauf s'il constate que votre maladie est liée au service. Dans ce cas, il en informe l'administration.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration vous informe lorsqu'un examen par un médecin agréé ou une enquête complémentaire ou l'avis du conseil médical est nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, le délai de 2 mois pour se prononcer sur l'imputabilité au service de votre maladie est prolongé de 3 mois.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de décision de l'administration à la fin du délai de 2 ou 5 mois, vous êtes placé provisoirement en Citis pour la durée indiquée sur le certificat médical.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de l’instruction de votre demande de Citis, votre administration se prononce sur l'imputabilité au service de votre maladie.</Paragraphe><Paragraphe>Si ce lien entre le service et votre maladie est constaté, vous êtes placé en congé pour la durée de votre arrêt de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Pour obtenir la prolongation de votre congé, vous devez adresser un nouveau certificat médical à votre administration.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'administration ne constate pas finalement l'imputabilité au service de la maladie, elle retire sa décision de placement provisoire en Citis.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, vous devez rembourser les rémunérations perçues à tort et les frais médicaux pris en charge par votre administration.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du Citis ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre><Condition><estVrai var="T11233"/></Condition><Paragraphe>La durée du Citis est limitée à 5 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Si la demande de Citis est présentée au cours d'un congé de maladie ordinaire, de longue maladie ou de longue durée, la 1<Exposant>re</Exposant> période de Citis part du 1<Exposant>er</Exposant> jour de ce congé initial.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Territoriale (FPT)</Titre><Condition><estVrai var="T11234"/></Condition><Paragraphe>Le Citis n'a pas de durée maximale.</Paragraphe><Paragraphe>Il est prolongé jusqu'à ce que vous soyez en état de reprendre votre service ou jusqu'à votre mise à la retraite pour invalidité.</Paragraphe><Paragraphe>Si la demande de Citis est présentée au cours d'un congé de maladie ordinaire, de longue maladie ou de longue durée, la 1<Exposant>re</Exposant> période de Citis part du 1<Exposant>er</Exposant> jour de ce congé initial.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Hospitalière (FPH)</Titre><Condition><estVrai var="T11235"/></Condition><Paragraphe>La durée du Citis est limitée à 5 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Si la demande de Citis est présentée au cours d'un congé de maladie ordinaire, de longue maladie ou de longue durée, la 1<Exposant>re</Exposant> période de Citis part du 1<Exposant>er</Exposant> jour de ce congé initial.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment le Citis est-il rémunéré ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre><Condition><estVrai var="T11233"/></Condition><Paragraphe>Vous conservez l'intégralité de votre <LienInterne LienPublication="F461" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">traitement indiciaire</LienInterne>, de <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de résidence</LienInterne> et du <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous conservez également vos primes et indemnités, sauf les primes et indemnités suivantes qui cessent d'être versées :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Indemnités spécifiques qui rétribuent des <LienIntra LienID="R1098" type="Définition de glossaire">sujétions</LienIntra> particulières, qui cessent d'être versées si vous êtes remplacé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Primes et indemnités qui ont le caractère de remboursement de frais</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Primes liées à l'organisation et au dépassement du cycle de travail</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous avez également droit au remboursement des honoraires médicaux et des frais directement entraînés par l'accident.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Territoriale (FPT)</Titre><Condition><estVrai var="T11234"/></Condition><Paragraphe>Vous conservez l'intégralité de votre <LienInterne LienPublication="F461" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">traitement indiciaire</LienInterne>, de <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de résidence</LienInterne> et du <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les conditions de maintien ou de suspension des primes et indemnités sont fixées par délibération de votre collectivité territoriale.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez également droit au remboursement des honoraires médicaux et des frais directement entraînés par l'accident.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Hospitalière (FPH)</Titre><Condition><estVrai var="T11235"/></Condition><Paragraphe>Vous conservez l'intégralité de votre <LienInterne LienPublication="F461" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">traitement indiciaire</LienInterne>, de <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de résidence</LienInterne> et du <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La prime de service continue d'être versée sauf si vous êtes absent une année complète.</Paragraphe><Paragraphe>Vous avez également droit au remboursement des honoraires médicaux et des frais directement entraînés par l'accident.</Paragraphe></Cas></BlocCas><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les honoraires et autres frais médicaux résultant des examens demandés par l'administration sont à la charge de l'administration. Il en est de même des éventuels frais de transport pour vous rendre à ces visites et examens.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont vos obligations pendant votre congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pendant votre congé pour invalidité temporaire imputable au service, vous devez vous soumettre aux examens médicaux demandés par votre administration.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration peut faire procéder à tout moment à votre examen par un médecin agréé.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre congé dure plus de 6 mois, votre administration fait en outre procéder obligatoirement à un examen au moins 1 fois par an.</Paragraphe><Paragraphe>Vous et votre administration pouvez saisir le conseil médical pour avis si vous contestez les conclusions du médecin agréé.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus de vous soumettre à un examen médical, votre rémunération n'est plus versée jusqu'à ce vous réalisiez l'examen.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant votre congé, vous devez cesser tout travail (sauf les activités ordonnées et contrôlées médicalement pour la réadaptation à l'emploi).</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non respect de cette obligation, votre rémunération n'est plus versée et vous devez rembourser les rémunérations perçues à tort et les frais médicaux pris en charge par votre administration.</Paragraphe><Paragraphe>Votre rémunération est rétablie à partir du jour où vous cessez toute activité rémunérée non autorisée.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez aussi respecter les obligations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Informer votre administration de tout changement de résidence</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Informer votre administration de toute absence de votre domicile supérieure à 2 semaines (sauf en cas d'hospitalisation) et indiquer vos dates et lieux de séjour</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le non-respect de ces obligations peut entraîner l'interruption du versement de votre rémunération.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les effets du congé sur votre carrière ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque vous êtes placé en congé pour invalidité temporaire imputable au service, vous conservez vos droits à avancement (d'échelon et de grade).</Paragraphe><Paragraphe>Le temps passé en Citis compte également pour votre retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Le temps passé en congé pour invalidité temporaire imputable au service ne réduit pas vos droits aux congés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F488" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congés annuels</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de <LienInterne LienPublication="F519" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">maternité</LienInterne> ou d'<LienInterne LienPublication="F537" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F13765" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de 3 jours pour naissance ou adoption</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F583" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F17949" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de solidarité familiale</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F35001" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de proche aidant</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour validation des acquis de l'expérience</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour bilan de compétences</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour formation syndicale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation en matière d'hygiène et de sécurité si vous êtes représentant du personnel au CHSCT</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour participer aux activités des organisations de jeunesse et d'éducation populaire, des fédérations et des associations sportives agréées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2335" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de représentation d'une association</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour accomplir une période d'activité dans la réserve opérationnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour exercer des fonctions de préparation et d'encadrement des séjours de cohésion du service national universel</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F34105" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de citoyenneté</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>si vous ne pouvez pas bénéficier de vos congés annuels en raison de congé de maladie, une partie de vos congés annuels peut être <LienInterne LienPublication="F12392" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">reportée</LienInterne>.</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Les périodes pendant lesquelles vous êtes en congé pour invalidité temporaire imputable au service ne vous donnent pas droit à des RTT.</Paragraphe><Paragraphe>Les congés de maladie, au-delà d'une certaine durée, prolongent la <LienInterne LienPublication="F1895" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">durée de votre stage</LienInterne>.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en fin de congé ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Fonction publique d'Etat (FPE)</Titre><Condition><estVrai var="T11233"/></Condition><Paragraphe>Lorsque vous êtes guéri ou que les lésions résultant de votre maladie sont stabilisées, vous devez transmettre à votre administration un certificat médical final de guérison ou de <LienIntra LienID="R14924" type="Définition de glossaire">consolidation</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous êtes apte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions, vous êtes réintégré dans votre emploi ou réaffecté dans un emploi correspondant à votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez été en congé plus de 12 mois consécutifs, votre emploi précédent a été déclaré vacant et vous pouvez avoir été remplacé par un autre fonctionnaire.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de poste vacant correspondant à votre grade, vous êtes réintégré en surnombre.</Paragraphe><Paragraphe>Ce surnombre est résorbé à la 1<Exposant>re</Exposant> vacance d'emploi de votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Votre poste de travail peut éventuellement être adapté à votre état de santé si nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus du ou des postes proposés sans motif valable lié à votre état de santé, vous pouvez être licencié après avis de la commission administrative paritaire.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous êtes inapte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions, vous pouvez bénéficier d'une <LienInterne LienPublication="F549" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">période de préparation au reclassement</LienInterne> ou être directement reclassé sur un emploi compatible avec votre état de santé.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre état de santé ne vous permet pas de reprendre votre travail à la fin des 5 ans maximum de Citis, vous pouvez être placé en congé non rémunéré pendant une période d'un an maximum renouvelable 2 fois si le conseil médical juge que votre état de santé va évoluer favorablement.</Paragraphe><Paragraphe>Le renouvellement de votre congé non rémunéré est prononcé après avis du conseil médical.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes reconnu définitivement inapte à l'exercice de tout emploi, à la fin de votre congé non rémunéré, vous êtes licencié.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous étiez détaché pour stage et êtes titulaire d'un autre grade, il est mis fin à votre détachement pour stage et vous êtes remis à disposition de votre administration d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Dans votre administration d'origine, vous pouvez bénéficier d'une période de préparation au reclassement ou être directement reclassé sur un emploi compatible avec votre état de santé ou mis à la retraite pour invalidité.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus du ou des postes proposés sans motif valable lié à votre état de santé, vous pouvez être licencié après avis de la commission administrative paritaire.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>En cas de rechute</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si votre état de santé évolue après la date de guérison ou de consolidation de vos lésions et nécessite un traitement médical, vous pouvez à nouveau être placé en congé pour invalidité temporaire imputable au service.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez déclarer votre rechute dans le mois suivant sa constatation médicale à l'administration dans laquelle vous êtes affecté à la date de votre déclaration.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration de rechute s’effectue au moyen du même <LienInterne LienPublication="R53534" type="Formulaire" audience="Particuliers">formulaire </LienInterne>que la déclaration initiale de maladie.</Paragraphe><Paragraphe>Le formulaire doit être accompagné d'un certificat médical indiquant la nature et la localisation des lésions et la durée probable de l'incapacité de travail.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration examine votre demande de mise en congé dans les mêmes conditions que lors de votre demande initiale de congé.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Territoriale (FPT)</Titre><Condition><estVrai var="T11234"/></Condition><Paragraphe>Lorsque vous êtes guéri ou que les lésions résultant de votre maladie sont stabilisées, vous devez transmettre à votre administration un certificat médical final de guérison ou de <LienIntra LienID="R14924" type="Définition de glossaire">consolidation</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous êtes apte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions, vous êtes réintégré dans votre emploi ou réaffecté dans un emploi correspondant à votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Votre poste de travail peut éventuellement être adapté à votre état de santé si nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus du ou des postes proposés sans motif valable lié à votre état de santé, vous pouvez être licencié après avis de la commission administrative paritaire.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous êtes inapte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions, vous pouvez bénéficier d'une <LienInterne LienPublication="F549" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">période de préparation au reclassement</LienInterne> ou être directement reclassé sur un emploi compatible avec votre état de santé.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes reconnu définitivement inapte à l'exercice de tout emploi, vous êtes licencié.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous étiez détaché pour stage et êtes titulaire d'un autre grade, il est mis fin à votre détachement pour stage et vous êtes remis à disposition de votre administration d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Dans votre administration d'origine, vous pouvez bénéficier d'une période de préparation au reclassement ou être directement reclassé sur un emploi compatible avec votre état de santé ou mis à la <LienInterne LienPublication="F550" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">retraite pour invalidité</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus du ou des postes proposés sans motif valable lié à votre état de santé, vous pouvez être licencié après avis de la commission administrative paritaire.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>En cas de rechute</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si votre état de santé évolue après la date de guérison ou de consolidation de vos lésions et nécessite un traitement médical, vous pouvez à nouveau être placé en congé pour invalidité temporaire imputable au service.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez déclarer votre rechute dans le mois suivant sa constatation médicale à l'administration dans laquelle vous êtes affecté à la date de votre déclaration.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration de rechute s’effectue au moyen du même <LienInterne LienPublication="R53534" type="Formulaire" audience="Particuliers">formulaire </LienInterne>que la déclaration initiale de maladie.</Paragraphe><Paragraphe>Le formulaire doit être accompagné d'un certificat médical indiquant la nature et la localisation des lésions et la durée probable de l'incapacité de travail.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration examine votre demande de mise en congé dans les mêmes conditions que lors de votre demande initiale de congé.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Hospitalière (FPH)</Titre><Condition><estVrai var="T11235"/></Condition><Paragraphe>Lorsque vous êtes guéri ou que les lésions résultant de votre maladie sont stabilisées, vous devez transmettre à votre administration un certificat médical final de guérison ou de <LienIntra LienID="R14924" type="Définition de glossaire">consolidation</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous êtes apte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions, vous êtes réintégré dans votre emploi ou réaffecté dans un emploi correspondant à votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez été en congé plus de 12 mois consécutifs, votre emploi précédent a été déclaré vacant et vous pouvez avoir été remplacé par un autre fonctionnaire.</Paragraphe><Paragraphe>En l'absence de poste vacant correspondant à votre grade, vous êtes réintégré en surnombre.</Paragraphe><Paragraphe>Ce surnombre est résorbé à la 1<Exposant>re</Exposant> vacance d'emploi de votre grade.</Paragraphe><Paragraphe>Votre poste de travail peut éventuellement être adapté à votre état de santé si nécessaire.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus du ou des postes proposés sans motif valable lié à votre état de santé, vous pouvez être licencié après avis de la commission administrative paritaire.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous êtes inapte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions, vous pouvez bénéficier d'une <LienInterne LienPublication="F549" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">période de préparation au reclassement</LienInterne> ou être directement reclassé sur un emploi compatible avec votre état de santé.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre état de santé ne vous permet pas de reprendre votre travail à la fin des 5 ans maximum de Citis, vous pouvez être placé en congé non rémunéré pendant une période d'un an maximum renouvelable 2 fois si le conseil médical juge que votre état de santé va évoluer favorablement.</Paragraphe><Paragraphe>Le renouvellement de votre congé non rémunéré est prononcé après avis du conseil médical.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes reconnu définitivement inapte à l'exercice de tout emploi, à la fin de votre congé non rémunéré, vous êtes licencié.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous étiez détaché pour stage et êtes titulaire d'un autre grade, il est mis fin à votre détachement pour stage et vous êtes remis à disposition de votre administration d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Dans votre administration d'origine, vous pouvez bénéficier d'une période de préparation au reclassement ou être directement reclassé sur un emploi compatible avec votre état de santé ou mis à la retraite pour invalidité.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus du ou des postes proposés sans motif valable lié à votre état de santé, vous pouvez être licencié après avis de la commission administrative paritaire.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>En cas de rechute</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si votre état de santé évolue après la date de guérison ou de consolidation de vos lésions et nécessite un traitement médical, vous pouvez à nouveau être placé en congé pour invalidité temporaire imputable au service.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez déclarer votre rechute dans le mois suivant sa constatation médicale à l'administration dans laquelle vous êtes affecté à la date de votre déclaration.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration de rechute s’effectue au moyen du même <LienInterne LienPublication="R53534" type="Formulaire" audience="Particuliers">formulaire </LienInterne>que la déclaration initiale de maladie.</Paragraphe><Paragraphe>Le formulaire doit être accompagné d'un certificat médical indiquant la nature et la localisation des lésions et la durée probable de l'incapacité de travail.</Paragraphe><Paragraphe>L'administration examine votre demande de mise en congé dans les mêmes conditions que lors de votre demande initiale de congé.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044420657/" ID="R44810"><Titre>Code de la fonction publique : articles L115-1 à L115-6</Titre><Complement>Articles L115-2, L115-3</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044424015/" ID="R58115"><Titre>Code de la fonction publique : articles L822-18 à L822-25</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044424037/" ID="R1114"><Titre>Code de la fonction publique : articles L822-27 à L822-30</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/article_jo/JORFARTI000042565190" ID="R57638"><Titre>Ordonnance n°2020-1447 du 25 novembre 2020 portant diverses mesures en matière de santé et de famille dans la fonction publique : article 8</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000884830" ID="R2389"><Titre>Décret n°86-442 du 14 mars 1986 relatif aux médecins agréés, aux comités médicaux et commissions de réforme, aux conditions d'aptitude physique et aux congés de maladie des fonctionnaires</Titre><Complement>Articles 47-1 à 47-20</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000521836/" ID="R2345"><Titre>Décret n°87-602 du 30 juillet 1987 relatif à l'organisation des comités médicaux, aux conditions d'aptitude physique et au régime des congés de maladie des fonctionnaires territoriaux</Titre><Complement>Articles 37-1 à 37-20</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000695289/" ID="R2396"><Titre>Décret n°88-386 du 19 avril 1988 relatif aux conditions d'aptitude physique et aux congés de maladie des agents de la fonction publique hospitalière</Titre><Complement>Articles 35-1 à 35-20</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000528575/" ID="R2574"><Titre>Décret n°92-1194 du 4 novembre 1992 fixant les dispositions communes applicables aux fonctionnaires stagiaires de la FPT</Titre><Complement>Articles 7, 9, 11</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000366828/" ID="R2388"><Titre>Décret n°94-874 du 7 octobre 1994 fixant les dispositions communes applicables aux stagiaires de l'État</Titre><Complement>Articles 24, 25, 27</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000005623507/" ID="R2053"><Titre>Décret n°97-487 du 12 mai 1997 fixant les dispositions communes applicables aux agents stagiaires de la FPH</Titre><Complement>Articles 32, 33</Complement></Reference><ServiceEnLigne ID="R53535" URL="https://www.fonction-publique.gouv.fr/files/files/temps_de_travail_et_conges/20190221-Declaration-AS.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="414.1 KB" type="Modèle de document"><Titre>Déclaration d'accident de service - accident de trajet - Fonction publique</Titre><Source ID="R30602">Ministère chargé de la fonction publique</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R53534" URL="https://www.fonction-publique.gouv.fr/files/files/temps_de_travail_et_conges/20190221-Declaration-MP.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="229.1 KB" type="Formulaire"><Titre>Déclaration de maladie professionnelle - Fonction publique</Titre><Source ID="R30602">Ministère chargé de la fonction publique</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R1098"><Titre>Sujétion</Titre><Texte><Paragraphe>Contrainte particulière liée à un emploi ou un poste de travail (permanence, astreinte, travail de nuit ou le dimanche, etc.)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14924"><Titre>Consolidation</Titre><Texte><Paragraphe>En matière de sécurité sociale, moment où la lésion n'est plus susceptible d'évoluer à court terme et peut être considérée comme ayant un caractère permanent</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F12788" audience="Particuliers"><Titre>Un fonctionnaire peut-il bénéficier d'un temps partiel thérapeutique ?</Titre></QuestionReponse></Publication>