<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33336" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F33336"><dc:title>Curriculum vitae (CV) - Candidature à une offre d'emploi</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Le curriculum vitae (CV) est un document qui permet à l'entreprise qui recrute d'évaluer les compétences du candidat.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-02-04</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F33336</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006189415</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N449</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N449">Recrutement dans le secteur privé</Niveau><Niveau ID="F33336" type="Fiche d'information conditionnée">Curriculum vitae (CV) - Candidature à une offre d'emploi</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19961">Recrutement</SousThemePere><DossierPere ID="N449"><Titre>Recrutement dans le secteur privé</Titre><Fiche ID="F1684">Méthodes de recrutement</Fiche><Fiche ID="F33336">Curriculum vitae (CV)</Fiche><Fiche ID="F1643">Période d'essai pour un salarié</Fiche><Fiche ID="F10403">Offre de contrat de travail et promesse d'embauche unilatérale</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Le curriculum vitae (CV) est un document que le candidat à un emploi adresse à l'entreprise pour présenter son parcours, dans l'optique que sa candidature soit retenue durant le processus d'embauche. Ce document permet à l'entreprise qui recrute d'évaluer les compétences du candidat à occuper le poste proposé.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le CV est un document qui précise le parcours (professionnel, scolaire, études supérieures...) du candidat à une offre d'emploi.</Paragraphe><Paragraphe>Aucun texte ne précise les conditions de rédaction et d'envoi du CV.</Paragraphe><Paragraphe>En pratique, le candidat adresse à l'employeur sa demande de candidature à un poste dans l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Aucun texte ne précise également l'obligation de l'envoi d'une lettre de motivation jointe au CV.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Mentions du CV</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il n'y a pas de mentions légales obligatoires à rédiger sur le CV.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, en fonction des demandes de renseignements de l'employeur, le candidat peut détailler notamment les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nom, prénom, coordonnées (mail, numéro(s) de téléphone...), âge, nationalité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Parcours professionnel (expériences précédentes, ou uniquement celles qui ont un lien avec l'offre d'emploi)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Formation initiale (diplôme le plus élevé, ou celui qui a un lien avec l'offre d'emploi)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les informations demandées par l'entreprise qui recrute doivent avoir un lien direct avec le poste proposé.</Paragraphe><Paragraphe>Elles servent à apprécier la capacité du candidat à occuper ce poste.</Paragraphe><Paragraphe>Le candidat n'a pas à préciser son état de santé, sa grossesse éventuelle, ses convictions syndicales, politiques ou religieuses,...</Paragraphe><Paragraphe>Le candidat peut certifier ses expériences professionnelles grâce aux informations dont dispose la <LienInterne LienPublication="R31538" type="Acronyme">Cnav</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>En se connectant à son espace personnel sur le site de l'Assurance retraite, il peut valider les expériences qu'il souhaite certifier et partager avec le recruteur.</Paragraphe><Paragraphe>Le candidat doit ensuite copier et coller sur son CV le code QR et/ou le lien url donnant accès au recruteur à son parcours professionnel.</Paragraphe><Paragraphe>Le recruteur peut ainsi vérifier l'exactitude des informations concernant la carrière indiquées sur le CV.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R53854" URL="https://www.lassuranceretraite.fr/portail-services-ihm/index.html#/authentifier" audience="Particuliers" type="Formulaire"><Titre>Certifier son parcours professionnel</Titre><Source ID="R30670">Caisse nationale d'assurance vieillesse</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Service accessible avec un compte personnel retraite ou via France Connect</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Exploitation des informations par l'employeur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur est libre de rejeter une candidature sur la base du CV présenté, sauf si le rejet est motivé par des <LienInterne LienPublication="F1642" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">raisons discriminatoires</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>L'entreprise n'est pas obligée d'examiner le CV sous forme anonyme.</Paragraphe><Paragraphe>L'entreprise peut conserver le CV dans une base de données, à condition que la base soit déclarée à la <LienInterne LienPublication="R34268" type="Acronyme">Cnil</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Exactitude des informations adressées par le salarié</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les informations présentes sur le CV doivent être de bonne foi.</Paragraphe><Paragraphe>La présence d'informations mensongères peut entraîner un licenciement du salarié pour <LienInterne LienPublication="F1137" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">faute</LienInterne> (simple ou grave).</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur est en droit de vérifier les diplômes du candidat.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur peut se renseigner auprès d'employeurs précédents sur la réalité des informations précisées par le salarié.</Paragraphe></Chapitre></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006189415" ID="R32695"><Titre>Code du travail : articles L1221-6 à L1221-9</Titre></Reference><Abreviation ID="R31538" type="Acronyme"><Titre>Cnav</Titre><Texte><Paragraphe>Caisse nationale d'assurance vieillesse</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R34268" type="Acronyme"><Titre>Cnil</Titre><Texte><Paragraphe>Commission nationale de l'informatique et des libertés</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>