<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F34062" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-03-31T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F34062"><dc:title>Médecine du travail : qu'est-ce que le suivi individuel renforcé ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Le salarié exposé à des risques particuliers pour sa santé ou sa sécurité, pour celles de ses collègues ou des tiers, bénéficie d'un suivi individuel renforcé (SIR) de son état de santé. Ce suivi comprend un examen médical d'aptitude avant l'embauche donnant lieu à la délivrance d'un avis d'aptitude ou d'inaptitude par le médecin du travail. Cet examen est renouvelable. Il permet de s'assurer que le salarié est médicalement apte au poste de travail auquel l'employeur envisage de l'affecter.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-03-31</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F34062</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000042483502/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000036759925, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033024916/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033769092, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000036483826/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033739671/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033769094/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000043927863/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033769125, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033746657, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033769343/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033769318/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033769527/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033769033/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000030680423/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033769350/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N492</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N492">Conditions de travail dans le secteur privé</Niveau><Niveau ID="F34062" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Médecine du travail : qu'est-ce que le suivi individuel renforcé ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N492"><Titre>Conditions de travail dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N492-1"><Titre>Hygiène, sécurité et conditions de travail</Titre><Fiche ID="F2210">Obligations de l'employeur</Fiche><Fiche ID="F35101">Obligations du salarié</Fiche><Fiche ID="F2344">Jeunes dans l'entreprise</Fiche><Fiche ID="F58">Travailleur à domicile</Fiche><Fiche ID="F2211">Médecine du travail pour un salarié du secteur privé</Fiche><Fiche ID="F15504">Compte professionnel de prévention (C2P)</Fiche><Fiche ID="F13851">Télétravail</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N492-2"><Titre>Travail de nuit</Titre><Fiche ID="F2212">Principes généraux</Fiche><Fiche ID="F1688">Jeune de moins de 18 ans</Fiche><Fiche ID="F2691">Pour une salariée enceinte</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N492-3"><Titre>Conditions de travail : informations diverses</Titre><Fiche ID="F31854">Évaluation du salarié</Fiche><Fiche ID="F1905">Règlement intérieur d'une entreprise</Fiche><Fiche ID="F78">Convention collective</Fiche><Fiche ID="F32031">Lanceurs d'alerte en entreprise</Fiche><Fiche ID="F35274">Utilisation et aménagement des lieux de travail</Fiche></SousDossier></DossierPere><RechercheGuideePere ID="F36043" audience="Particuliers"><Titre>Suivi médical renforcé</Titre></RechercheGuideePere><Introduction><Condition><estVrai var="T10010"/></Condition><Texte><Paragraphe>Le salarié exposé à des risques particuliers pour sa santé ou sa sécurité, pour celles de ses collègues ou des tiers, bénéficie d'un suivi individuel renforcé (SIR) de son état de santé.</Paragraphe><Paragraphe>Ce suivi comprend un examen médical d'aptitude avant l'embauche donnant lieu à la délivrance d'un avis d'aptitude ou d'inaptitude par le médecin du travail.</Paragraphe><Paragraphe>Cet examen est renouvelable.</Paragraphe><Paragraphe>Il permet de s'assurer que le salarié est médicalement apte au poste de travail auquel l'employeur envisage de l'affecter.</Paragraphe></Texte></Introduction><RechercheGuidee ID="F36043" audience="Particuliers"><Titre><Paragraphe>Suivi médical renforcé</Paragraphe></Titre></RechercheGuidee><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Cas général</Titre><Condition><estVrai var="T12704"/></Condition><Texte><Paragraphe>Le salarié exposé à des risques particuliers pour sa santé ou sa sécurité ou pour celles de ses collègues bénéficie d'un suivi individuel renforcé (SIR) de son état de santé.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le suivi individuel renforcé (SIR) concerne les salariés exposés à des risques particuliers pour leur santé et leur sécurité.</Paragraphe><Paragraphe>Il comporte un examen médical d'aptitude préalable à l'embauche réalisé par le médecin du travail, qui remplace la <LienInterne LienPublication="F34061" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">visite d'information et de prévention (Vip)</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Cet examen médical d'aptitude est renouvelé au moins tous les <MiseEnEvidence>4 ans</MiseEnEvidence>. Le médecin du travail peut choisir une périodicité plus courte pour son renouvellement.</Paragraphe><Paragraphe>Une visite intermédiaire est effectuée par un <LienIntra LienID="R59803" type="Définition de glossaire">professionnel de santé</LienIntra> au plus tard <MiseEnEvidence>2 ans</MiseEnEvidence> après la visite avec le médecin du travail.</Paragraphe><Paragraphe>Ces examens médicaux permettent notamment de s'assurer que le salarié est <MiseEnEvidence>apte au poste de travail</MiseEnEvidence> auquel l'employeur envisage de l'affecter.</Paragraphe><Paragraphe>Ils permettent aussi de rechercher s'il n'est pas atteint d'une affection comportant un danger pour les autres salariés et de <MiseEnEvidence>proposer des adaptations du poste</MiseEnEvidence> ou l'affectation à d'autres postes.</Paragraphe><Paragraphe>Ils permettent enfin de l'<MiseEnEvidence>informer sur les risques</MiseEnEvidence> liés à son poste de travail et le suivi médical nécessaire et le <MiseEnEvidence>sensibiliser sur les moyens de prévention</MiseEnEvidence> à mettre en œuvre.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui est concerné ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le SIR est mis en place dans les entreprises privées, les <LienInterne LienPublication="R46468" type="Acronyme">Épic</LienInterne>et les <LienInterne LienPublication="R46469" type="Sigle">Epa</LienInterne> employant du personnel de droit privé.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Salariés exposé à un risque particulier</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Il s'agit des salariés affectés à un poste les exposant aux <MiseEnEvidence>risques particuliers</MiseEnEvidence> suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Amiante</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Plomb selon des valeurs d'expositions professionnelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agents cancérogènes ou pouvant causer des mutations génétiques ou nuire à la fonction de reproduction (agents <LienInterne LienPublication="R55695" type="Sigle">CMR</LienInterne>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rayonnements ionisants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Agents biologiques des <LienExterne URL="https://www.inrs.fr/risques/biologiques/reglementation.html">groupes 3 et 4</LienExterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R46445" type="Définition de glossaire">Hyperbare</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Chute de hauteur lors d'opérations de montage et démontage d'échafaudages</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Salariés affecté à un poste particulier</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Il s'agit des salariés affectés à des postes soumis à un<MiseEnEvidence> examen d'aptitude spécifique</MiseEnEvidence> et en particulier les suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Salariés ayant une autorisation de conduite d'équipements présentant des risques, délivrée par l'employeur (engin de levage par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Jeunes de moins de 18 ans affectés sur des <LienInterne LienPublication="F2344" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">travaux interdits pouvant nécessiter des dérogations</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Salariés habilités par l'employeur à effectuer des opérations sur les installations électriques sous tension</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Salariés affectés à un poste défini par l'employeur</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Il s'agit des salariés pouvant être concernés par la liste des postes présentant des risques particuliers pour leur santé et leur sécurité.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur <MiseEnEvidence>complète cette liste</MiseEnEvidence>, après avis du médecin du travail et du <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne>, en cohérence avec l'évaluation des risques et la <LienIntra LienID="R54508" type="Définition de glossaire">fiche d'entreprise</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur doit justifier par écrit l'inscription de tout poste sur cette liste.</Paragraphe><Paragraphe>Cette liste est mise à jour tous les ans.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est transmise au service de prévention et de santé au travail et tenue à la disposition des services de prévention des organismes de sécurité sociale et de la <LienInterne LienPublication="R31466" type="Acronyme">Dreets</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>L'employeur peut-il être dispensé d'organiser l'examen médical d'aptitude?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur est dispensé d'organiser l'examen médical d'aptitude d'un salarié nouvellement recruté si les conditions suivantes sont réunies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Emploi identique et présentant des risques d'exposition équivalents</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Médecin du travail en possession du dernier avis d'aptitude du salarié</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Aucun avis d'inaptitude du salarié au cours des 2 dernières années</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Aucune mesure individuelle de transformation du poste de travail du salarié ou d'aménagement de son temps de travail au cours des 2 dernières années</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>des conditions particulières existent pour les <LienInterne LienPublication="F34084" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">salariés saisonniers</LienInterne>.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conséquences de la visite ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lors de la visite médicale d'aptitude, un dossier médical en santé au travail est constitué par le médecin du travail.</Paragraphe><Paragraphe>Après l'examen médical d'aptitude (initial comme périodique), le médecin du travail remet <MiseEnEvidence>un avis d'aptitude</MiseEnEvidence> (ou d'inaptitude) au salarié.</Paragraphe><Paragraphe>L'avis est annexé au dossier médical de santé au travail du salarié.</Paragraphe><Paragraphe>S'il le juge nécessaire, le médecin du travail peut proposer à l'employeur des mesures individuelles telles qu'une mutation ou une transformation de poste.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur prend en considération les propositions du médecin du travail et, en cas de refus, en fait connaître ses motifs.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le salarié a-t-il droit à une visite en fin d'exposition ou en fin de carrière ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Certains salariés sont examinés par le médecin du travail dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Salariés bénéficiant ou ayant bénéficié d'un suivi individuel renforcé de leur état de santé pendant leur carrière</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Salariés ayant été exposé à 1 ou plusieurs des risques particuliers avant la mise en œuvre du dispositif de suivi individuel renforcé</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'employeur sollicite cette visite auprès du service de prévention et de santé au travail auquel il adhère. Il en informe immédiatement le salarié.</Paragraphe><Paragraphe>Cette visite a lieu dans les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Dans les meilleurs délais après la fin de l'exposition</MiseEnEvidence> du salarié à des risques particuliers pour sa santé ou sa sécurité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Avant le départ volontaire ou la mise à la retraite du salarié</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le salarié qui estime pouvoir bénéficier de cette visite et qui n'en a pas été informé par son employeur peut en demander l'organisation directement auprès du service de prévention et de santé au travail.</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié en fait la demande pendant le mois précédant la date de fin de l'exposition aux risques ou pendant le mois précédant son départ de l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Cette demande doit être effectuée au plus tard 6 mois après la fin de cette exposition.</Paragraphe><Paragraphe>Le salarié informe l'employeur de sa démarche.</Paragraphe><Paragraphe>Cet examen permet d’établir un <MiseEnEvidence>bilan récapitulatif</MiseEnEvidence> et un <MiseEnEvidence>suivi</MiseEnEvidence> des expositions à 1 ou plusieurs facteurs de risques professionnels auxquelles a été soumis le salarié.</Paragraphe><Paragraphe>Ce bilan est élaboré sur la base des informations contenues dans le dossier médical en santé au travail du salarié, de ses déclarations et celles de ses employeurs successifs.</Paragraphe><Paragraphe>Le médecin du travail met en place une surveillance médicale particulière s'il constate que le salarié a été exposé à des risques dangereux, notamment chimiques, pendant sa carrière.</Paragraphe><Paragraphe>Cette surveillance du salarié dite "post-exposition" ou "post-professionnelle", se fait en lien avec le médecin traitant et le médecin conseil des organismes de sécurité sociale.</Paragraphe><Paragraphe>Elle tient compte de la nature du risque auquel le salarié a été exposé, de l'état de santé et de l'âge de l'intéressé.</Paragraphe><Paragraphe>Le médecin du travail informe le salarié des démarches à effectuer pour bénéficier de ce suivi.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Salarié saisonnier</Titre><Texte><Paragraphe>Le salarié saisonnier exposé à des risques particuliers pour sa santé ou sa sécurité ou pour celles de ses collègues bénéficie d'un suivi individuel renforcé (SIR).</Paragraphe><Paragraphe>Des conditions particulières existent pour les <LienInterne LienPublication="F34084" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">salariés saisonniers</LienInterne>.</Paragraphe></Texte></Situation><Situation><Titre>Salarié intérimaire</Titre><Texte><Paragraphe>Le salarié intérimaire exposé à des risques particuliers pour sa santé ou sa sécurité ou pour celles de ses collègues bénéficie d'un suivi individuel renforcé (SIR).</Paragraphe><Paragraphe>Des conditions particulières existent pour <LienInterne LienPublication="F2338" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">les salariés intérimaires</LienInterne>.</Paragraphe></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F2211" audience="Particuliers"><Titre>Médecine du travail pour un salarié du secteur privé</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F496" audience="Particuliers"><Titre>Santé et sécurité au travail dans la fonction publique</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2212" audience="Particuliers"><Titre>Travail de nuit du salarié du secteur privé</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F15504" audience="Particuliers"><Titre>Compte professionnel de prévention (C2P)</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000042483502/" ID="R62410"><Titre>Arrêté du 26 octobre 2020 fixant la liste des substances, mélanges et procédés cancérogènes au sens du code du travail</Titre><Complement>Liste des substances, mélanges et procédés cancérogènes au sens du code du travail</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000036759925" ID="R59847"><Titre>Code du travail : article L4624-2-1</Titre><Complement>Visite médicale avant le départ en retraite pour les salariés qui ont bénéficié du suivi individuel renforcé</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033024916/" ID="R59845"><Titre>Code du travail : article L4624-2</Titre><Complement>Actions et moyens des membres des équipes pluridisciplinaires de santé au travail</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033769092" ID="R37940"><Titre>Code du travail : article R4624-22</Titre><Complement>Suivi individuel renforcé de l'état de santé des travailleurs</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000036483826/" ID="R49621"><Titre>Code du travail : article R4624-23</Titre><Complement>Définition des postes à risque</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033739671/" ID="R37941"><Titre>Code du travail : articles R4624-24 à R4624-27</Titre><Complement>Examen médical d'aptitude à l'embauche</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033769094/" ID="R49622"><Titre>Code du travail : article R4624-28</Titre><Complement>Périodicité du suivi individuel renforcé</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000043927863/" ID="R59996"><Titre>Code du travail : articles R4624-28-1 à R4624-28-3</Titre><Complement>Surveillance post-exposition ou post-professionnelle</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033769125" ID="R37050"><Titre>Code du travail : article R4624-34</Titre><Complement>Visites à la demande de l'employeur ou du travailleur</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000033746657" ID="R46551"><Titre>Code du travail : articles R4625-12 à R4625-14</Titre><Complement>Suivi individuel renforcé de l'état de santé des travailleurs temporaires</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033769343/" ID="R55674"><Titre>Code du travail : article R4323-56</Titre><Complement>Autorisation de conduite pour l'utilisation de certains équipements de travail mobiles ou servant au levage de charges</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033769318/" ID="R55673"><Titre>Code du travail : article R4153-40</Titre><Complement>Autorisation de dérogation pour les jeunes en formation professionnelle</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033769527/" ID="R55675"><Titre>Code du travail : article R4544-10</Titre><Complement>Travailleurs autorisés à effectuer des opérations sur les installations électriques ou dans leur voisinage</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033769033/" ID="R55676"><Titre>Code du travail : article R4624-21</Titre><Complement>Adaptation du suivi individuel de l'état de santé des travailleurs</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000030680423/" ID="R55697"><Titre>Code du travail : article R4412-60</Titre><Complement>Dispositions particulières aux agents chimiques dangereux cancérogènes, mutagènes et toxiques pour la reproduction</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033769350/" ID="R55698"><Titre>Code du travail : article R4412-160</Titre><Complement>Plomb et ses composés</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R36459" URL="http://www.inrs.fr/risques.html" audience="Particuliers"><Titre>Risques liés au travail</Titre><Source ID="R30806">Institut national de recherche et de sécurité (INRS)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R59803"><Titre>Professionnel de santé</Titre><Texte><Paragraphe>Sous l'autorité du médecin du travail, l'interne en médecine du travail, le collaborateur médecin non spécialiste en médecine du travail, l'infirmier</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R46445"><Titre>Hyperbare</Titre><Texte><Paragraphe>Lieu où la pression est supérieure à la pression atmosphérique (par exemple, sous l'eau, caisson hyperbare, enceinte de confinement de réacteur nucléaire)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54508"><Titre>Fiche d'entreprise</Titre><Texte><Paragraphe>Document établi et mis à jour par la médecine du travail dans lequel figurent notamment les risques professionnels de l'entreprise et les effectifs de salariés qui y sont exposés</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R46468" type="Acronyme"><Titre>Épic</Titre><Texte><Paragraphe>Établissement public industriel et commercial</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R46469" type="Sigle"><Titre>Epa</Titre><Texte><Paragraphe>Établissement public à caractère administratif</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R55695" type="Sigle"><Titre>CMR</Titre><Texte><Paragraphe>Cancérogène, mutagène, reprotoxique</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R51167" type="Acronyme"><Titre>CSE</Titre><Texte><Paragraphe>Comité social et économique</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R31466" type="Acronyme"><Titre>Dreets</Titre><Texte><Paragraphe>Direction régionale de l'économie, de l'emploi, du travail et des solidarités (ex-Direccte)</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F34061" audience="Particuliers"><Titre>Médecine au travail : qu'est-ce que la visite d'information et de prévention (Vip) ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F34084" audience="Particuliers"><Titre>Un salarié saisonnier est-il suivi par la médecine du travail ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F16493" audience="Particuliers"><Titre>Un salarié peut-il être dispensé de la visite médicale d'embauche ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F36444" audience="Particuliers"><Titre>Un ressortissant européen salarié en France a-t-il les mêmes droits qu'un salarié français ?</Titre></QuestionReponse></Publication>