<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F34442" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2019-12-26T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F34442"><dc:title>Quelles primes peut toucher un agent de l'État pour restructuration de service ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Prime de restructuration, allocation d'aide à la mobilité du conjoint et complément indemnitaire d'accompagnement peuvent être versés, sous conditions.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-02-27</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F34442</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044424769/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000018663787/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000028964264/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000038175450/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N505</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N505">Carrière dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F34442" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Quelles primes peut toucher un agent de l'État pour restructuration de service ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19962">Contrats et carrière</SousThemePere><DossierPere ID="N505"><Titre>Carrière dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N505-1"><Titre>Déroulement de carrière</Titre><Fiche ID="F18933">Stage et titularisation</Fiche><Fiche ID="F568">Avancements d'échelon et de grade</Fiche><Fiche ID="F17757">Promotion interne</Fiche><Fiche ID="F35275">Promotion par détachement d'un fonctionnaire handicapé</Fiche><Fiche ID="F3030">Suppression d'emploi d'un fonctionnaire : accompagnement et réaffectation</Fiche><Fiche ID="F13117">Conditions d'emploi d'un agent contractuel</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N505-2"><Titre>Évaluation professionnelle</Titre><Fiche ID="F11992">Dans la fonction publique d'État (FPE)</Fiche><Fiche ID="F566">Dans la fonction publique territoriale (FPT)</Fiche><Fiche ID="F31255">Dans la fonction publique hospitalière (FPH)</Fiche></SousDossier></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous êtes <MiseEnEvidence>agent public dans la fonction publique de l’État</MiseEnEvidence> et êtes déplacé en raison de la <MiseEnEvidence>restructuration de votre service</MiseEnEvidence>, vous pouvez percevoir, sous conditions, une prime de restructuration, une allocation d'aide à la mobilité du conjoint et si vous êtes fonctionnaire, un complément indemnitaire d'accompagnement. Nous vous détaillons les conditions d'attribution de ces avantages financiers qui varient selon que vous êtes fonctionnaire ou contractuel.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Fonctionnaire</Titre><Texte><Paragraphe>En cas de restructuration de votre service, vous pouvez percevoir une <Expression><MiseEnEvidence>prime de restructuration de service</MiseEnEvidence></Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Une restructuration de service est une réorganisation qui a pour conséquence la suppression ou la fusion de services avec modification éventuelle de l'implantation géographique.</Paragraphe><Paragraphe>Une restructuration de service donne lieu à un <MiseEnEvidence>arrêté ministériel</MiseEnEvidence> qui fixe le <MiseEnEvidence>périmètre des services concernés</MiseEnEvidence> et la <MiseEnEvidence>durée de la restructuration</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Les opérations de restructuration de service ouvrant droit à la prime sont fixées par arrêté ministériel.</Paragraphe><Paragraphe>Cette prime de restructuration de service peut être complétée par une <Expression><MiseEnEvidence>allocation d'aide à la mobilité du conjoint</MiseEnEvidence></Expression> si votre époux ou votre partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne> doit cesser son activité professionnelle en raison de votre changement d'affectation.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi percevoir un <Expression><MiseEnEvidence>complément indemnitaire d'accompagnement</MiseEnEvidence></Expression> si la rémunération brute annuelle de votre nouvel emploi est inférieure à celle de votre emploi précédent.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions d'attribution et le montant de la prime de restructuration ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de la prime de restructuration de service si vous êtes <MiseEnEvidence>muté ou déplacé dans une autre <LienIntra LienID="R50584" type="Définition de glossaire">résidence administrative</LienIntra></MiseEnEvidence> dans le cadre de la restructuration du service dans lequel vous exercez vos fonctions.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Montant et versement de la prime de restructuration de service</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>montant total</MiseEnEvidence> de la prime de restructuration de service comprend <MiseEnEvidence>2 éléments</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Un montant qui dépend de la distance entre votre ancienne et votre nouvelle <LienIntra LienID="R50584" type="Définition de glossaire">résidence administrative</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Et un montant qui dépend de votre situation personnelle.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le<MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence/><MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>montant qui dépend de la distance entre votre ancienne et votre nouvelle résidence administrative</MiseEnEvidence></MiseEnEvidence></MiseEnEvidence><MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/></MiseEnEvidence> est fixé de la manière suivante :</Paragraphe><Tableau><Titre>Part de la prime de restructuration de service variable selon la distance entre l'ancienne et la nouvelle résidence administrative</Titre><Colonne largeur="35" type="normal"/><Colonne largeur="72" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Distance entre l'ancienne</Paragraphe><Paragraphe>et la nouvelle résidence administrative</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Montant</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Moins de 10 km</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>1 250 €</Valeur> (versé uniquement si la distance entre votre nouvelle résidence administrative et votre <LienIntra LienID="R50585" type="Définition de glossaire">résidence familiale</LienIntra> a augmenté)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre 10 et 19 km</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>2 500 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre 20 et 29 km</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>5 000 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre 30 et 39 km</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>7 500 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre 40 et 79 km</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>9 000 €</Valeur> + <Valeur>3 000 €</Valeur> si vous avez au moins 1 <LienInterne LienPublication="F16947" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">enfant à charge</LienInterne> et si vous ne changez pas de résidence familiale</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre 80 et 149 km</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>12 000 €</Valeur> + <Valeur>3 000 €</Valeur> si vous avez au moins 1 enfant à charge et si vous ne changez pas de résidence familiale</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>À partir de 150 km</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>15 000 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>La distance entre l'ancienne et la nouvelle résidence administrative ou entre la nouvelle résidence administrative et la résidence familiale correspond à l'itinéraire le plus court par la route.</Paragraphe><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>montant qui dépend de votre situation personnelle</MiseEnEvidence> est fixé de la manière suivante :</Paragraphe><Tableau><Titre>Part de la prime de restructuration de service variable selon la situation personnelle de l'agent</Titre><Colonne largeur="77" type="normal"/><Colonne largeur="12" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Situation personnelle de l'agent</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Montant</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Changement de résidence familiale si vous n'avez pas d'enfant à charge</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>10 000 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Location d'un logement distinct de votre résidence familiale</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>12 500 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Changement de résidence familiale si vous avez au moins 1 <LienInterne LienPublication="F16947" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">enfant à charge</LienInterne></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>15 000 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Si votre époux, partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne> ou concubin peut percevoir la prime pour la même restructuration de service que vous, <MiseEnEvidence>un seul d'entre vous</MiseEnEvidence> peut bénéficier de la prime <MiseEnEvidence>en totalité</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le bénéficiaire est celui d'entre vous que vous désignez d'un commun accord.</Paragraphe><Paragraphe>L'autre membre de votre couple ne perçoit que <MiseEnEvidence>la part de la prime qui dépend de la distance entre l'ancienne et la nouvelle résidence administrative</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La prime de restructuration de service est <MiseEnEvidence>versée en une seule fois</MiseEnEvidence>, au moment de votre prise de fonction.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez demander à ce qu'elle vous soit versée en 2 fois sur 2 années consécutives.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Vous pouvez aussi bénéficier de <LienInterne LienPublication="F13896" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de changement de résidence</LienInterne> si vous en remplissez les conditions d'attribution.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Obligations du fonctionnaire bénéficiaire de la prime de restructuration</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous mutez <MiseEnEvidence>dans les 12 mois</MiseEnEvidence> suivant votre prise de fonction, vous devez <MiseEnEvidence>rembourser la prime</MiseEnEvidence> de restructuration de service.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, vous <MiseEnEvidence>n'avez pas à rembourser</MiseEnEvidence> votre prime si vous êtes muté pour <MiseEnEvidence>l'un des motifs suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nomination sur un poste vacant pour lequel aucune candidature n'a été présentée ou pour lequel aucune des candidatures présentées n'a été retenue</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avancement de grade ou promotion interne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nomination sur un emploi à la fin d'une période de détachement pour stage ou scolarité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Application des obligations de mobilité prévues par le statut particulier de votre corps d'appartenance</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous quittez vos fonctions à la suite d'une <MiseEnEvidence>radiation des cadres</MiseEnEvidence> (retraite, révocation, licenciement), le remboursement a lieu proportionnellement au temps passé dans vos fonctions.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions d'attribution et le montant de l'allocation d'aide à la mobilité du conjoint ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La prime de restructuration de service peut être complétée par une allocation d'aide à la mobilité du conjoint.</Paragraphe><Paragraphe>Cette allocation peut être versée si votre <MiseEnEvidence>époux</MiseEnEvidence> ou votre <MiseEnEvidence>partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne></MiseEnEvidence> est contraint de cesser son activité professionnelle en raison de votre mutation ou votre déplacement.</Paragraphe><Paragraphe>La cessation d'activité doit intervenir <MiseEnEvidence>au moins 3 mois avant et au plus tard 1 an</MiseEnEvidence> après votre mutation ou votre déplacement.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conditions d'attribution de l'allocation d'aide à la mobilité du conjoint</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'allocation d'aide à la mobilité du conjoint peut être demandée à partir de la constatation de la cessation de l'activité de votre époux ou de votre partenaire de Pacs.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut aussi être demandée à partir de sa mise en disponibilité.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Montant de l'allocation d'aide à la mobilité du conjoint</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant de l'allocation d'aide à la mobilité du conjoint est fixé à <Valeur>7 000. €</Valeur></Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Obligations du fonctionnaire bénéficiaire de l'allocation d'aide à la mobilité du conjoint</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous mutez <MiseEnEvidence>dans les 12 mois</MiseEnEvidence> suivant votre prise de fonction, vous devez <MiseEnEvidence>rembourser l'allocation</MiseEnEvidence> d'aide à la mobilité du conjoint.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, vous<MiseEnEvidence> n'avez pas à rembourser</MiseEnEvidence> votre allocation si vous êtes muté pour <MiseEnEvidence>l'un des motifs suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nomination sur un poste vacant pour lequel aucune candidature n'a été présentée ou pour lequel aucune des candidatures présentées n'a été retenue</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Avancement de grade ou promotion interne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nomination sur un emploi à la fin d'une période de détachement pour stage ou scolarité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Application des obligations de mobilité prévues par le statut particulier de votre corps d'appartenance</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous quittez vos fonctions à la suite d'une <MiseEnEvidence>radiation des cadres</MiseEnEvidence> (retraite, révocation, licenciement), le remboursement a lieu proportionnellement au temps passé dans vos fonctions.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions d'attribution du complément indemnitaire d'accompagnement ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conditions d'attribution du complément indemnitaire d'accompagnement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous bénéficiez du complément indemnitaire d'accompagnement si la <MiseEnEvidence>rémunération brute annuelle</MiseEnEvidence> que vous perceviez dans votre emploi d'origine est <MiseEnEvidence>supérieure à celle de votre emploi d'accueil.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Le complément indemnitaire d'accompagnement est <MiseEnEvidence>cumulable</MiseEnEvidence> avec la prime de restructuration de service et l'allocation d'aide à la mobilité du conjoint.</Paragraphe><Paragraphe>L'arrêté qui fixe les restructurations de service ouvrant droit à la prime de restructuration liste les postes ouvrant droit au complément indemnitaire d'accompagnement.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Montant du complément indemnitaire d'accompagnement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant du complément indemnitaire d'accompagnement est égal à la différence entre la <MiseEnEvidence>rémunération brute annuelle</MiseEnEvidence> que vous avez <MiseEnEvidence>perçue</MiseEnEvidence> dans votre emploi d'origine <MiseEnEvidence>pendant les 12 mois précédant votre changement d'affectation</MiseEnEvidence> et la rémunération brute annuelle de votre nouvel emploi.</Paragraphe><Paragraphe>Les éléments de rémunération suivants <MiseEnEvidence>ne sont pas pris en compte</MiseEnEvidence> dans le calcul des rémunérations brutes annuelles d'origine et d'accueil :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Indemnité de résidence</LienInterne> et indemnité de résidence à l'étranger</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Supplément familial de traitement</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Remboursements de frais</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Majorations et indexations versées en cas d'affection en outre-mer</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Primes et indemnités liées à un changement de résidence, à la primo-affectation, à la mobilité géographique et aux restructurations</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Indemnités d'enseignement ou de jury et autres indemnités non directement liées à votre emploi d'origine ou d'accueil</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Versements exceptionnels ou occasionnels liés à l'appréciation individuelle ou collective de la manière de servir</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Versements exceptionnels ou occasionnels de primes et indemnités correspondant à un fait générateur unique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Primes et indemnités liées à l'organisation du travail</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous bénéficiez d'un<MiseEnEvidence> logement de fonction</MiseEnEvidence> dans votre emploi d'origine ou d'accueil, le montant des primes et indemnités pris en compte est celui qui vous serait dû, si vous n'aviez pas ce logement.</Paragraphe><Paragraphe>Avant votre changement d'affectation, votre administration d'accueil adresse à votre administration d'origine une attestation précisant quelle sera votre rémunération brute annuelle. Votre administration d'origine vous informe par courrier du montant du complément indemnitaire d'accompagnement qui en résulte.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Versement et réévaluation du complément indemnitaire d'accompagnement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le complément indemnitaire d'accompagnement est <MiseEnEvidence>versé chaque mois</MiseEnEvidence> pour une même restructuration <MiseEnEvidence>pendant 3 ans</MiseEnEvidence>, renouvelables une fois.</Paragraphe><Paragraphe>Il vous est versé par votre administration d'accueil qui en est remboursée par votre administration d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de la 1<Exposant>re</Exposant> période de 3 ans, la différence entre votre rémunération dans votre emploi d'accueil et celle de votre emploi d’origine est réévaluée dans les mêmes conditions que lors de votre changement d'affectation.</Paragraphe><Paragraphe>Le complément indemnitaire d'accompagnement est réévalué en conséquence et maintenu pour une 2<Exposant>e</Exposant> période de 3 ans s'il y a toujours une différence entre la rémunération de votre emploi d’accueil et celle de votre emploi d'origine.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Contractuel en CDI</Titre><Texte><Paragraphe>En cas de restructuration de votre service, vous pouvez percevoir une <Expression><MiseEnEvidence>prime de restructuration de service</MiseEnEvidence></Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Une restructuration de service est une réorganisation qui donne lieu à la suppression ou à la fusion de services avec modification éventuelle de l'implantation géographique.</Paragraphe><Paragraphe>Une restructuration de service donne lieu à un arrêté ministériel qui fixe le <MiseEnEvidence>périmètre des services concernés</MiseEnEvidence> et la <MiseEnEvidence>durée de la restructuration</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Les opérations de restructuration de service ouvrant droit à la prime sont fixées par arrêté ministériel.</Paragraphe><Paragraphe>Cette prime de restructuration peut être complétée par une <Expression><MiseEnEvidence>allocation d'aide à la mobilité du conjoint</MiseEnEvidence></Expression> si votre époux ou votre partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne> doit cesser son activité professionnelle en raison de votre changement d'affectation.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions d'attribution et le montant de la prime de restructuration ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de la prime de restructuration de service si vous êtes <MiseEnEvidence>déplacé dans une autre <LienIntra LienID="R50584" type="Définition de glossaire">résidence administrative</LienIntra></MiseEnEvidence> dans le cadre de la restructuration du service dans lequel vous exercez vos fonctions.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Montant et versement de la prime de restructuration de service</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>montant total</MiseEnEvidence> de la prime de restructuration de service comprend <MiseEnEvidence>2 éléments</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Un montant qui dépend de la distance entre votre ancienne et votre nouvelle <LienIntra LienID="R50584" type="Définition de glossaire">résidence administrative</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Et un montant qui dépend de votre situation personnelle</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>montant qui dépend de la distance entre votre ancienne et votre nouvelle résidence administrative</MiseEnEvidence> est fixé de la manière suivante :</Paragraphe><Tableau><Titre>Part de la prime de restructuration de service variable selon la distance entre l'ancienne et la nouvelle résidence administrative</Titre><Colonne largeur="35" type="normal"/><Colonne largeur="72" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Distance entre l'ancienne</Paragraphe><Paragraphe>et la nouvelle résidence administrative</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Montant</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Moins de 10 km</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>1 250 €</Valeur> (versé uniquement si la distance entre votre nouvelle résidence administrative et votre <LienIntra LienID="R50585" type="Définition de glossaire">résidence familiale</LienIntra> a augmenté)</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre 10 et 19 km</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>2 500 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre 20 et 29 km</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>5 000 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre 30 et 39</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>7 500 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre 40 et 79 km</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>9 000 €</Valeur> + <Valeur>3 000 €</Valeur> si vous avez au moins 1 <LienInterne LienPublication="F16947" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">enfant à charge</LienInterne> et si vous ne changez pas de résidence familiale</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Entre 80 et 149 km</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>12 000 €</Valeur> + <Valeur>3 000 €</Valeur> si vous avez au moins 1 enfant à charge et si vous ne changez pas de résidence familiale</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>À partir de 150 km</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>15 000 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>La distance entre l'ancienne et la nouvelle résidence administrative ou entre la nouvelle résidence administrative et la résidence familiale correspond à l'itinéraire le plus court par la route.</Paragraphe><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>montant qui dépend de votre situation personnelle</MiseEnEvidence> est fixé de la manière suivante :</Paragraphe><Tableau><Titre>Part de la prime de restructuration de service variable selon la situation personnelle de l'agent</Titre><Colonne largeur="77" type="normal"/><Colonne largeur="12" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Situation personnelle de l'agent</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Montant</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Changement de résidence familiale si vous n'avez pas d'enfant à charge</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>10 000 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Location d'un logement distinct de la résidence familiale</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>12 500 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Changement de résidence familiale si vous avez au moins 1 <LienInterne LienPublication="F16947" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">enfant à charge</LienInterne></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe><Valeur>15 000 €</Valeur></Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Si votre époux, partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne> ou concubin peut percevoir la prime pour la même restructuration de service que vous, <MiseEnEvidence>un seul d'entre vous</MiseEnEvidence> peut bénéficier de la prime <MiseEnEvidence>en totalité</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le bénéficiaire est celui d'entre vous que vous désignez d'un commun accord.</Paragraphe><Paragraphe>L'autre membre de votre couple ne perçoit que<MiseEnEvidence> la part de la prime qui dépend de la distance entre l'ancienne et la nouvelle résidence administrative.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La prime de restructuration de service est <MiseEnEvidence>versée en une seule fois</MiseEnEvidence>, au moment de votre prise de fonction. Vous pouvez demander à ce qu'elle vous soit versée en 2 fois sur 2 années consécutives.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Vous pouvez aussi bénéficier de <LienInterne LienPublication="F13896" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de changement de résidence</LienInterne> si vous en remplissez les conditions d'attribution.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Obligations de l'agent bénéficiaire de la prime de restructuration</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous changez d'emploi <MiseEnEvidence>dans les 12 mois</MiseEnEvidence> suivant votre prise de fonction, vous devez<MiseEnEvidence> rembourser la prime</MiseEnEvidence> de restructuration de service.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, vous<MiseEnEvidence> n'avez pas à rembourser</MiseEnEvidence> votre prime si vous changez d'emploi pour <MiseEnEvidence>l'un des motifs suivants :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nomination sur un poste vacant pour lequel aucune candidature n'a été présentée ou pour lequel aucune des candidatures présentées n'a été retenue</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nomination sur un emploi à la fin d'une période de détachement pour stage ou scolarité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Application des obligations de mobilité prévues pour votre emploi</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous quittez vos fonctions à la suite d'une <MiseEnEvidence>radiation des effectifs</MiseEnEvidence> (retraite, licenciement), le remboursement a lieu proportionnellement au temps passé dans vos fonctions.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions d'attribution et le montant de l'allocation d'aide à la mobilité du conjoint ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La prime de restructuration de service peut être complétée par une allocation d'aide à la mobilité du conjoint.</Paragraphe><Paragraphe>Cette allocation peut être versée si votre <MiseEnEvidence>époux</MiseEnEvidence> ou votre <MiseEnEvidence>partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne></MiseEnEvidence> est contraint de cesser son activité professionnelle en raison de votre changement d'emploi.</Paragraphe><Paragraphe>La cessation d'activité doit intervenir <MiseEnEvidence>au moins 3 mois avant et au plus tard 1 an</MiseEnEvidence> après votre déplacement.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conditions d'attribution de l'allocation d'aide à la mobilité du conjoint</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'allocation d'aide à la mobilité du conjoint peut être demandée à partir de la constatation de la cessation de l'activité de votre votre époux ou de votre partenaire de Pacs.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut aussi être demandée à partir de sa mise en congé sans traitement.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Montant de l'allocation d'aide à la mobilité du conjoint</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le montant de l'allocation d'aide à la mobilité du conjoint est fixé à <Valeur>7 000. €</Valeur></Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Obligations de l'agent bénéficiaire de l'allocation d'aide à la mobilité du conjoint</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous changez d'emploi <MiseEnEvidence>dans les 12 mois</MiseEnEvidence> suivant votre prise de fonction, vous devez <MiseEnEvidence>rembourser l'allocation</MiseEnEvidence> d'aide à la mobilité du conjoint.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, vous n'avez pas à rembourser votre allocation si vous changez d'emploi pour <MiseEnEvidence>l'un des motifs suivants</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nomination sur un poste vacant pour lequel aucune candidature n'a été présentée ou pour lequel aucune des candidatures présentées n'a été retenue</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nomination sur un emploi à la fin d'une période de détachement pour stage ou scolarité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Application des obligations de mobilité prévues pour votre emploi</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous quittez vos fonctions à la suite d'une <MiseEnEvidence>radiation des effectifs</MiseEnEvidence> (retraite, licenciement), le remboursement a lieu proportionnellement au temps passé dans vos fonctions.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044424769/" ID="R31239"><Titre>Code de la fonction publique : article L714-2</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000018663787/" ID="R49573"><Titre>Décret n°2008-366 du 17 avril 2008 instituant une prime de restructuration de service et une allocation d'aide à la mobilité du conjoint</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000028964264/" ID="R37060"><Titre>Décret n°2014-507 du 19 mai 2014 relatif aux dispositifs indemnitaires d'accompagnement dans la fonction publique</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000038175450/" ID="R49575"><Titre>Arrêté du 26 février 2019 fixant les montants de la prime de restructuration de service et de l'allocation d'aide à la mobilité du conjoint</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R54133" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Demande de prime de restructuration</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2154" URL="https://www.fonction-publique.gouv.fr/files/files/publications/coll_outils_de_la_GRH/guide_outils_indemnitaires_d-accompagnement_des_restructurations-juin2019.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="1.7 MB"><Titre>Les dispositifs d'accompagnement indemnitaire des restructurations dans les services de l'État</Titre><Source ID="R30602">Ministère chargé de la fonction publique</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R50584"><Titre>Résidence administrative</Titre><Texte><Paragraphe>Commune dans laquelle se situe le service d'affectation d'un agent public</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R50585"><Titre>Résidence familiale</Titre><Texte><Paragraphe>Commune dans laquelle se situe le domicile d'un agent public</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R45368" type="Sigle"><Titre>Pacs</Titre><Texte><Paragraphe>Pacte civil de solidarité</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>