<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F34665" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-02-16T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F34665"><dc:title>Lanceur d'alerte dans la fonction publique : quelles sont les règles ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Un lanceur d'alerte est un agent qui signale ou divulgue, sans contrepartie financière directe et de bonne foi, des faits constitutifs d'une infraction.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-02-16</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F34665</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044420989/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000045389685, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000033558528/, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000046357368</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N431</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N431">Conditions de travail dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F34665" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Lanceur d'alerte dans la fonction publique : quelles sont les règles ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N431"><Titre>Conditions de travail dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N431-1"><Titre>Droit des agents publics</Titre><Fiche ID="F496">Santé et sécurité au travail</Fiche><Fiche ID="F31472">Suivi médical professionnel</Fiche><Fiche ID="F37409">Information des agents publics sur les conditions d'exercice de leurs fonctions</Fiche><Fiche ID="F13974">Télétravail</Fiche><Fiche ID="F35900">Complémentaire santé dans la fonction publique </Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N431-2"><Titre>Obligations des agents publics</Titre><Fiche ID="F530">Réserve, discrétion et secret professionnels</Fiche><Fiche ID="F32707">Obéissance hiérarchique</Fiche></SousDossier></DossierPere><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'un lanceur d'alerte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Un lanceur d’alerte est un agent (fonctionnaire ou contractuel) qui signale ou divulgue, <MiseEnEvidence>sans contrepartie financière directe et de bonne foi</MiseEnEvidence>, des faits constitutifs d’une infraction.</Paragraphe><Paragraphe>Le signalement peut porter sur :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Des faits constitutifs d'un <LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délit</LienIntra> ou d'un <LienIntra LienID="R49230" type="Définition de glossaire">crime</LienIntra> ou des faits pouvant être qualifiés de <LienIntra LienID="R43964" type="Définition de glossaire">conflit d'intérêts</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Des faits constituant une menace ou un préjudice pour l'intérêt général (par exemple, le rejet dans l’environnement de substances connues comme toxiques)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une violation ou une tentative de dissimulation d'une violation du droit européen, de la loi ou du règlement (par exemple, une violation des dispositions interdisant le travail dissimulé)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une violation ou une tentative de dissimulation d'une violation d'un engagement international ratifié ou approuvé par la France ou d'un acte d'une organisation internationale pris sur le fondement d'un tel engagement.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le lanceur d‘alerte doit avoir eu connaissance des faits <MiseEnEvidence>dans l'exercice de ses fonctions</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque les informations n'ont pas été obtenues dans le cadre des activités professionnelles, le lanceur d'alerte doit <MiseEnEvidence>en avoir eu personnellement connaissance.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Le lanceur d'alerte peut être un agent en fonction ou un ancien agent public lorsque les informations ont été obtenues dans le cadre de l'activité professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Le lanceur d'alerte peut être une personne qui a candidaté à un emploi au sein de l'administration, lorsque les informations ont été obtenues dans le cadre de cette candidature.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Les faits, informations ou documents couverts par le secret de la défense nationale, le secret médical, le secret des délibérations judiciaires, le secret de l'enquête ou de l'instruction judiciaires et le secret professionnel de l'avocat ne peuvent pas être signalés ou divulgués.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la procédure de signalement que doit suivre le lanceur d'alerte ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La procédure de signalement varie selon que le signalement porte sur un <LienIntra LienID="R43964" type="Définition de glossaire">conflit d'intérêts</LienIntra> ou sur une autre infraction.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Le lanceur d’alerte peut signaler les faits dont il a connaissance selon la <MiseEnEvidence>procédure interne de recueil et de traitement des signalements </MiseEnEvidence>mis en place par son administration.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Lorsqu'il n'existe pas de procédure interne</MiseEnEvidence> de recueil et de traitement des signalements, il peut signaler les faits à un supérieur hiérarchique, direct ou indirect, à son employeur (autorité territoriale, chef d'établissement hospitalier, etc.) ou à un <Expression>référent alerte</Expression> désigné par son employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Le lanceur d'alerte peut aussi adresser un signalement, après avoir effectué un signalement interne à son administration, ou directement à l'une des autorités suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Autorité compétente (autorité administrative, autorité publique indépendante, autorité administrative indépendante, ordre professionnel, organisme spécialisé chargé de recueillir et traiter les signalements)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Défenseur des droits, qui l'oriente vers la ou les autorités les plus compétentes pour traiter son signalement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Procureur de la République</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Lorsqu'une autorité externe, saisie d'un signalement, estime qu'il ne relève pas de sa compétence ou qu'il concerne également d'autres autorités, elle le transmet à l'autorité compétente ou au Défenseur des droits.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R37857" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Défenseur des droits</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone (information générale)</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>09 69 39 00 00</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Coût d'un appel local</Paragraphe><Paragraphe>Du lundi au vendredi de 8h à 20h</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier (depuis la France, gratuit et sans affranchissement)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Défenseur des droits</Paragraphe><Paragraphe>Libre réponse 71120</Paragraphe><Paragraphe>75342 Paris cedex 07</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Attention :</MiseEnEvidence> joindre à votre courrier les photocopies des pièces relatives à votre saisine.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier (depuis l'étranger, avec timbre)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Défenseur des droits</Paragraphe><Paragraphe>3, place de Fontenoy</Paragraphe><Paragraphe>75007 Paris</Paragraphe><Paragraphe>FRANCE</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Attention :</MiseEnEvidence> joindre à votre courrier les photocopies des pièces relatives à votre saisine.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par messagerie électronique</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accès au <LienExterne URL="https://formulaire.defenseurdesdroits.fr/code/afficher.php?ETAPE=accueil_2016">formulaire de contact</LienExterne></Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Complement><Titre>Quelles administrations doivent mettre en place une procédure interne de recueil et de traitement des signalements ?</Titre><Paragraphe>Les administrations de l’État doivent établir une procédure interne de recueil et de traitement des signalements.</Paragraphe><Paragraphe>Les autres employeurs publics employant au moins 50 agents, également.</Paragraphe><Paragraphe>Toutefois, les communes de moins de 10 000 habitants et leurs établissements publics et les <LienInterne LienPublication="R31293" type="Sigle">EPCI</LienInterne> qui ne comprennent aucune commune de plus de 10 000 habitants ne sont pas obligés d'établir une telle procédure.</Paragraphe></Complement></Cas><Cas><Titre>Conflit d'intérêts</Titre><Paragraphe>Le lanceur d'alerte peut signaler à l'une des autorités hiérarchiques dont il relève des faits pouvant être qualifiés de conflits d'intérêts.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut aussi témoigner de ces faits auprès du <LienInterne LienPublication="F35129" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">référent déontologue</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le fait, pour un agent chargé de pourvoir un poste de travail, d’avoir un lien personnel de parenté avec un candidat à ce poste constitue par exemple un conflit d’intérêts.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment le lanceur d'alerte est-il protégé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le lanceur d’alerte<MiseEnEvidence> ne peut pas faire l'objet d'une mesure discriminatoire ou disciplinaire </MiseEnEvidence>en raison de son signalement, ni de menaces ou de tentatives de recourir à une telle mesure.</Paragraphe><Paragraphe>Le lanceur d’alerte ne peut pas faire l'objet de mesures de représailles, ni de menaces ou de tentatives de recourir à ces mesures, sous les formes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Préjudice, y compris atteintes à sa réputation, en particulier sur les réseaux sociaux, ou pertes financières, y compris perte d'activité et perte de revenu</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Résiliation anticipée ou annulation d'un contrat pour des biens ou des services</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Annulation d'une licence ou d'un permis</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Orientation abusive vers un traitement psychiatrique ou médical</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le lanceur d'alerte ayant signalé ou divulgué publiquement des informations <MiseEnEvidence>n'est pas civilement et pénalement responsable</MiseEnEvidence> des dommages causés par son signalement s'il avait des motifs raisonnables de croire, lorsqu'il y a procédé, que le signalement était nécessaire à la sauvegarde des intérêts en cause.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la sanction en cas de faux signalement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'agent public qui relate ou témoigne de mauvaise foi, de faits de nature à entraîner des sanctions judiciaires, avec l'intention de nuire ou en ayant connaissance, même partiellement, de l'inexactitude des faits, risque 5 ans d'emprisonnement et <Valeur>45 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe></Chapitre></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044420989/" ID="R58572"><Titre>Code de la fonction publique : articles L135-1 à L135-5</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000045389685" ID="R1356"><Titre>Code général de la fonction publique : article L452-43-1</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000033558528/" ID="R43761"><Titre>Loi n°2016-1691 du 9 décembre 2016 relative à la transparence, à la lutte contre la corruption et à la modernisation de la vie économique</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000046357368" ID="R51511"><Titre>Décret n° 2022-1284 du 3 octobre 2022 relatif aux procédures de recueil et de traitement des signalements émis par les lanceurs d'alerte</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R51858" URL="https://signalement.social-sante.gouv.fr" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Signalement santé</Titre><Source ID="R30662">Ministère chargé de la santé</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R53325" URL="https://www.alerte-sante-environnement-deontologie.fr/" audience="Particuliers" type="Formulaire"><Titre>Signaler une menace ou une atteinte à la santé publique ou à l'environnement</Titre><Source ID="R30658">Ministère chargé de l'environnement</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R51516" URL="https://www.hatvp.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Haute Autorité pour la transparence de la vie publique</Titre><Source ID="R45587">Haute Autorité pour la transparence de la vie publique</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R51517" URL="https://www.agence-francaise-anticorruption.gouv.fr/fr" audience="Particuliers"><Titre>Agence française anticorruption (Afa)</Titre><Source ID="R67393">Agence française anticorruption</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R53315" URL="https://juridique.defenseurdesdroits.fr/doc_num.php?explnum_id=16741" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="830.3 KB"><Titre>Guide de l'orientation et de la protection des lanceurs d'alerte</Titre><Source ID="R30631">Défenseur des droits</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R49229"><Titre>Délit</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et puni d'une amende et/ou d'une peine d'emprisonnement inférieure à 10 ans</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49230"><Titre>Crime</Titre><Texte><Paragraphe>Infraction la plus grave punissable par une peine de prison (homicide volontaire ou viol par exemple)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R43964"><Titre>Conflit d'intérêts (fonction publique)</Titre><Texte><Paragraphe>Situation d'interférence entre un intérêt public et des intérêts publics ou privés de nature à influencer ou paraître influencer l'exercice indépendant, impartial et objectif de ses fonctions par un agent public</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R31293" type="Sigle"><Titre>EPCI</Titre><Texte><Paragraphe>Établissement public de coopération intercommunale</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>