<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F34996" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F34996"><dc:title>Réduction du temps de travail (RTT) dans la fonction publique</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Les RTT sont accordées lorsque votre durée de travail effectif est supérieure à la durée légale de travail.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-03-04</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F34996</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044423491/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044424537, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000005629863/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000005631213/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000398298/, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2012/03/cir_34843.pdf, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2017/04/cir_42048.pdf</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N20276</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N20276">Temps de travail dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F34996" type="Fiche d'information conditionnée">Réduction du temps de travail (RTT) dans la fonction publique</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31777">Temps de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N20276"><Titre>Temps de travail dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N20276-1"><Titre>Durée du travail</Titre><Fiche ID="F471">Fonction publique d'État (FPE)</Fiche><Fiche ID="F571">Fonction publique territoriale (FPT)</Fiche><Fiche ID="F573">Fonction publique hospitalière (FPH)</Fiche><Fiche ID="F34996">Réduction du temps de travail (RTT)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N20276-2"><Titre>Compte épargne-temps (CET)</Titre><Fiche ID="F585">Fonction publique d'État (FPE)</Fiche><Fiche ID="F10252">Fonction publique territoriale (FPT)</Fiche><Fiche ID="F587">Fonction publique hospitalière (FPH)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N20276-3"><Titre>Travail à temps partiel</Titre><Fiche ID="F486">Pour un fonctionnaire</Fiche><Fiche ID="F18029">Pour un agent contractuel</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N20276-4"><Titre>Astreintes et permanences</Titre><Fiche ID="F589">Astreintes</Fiche><Fiche ID="F21423">Permanences</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N20276-5"><Titre>Heures supplémentaires</Titre><Fiche ID="F593">Fonction publique d'État (FPE)</Fiche><Fiche ID="F32390">Fonction publique territoriale (FPT)</Fiche><Fiche ID="F595">Fonction publique hospitalière (FPH)</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Durée du travail</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La réduction du temps de travail (RTT) est un dispositif qui vous permet de bénéficier d'heures de repos si votre durée de <LienIntra LienID="R32095" type="Définition de glossaire">travail effectif</LienIntra> est supérieure à la durée légale de travail. Nous vous détaillons ce dispositif.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>En quoi consiste la réduction du temps de travail ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La réduction du temps de travail (RTT) est un dispositif qui permet de vous accorder des <MiseEnEvidence>heures de repos</MiseEnEvidence> si votre <MiseEnEvidence>durée de <LienIntra LienID="R32095" type="Définition de glossaire">travail effectif</LienIntra></MiseEnEvidence> est <MiseEnEvidence>supérieure à la durée légale</MiseEnEvidence> de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Les heures supplémentaires et les périodes <LienInterne LienPublication="F589" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">d'astreinte</LienInterne> et de <LienInterne LienPublication="F21423" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">permanence</LienInterne> donnent lieu au versement d'indemnités ou à l'attribution de repos compensateurs. Elles ne sont pas prises en compte pour déterminer les droits à des heures de RTT.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut bénéficier de RTT ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de jours de RTT que vous soyez <MiseEnEvidence>fonctionnaire</MiseEnEvidence> (stagiaire ou titulaire) ou <MiseEnEvidence>contractuel</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment acquiert-on des jours de RTT ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous obtenez des heures de RTT lorsque vous accomplissez un nombre d'heures de travail effectif supérieur à la durée légale de travail effectif.</Paragraphe><Paragraphe>La durée légale du travail effectif est fixée à <MiseEnEvidence>35 heures par semaine.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>La durée légale du travail <MiseEnEvidence>peut être inférieure</MiseEnEvidence> pour tenir compte de sujétions particulières (par exemple, en cas de travail de nuit, de travail en horaires décalés). Dans ce cas, la durée de travail est fixée par arrêté ministériel, après avis du comité social.</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Il existe différentes formes d’organisations du temps de travail : cycles de travail, horaires variables, régime du forfait-jours.</Paragraphe><Paragraphe>L'organisation du travail est fixée, après avis du comité social, par arrêté ministériel, dans la fonction publique de l’État, par délibération, dans la fonction publique territoriale ou par décision du chef d’établissement, dans la fonction publique hospitalière.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Cycles de travail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le temps de travail peut être organisé selon des périodes de référence appelées <Expression>cycles de travail</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>La durée d’un cycle de travail peut aller de la semaine à l’année.</Paragraphe><Paragraphe>La durée de travail à l’intérieur d’un cycle doit être de 35 heures en moyenne.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Le temps de travail peut être organisé en cycles de 2 semaines, dont 1 semaine à 39 heures et 1 semaine à 31 heures.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Si la durée du travail à l’intérieur d’un cycle de travail est supérieure à 35 heures par semaine, cela vous ouvre droit à des heures de RTT.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si le cycle de travail est la semaine et si la durée de travail est de 37 heures par semaine, vous avez droit chaque semaine à 2 heures de RTT.</Paragraphe></Exemple></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Horaires variables</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le temps de travail peut aussi être organisé en horaires variables.</Paragraphe><Paragraphe>Cette organisation définit une <MiseEnEvidence>période de référence</MiseEnEvidence> (en principe la quinzaine ou le mois) pendant laquelle vous devez accomplir 35 heures en moyenne par semaine.</Paragraphe><Paragraphe>Selon les missions et les nécessités du service, les horaires variables peuvent être organisés de la manière suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit ils prévoient une <MiseEnEvidence>vacation minimale de travail d'au moins 4 heures par jour</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit ils prévoient des <MiseEnEvidence>plages fixes</MiseEnEvidence> d'au moins 4 heures (pendant lesquelles vous devez obligatoirement être présent) et des <MiseEnEvidence>plages mobiles</MiseEnEvidence> (pendant lesquelles vous choisissez quotidiennement vos heures d'arrivée et de départ).</Paragraphe></Item></Liste><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Plages fixes de 9h30 à 11h30 et de 13h30 à 16h30 (pendant lesquelles vous devez obligatoirement être présent) et plages mobiles de 7h à 9h30 et de 16h30 à 19h (pendant lesquelles vous choisissez quotidiennement vos heures d'arrivée et de départ).</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Cette organisation vous permet de choisir vos heures d’arrivée et de départ au travail dans le cadre qui a été défini et selon les nécessités de service.</Paragraphe><Paragraphe>Vos heures de travail sont comptabilisées par un <MiseEnEvidence>système de pointage</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Un nombre maximum d'heures peut être inscrit à votre débit ou à votre crédit.</Paragraphe><Paragraphe>Pour une <MiseEnEvidence>période de référence d'une quinzaine</MiseEnEvidence>, ce plafond ne peut pas être supérieur à <MiseEnEvidence>6 heures</MiseEnEvidence>. Pour une <MiseEnEvidence>période de référence d'un mois</MiseEnEvidence>, il ne peut pas être supérieur à <MiseEnEvidence>12  heures</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous accomplissez finalement plus de 35 heures en moyenne par semaine, cela vous ouvre droit à des heures de RTT.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Régime du forfait-jours</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le temps de travail peut être organisé selon le régime du forfait-jours lorsque les missions ne sont pas compatibles avec un décompte horaire du temps de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Cette organisation consiste à comptabiliser la durée du travail en <MiseEnEvidence>nombre de jours travaillés dans l’année</MiseEnEvidence> (et non pas en heures) et à attribuer en contrepartie un <MiseEnEvidence>nombre forfaitaire de jours de RTT</MiseEnEvidence> (en général 18 jours).</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les effets des jours d'absence sur les RTT ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'obtention d'heures de RTT est liée à la <MiseEnEvidence>réalisation effective</MiseEnEvidence> de durées de travail supérieures à 35 heures par semaine.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, les jours non travaillés, quel qu'en soit le motif, ne génèrent pas d'heures de RTT.</Paragraphe><Paragraphe>Il y a toutefois <MiseEnEvidence>2 exceptions</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Les autorisations d'absence accordées dans le cadre du <LienInterne LienPublication="F497" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">droit syndical</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Et les autorisations d’absence pour lesquelles le texte les instituant prévoit qu'elles sont assimilées à du temps de travail effectif.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Dans ces 2 cas,</MiseEnEvidence> lors de ces jours d'absence, vous êtes considéré comme ayant accompli la durée de travail prévue à votre planning de travail, <MiseEnEvidence>si vous n'êtes pas en horaires variable.</MiseEnEvidence> S'il était prévu à votre planning de travail que vous deviez accomplir plus de 7 heures par jour, vous êtes considéré comme ayant accompli la durée de travail prévue.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment les RTT sont-elles accordées ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les heures de RTT sont accordées par <MiseEnEvidence>journée</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>demi-journée</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous ne pouvez pas utiliser vos jours de RTT en raison des <LienIntra LienID="R50296" type="Définition de glossaire">nécessités de service</LienIntra>, vous pouvez les conserver sur un <LienInterne LienPublication="F585" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">compte épargne-temps (CET)</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment les jours de RTT sont-ils rémunérés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les journées ou demi-journées de RTT sont rémunérées dans les conditions habituelles.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F34151" audience="Particuliers"><Titre>Pour un salarié</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044423491/" ID="R18708"><Titre>Code de la fonction publique : article L611-1 à L611-3</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044424537" ID="R10681"><Titre>Code général de la fonction publique : article L822-28</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000005629863/" ID="R869"><Titre>Décret n°2000-815 du 25 août 2000 relatif à l'aménagement et à la réduction du temps de travail dans la fonction publique de l'État</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000005631213/" ID="R872"><Titre>Décret n°2001-623 du 12 juillet 2001 relatif à l'aménagement et à la réduction du temps de travail dans la fonction publique territoriale</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000398298/" ID="R873"><Titre>Décret n°2002-9 du 4 janvier 2002 relatif au temps de travail et à l'organisation du travail dans la fonction publique hospitalière</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2012/03/cir_34843.pdf" ID="R2335" format="application/pdf" poids="46.1 KB"><Titre>Circulaire du 18 janvier 2012 relative à la réduction des droits à RTT en cas de congé pour raison de santé dans la fonction publique</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2017/04/cir_42048.pdf" ID="R47968" format="application/pdf" poids="311.3 KB"><Titre>Circulaire du 31 mars 2017 relative à l'application des règles en matière de temps de travail dans les trois versants de la fonction publique</Titre></Reference><Definition ID="R32095"><Titre>Temps de travail effectif</Titre><Texte><Paragraphe>Temps pendant lequel un salarié ou un agent public est à la disposition de l'employeur ou de l'administration et se conforme à ses directives sans pouvoir vaquer librement à ses occupations personnelles</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033020517" ID="R45052"><Titre>Code du travail : article L3121-1</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R50296"><Titre>Nécessités de service</Titre><Texte><Paragraphe>Raisons objectives et particulières, liées à la continuité du fonctionnement du service, pouvant justifier le refus par l'administration d'un droit ou d'un avantage à un agent public (un temps partiel, un congé, etc.)</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>