<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F35275" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F35275"><dc:title>Promotion par détachement d'un fonctionnaire handicapé</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Jusqu'au 31 décembre 2026, un fonctionnaire handicapé peut accéder à un corps ou cadre d'emplois de catégorie supérieure par détachement.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-03-04</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F35275</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042012439/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000041880760/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N505</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N505">Carrière dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F35275" type="Fiche d'information conditionnée">Promotion par détachement d'un fonctionnaire handicapé</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19962">Contrats et carrière</SousThemePere><DossierPere ID="N505"><Titre>Carrière dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N505-1"><Titre>Déroulement de carrière</Titre><Fiche ID="F18933">Stage et titularisation</Fiche><Fiche ID="F568">Avancements d'échelon et de grade</Fiche><Fiche ID="F17757">Promotion interne</Fiche><Fiche ID="F35275">Promotion par détachement d'un fonctionnaire handicapé</Fiche><Fiche ID="F3030">Suppression d'emploi d'un fonctionnaire : accompagnement et réaffectation</Fiche><Fiche ID="F13117">Conditions d'emploi d'un agent contractuel</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N505-2"><Titre>Évaluation professionnelle</Titre><Fiche ID="F11992">Dans la fonction publique d'État (FPE)</Fiche><Fiche ID="F566">Dans la fonction publique territoriale (FPT)</Fiche><Fiche ID="F31255">Dans la fonction publique hospitalière (FPH)</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Déroulement de carrière</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe><MiseEnEvidence>Jusqu'au 31 décembre 2026</MiseEnEvidence>, si vous êtes fonctionnaire handicapé, vous pouvez être détaché dans un <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">corps ou cadre d'emplois</LienIntra> de catégorie supérieure</MiseEnEvidence>. À la fin d'une durée minimale de détachement, vous pouvez être intégré dans ce corps ou ce cadre d'emplois. Nous vous détaillons en quoi consiste ce dispositif temporaire de promotion.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Paragraphe>Le dispositif varie selon votre fonction publique d'appartenance (État - FPE, territoriale - FPT, hospitalière - FPH).</Paragraphe></Texte><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>FPE</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>En quoi consiste le dispositif de promotion par détachement du fonctionnaire en situation de handicap ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes <MiseEnEvidence>fonctionnaire handicapé, <LienInterne LienPublication="F23149" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">bénéficiaire de l'obligation d'emploi</LienInterne></MiseEnEvidence>, un dispositif est mis en place, <MiseEnEvidence>jusqu'au 31 décembre 2026</MiseEnEvidence>, pour vous permettre d'accéder à un <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">corps</LienIntra> de catégorie supérieure.</Paragraphe><Paragraphe>En principe, l'accès à un corps de catégorie supérieure s'effectue par <LienInterne LienPublication="F434" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">concours</LienInterne> (externe ou interne) ou par <LienInterne LienPublication="F17757" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">promotion interne</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce dispositif temporaire prévoit l'accès à un corps de catégorie supérieure <MiseEnEvidence>par détachement</MiseEnEvidence> dans ce corps.</Paragraphe><Paragraphe>Et ce détachement d'une <MiseEnEvidence>durée limitée</MiseEnEvidence>, éventuellement renouvelable, a vocation à déboucher sur l'<MiseEnEvidence>intégration dans ce corps d'accueil</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce dispositif est un dispositif dérogatoire dont la mise en œuvre vise à fluidifier le parcours professionnel du fonctionnaire en situation de handicap en complément des voies de promotion professionnelles habituelles que sont les concours internes et la <LienInterne LienPublication="F17757" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">promotion interne</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions à remplir pour être détaché dans un corps de catégorie supérieure ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez justifier de la durée de services exigée pour se présenter au concours interne d'accès au corps que vous souhaitez intégrer.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée de services est fixée par le <LienIntra LienID="R17710" type="Définition de glossaire">statut particulier</LienIntra> du corps concerné.</Paragraphe><Paragraphe>Si le statut particulier ne fixe aucune durée de service, vous devez justifier, <MiseEnEvidence>au 1<Exposant>er</Exposant> janvier de l'année de votre candidature</MiseEnEvidence>, de <MiseEnEvidence>10 ans de services publics</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les emplois ouverts au détachement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le nombre d'emplois offerts au détachement est <MiseEnEvidence>fixé chaque année par arrêté ministériel </MiseEnEvidence>pour chaque corps concerné.</Paragraphe><Paragraphe>Les emplois offerts au détachement font l'objet d'un appel à candidatures publié notamment sur le <LienExterne URL="https://www.fonction-publique.gouv.fr/devenir-agent-public/la-promotion-par-la-voie-du-detachement">portail internet de la fonction publique</LienExterne> et sur le site internet de l'administration de recrutement.</Paragraphe><Paragraphe>L'avis comporte notamment les précisons suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nombre et description des emplois proposés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date prévue de détachement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Composition du dossier de candidature</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date limite de dépôt des candidatures.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment candidater à un emploi ouvert au détachement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le dossier de candidature comprend les 2 pièces suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dossier constitué, selon un <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000041880760/#LEGIARTI000041881900">modèle réglementaire</LienExterne>, en vue de la reconnaissance des acquis de votre expérience professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie du document, en cours de validité, permettant de justifier votre situation de personne handicapée, bénéficiaire de l'obligation d'emploi.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment l'administration sélectionne les candidats ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Examen des dossiers</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'administration de recrutement vérifie la recevabilité des dossiers de candidature et transmet les dossiers recevables à une <MiseEnEvidence>commission chargée d'évaluer l'aptitude de chaque candidat.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Cette commission est composée de 3 personnes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Un agent d'un corps de niveau équivalent ou supérieur au corps de détachement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une personne compétente en matière d'insertion professionnelle et de maintien dans l'emploi des personnes handicapées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une personne du service des ressources humaines</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La commission évalue l'aptitude professionnelle de chaque candidat à exercer les missions relevant du corps de détachement, au vu du dossier de candidature.</Paragraphe><Paragraphe>Elle tient également compte des<MiseEnEvidence> acquis de l'expérience professionnelle </MiseEnEvidence>de chaque candidat et de sa motivation.</Paragraphe><Paragraphe>Après examen des dossiers des candidats, la commission établit la liste des candidats sélectionnés pour un entretien.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Entretien</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La commission reçoit chaque candidat au cours d'un <MiseEnEvidence>entretien de 45 minutes maximum</MiseEnEvidence>, sur la base de son dossier de reconnaissance des acquis de l'expérience professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Vous débutez cet entretien par un exposé de 10 minutes maximum sur votre parcours professionnel.</Paragraphe><Paragraphe>La commission évalue votre motivation, votre parcours professionnel et votre capacité à occuper les fonctions relevant du corps de détachement.</Paragraphe><Paragraphe>La commission peut demander l'avis d'une ou plusieurs personnes.</Paragraphe><Paragraphe>Pour l'accès aux corps gérés par le ministère des affaires étrangères, vos compétences linguistiques peuvent être évaluées par le centre de formation linguistique de ce ministère.</Paragraphe><Paragraphe>Les résultats de l'évaluation sont transmis à la commission.</Paragraphe><Paragraphe>Après avoir reçu tous les candidats, la commission établit la liste des candidats proposés au détachement.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes proposé par la commission et retenu par l'administration de recrutement, vous êtes détaché auprès de cette administration.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroulent le détachement et la formation ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Durée du détachement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le statut particulier du corps de détachement prévoit un stage ou une formation initiale pour les lauréats du concours interne, le détachement est prononcé pour la durée de ce stage ou de cette formation.</Paragraphe><Paragraphe>Si le statut particulier n'en prévoit pas, le détachement est prononcé pour 1 an.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes à temps partiel, la durée du détachement est augmentée de façon à ce qu'elle soit finalement équivalente à la durée d'un fonctionnaire à temps plein.</Paragraphe><Tableau><Titre>Durée du détachement pour un fonctionnaire handicapé selon la durée de travail à temps partiel</Titre><Colonne largeur="30" type="normal"/><Colonne largeur="17" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Quotité de temps de travail</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Durée du stage</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>90 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>13 mois et demi</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>80 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 3 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>75 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 4 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>70 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 5 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 8 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 ans</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Vous êtes classé dans votre grade de détachement dans les mêmes conditions que celles prévues par le statut particulier pour les lauréats du concours interne.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Formation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le statut particulier du corps de détachement prévoit une période de formation initiale préalable à la titularisation, vous suivez cette <MiseEnEvidence>formation initiale.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Elle peut, si nécessaire, être adaptée à vos besoins.</Paragraphe><Paragraphe>Si le statut particulier du corps de détachement ne prévoit pas une telle formation initiale, vous bénéficiez d'un <MiseEnEvidence>accompagnement et d'une formation d'adaptation à l'emploi.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Le déroulement de la période de détachement fait l'objet d'un rapport d'appréciation des compétences acquises et de leur mise en œuvre.</Paragraphe><Paragraphe>Ce rapport est établi par votre supérieur hiérarchique ou le directeur de l'organisme de formation.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se termine le détachement ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Évaluation de votre aptitude professionnelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À la fin du détachement, votre aptitude professionnelle est évaluée en vue de votre intégration dans votre corps de détachement.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous avez suivi la formation</MiseEnEvidence> prévue par le statut particulier de votre corps de détachement, votre aptitude professionnelle est appréciée dans les mêmes conditions que pour un fonctionnaire stagiaire.</Paragraphe><Paragraphe>Si elle est appréciée par un jury, une personne compétente en matière d'insertion professionnelle et de maintien dans l'emploi des personnes handicapées fait partie du jury.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si le statut particulier ne prévoit pas de formation initiale</MiseEnEvidence>, l'appréciation de votre aptitude professionnelle est effectuée par la commission de sélection des candidats.</Paragraphe><Paragraphe>La commission vous reçoit au cours d'un entretien de 45 minutes maximum sur la base du rapport d'appréciation établi par votre supérieur hiérarchique.</Paragraphe><Paragraphe>Cet entretien débute par un exposé de 10 minutes maximum sur vos principales activités pendant le détachement.</Paragraphe><Paragraphe>La commission apprécie vos capacités à exercer les missions du corps de détachement.</Paragraphe><Paragraphe>La commission peut demander l'avis d'une ou plusieurs personnes.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Intégration ou renouvellement du détachement</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous êtes déclaré apte</MiseEnEvidence> à être intégré dans le corps de détachement, l'administration procède à cette intégration.</Paragraphe><Paragraphe>Si le statut particulier du corps d'intégration prévoit un engagement de servir pendant une durée minimale, vous êtes soumis à cette obligation.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>S'il est estimé que vos capacités professionnelles restent insuffisantes</MiseEnEvidence> pour exercer les missions du corps de détachement, l'administration peut renouveler votre détachement.</Paragraphe><Paragraphe>Le renouvellement est prononcé pour la même durée qu'en cas de renouvellement de stage.</Paragraphe><Paragraphe>Si le statut particulier ne prévoit pas la durée du renouvellement du stage, le renouvellement du détachement est prononcé pour 1 an.</Paragraphe><Paragraphe>Vous bénéficiez d'un entretien avec votre administration de détachement pour identifier, si nécessaire, les mesures d'accompagnement pouvant favoriser votre intégration.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>À la fin de la période de renouvellement,</MiseEnEvidence> il est procédé à un nouvel examen de votre aptitude professionnelle dans les mêmes conditions qu'à la fin de la 1<Exposant>re</Exposant> période.</Paragraphe><Paragraphe>S'il est estimé que vous ne justifiez pas des capacités professionnelles suffisantes pour exercer les missions du corps de détachement, vous êtes réintégré dans votre corps d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Vous bénéficiez d'un entretien avec votre administration d'origine pour identifier les mesures pouvant favoriser votre réintégration professionnelle dans votre administration d'origine.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>FPT</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>En quoi consiste le dispositif de promotion par détachement du fonctionnaire en situation de handicap ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes <MiseEnEvidence>fonctionnaire handicapé, <LienInterne LienPublication="F23149" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">bénéficiaire de l'obligation d'emploi</LienInterne></MiseEnEvidence>, un dispositif est mis en place, <MiseEnEvidence>jusqu'au 31 décembre 2026</MiseEnEvidence>, pour vous permettre d'accéder à un <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">cadre d'emplois</LienIntra> de catégorie supérieure.</Paragraphe><Paragraphe>En principe, l'accès à un cadre d'emplois de catégorie supérieure s'effectue par <LienInterne LienPublication="F434" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">concours</LienInterne> (externe ou interne) ou par <LienInterne LienPublication="F17757" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">promotion interne</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce dispositif temporaire prévoit l'accès à un cadre d'emplois de catégorie supérieure <MiseEnEvidence>par détachement</MiseEnEvidence> dans ce cadre d'emplois.</Paragraphe><Paragraphe>Et ce détachement d'une <MiseEnEvidence>durée limitée</MiseEnEvidence>, éventuellement renouvelable, a vocation à déboucher sur l'<MiseEnEvidence>intégration dans ce cadre d'emplois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce dispositif est un dispositif dérogatoire dont la mise en œuvre vise à fluidifier le parcours professionnel du fonctionnaire en situation de handicap en complément des voies de promotion professionnelles habituelles que sont les concours internes et la <LienInterne LienPublication="F17757" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">promotion interne</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions à remplir pour être détaché dans un cadre d'emplois de catégorie supérieure ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les conditions à remplir varient selon que vous souhaitez accéder à un cadre d'emplois de catégorie A +(administrateur, ingénieur en chef, conservateur de bibliothèque, conservateur du patrimoine) ou à un autre cadre d'emplois.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Vous devez justifier de la durée de services exigée pour se présenter au concours interne d'accès au cadre d'emplois que vous souhaitez intégrer.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée de services est fixée par le <LienIntra LienID="R17710" type="Définition de glossaire">statut particulier</LienIntra> du cadre d'emplois concerné.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Cadre d'emplois d'administrateur territorial</Titre><Paragraphe>Vous devez justifier <MiseEnEvidence>au 1<Exposant>er</Exposant> janvier de l'année de votre candidature</MiseEnEvidence>, de la durée de services exigée pour accéder au cadre d'emplois d'administrateur territorial par promotion interne.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée de services est fixée par le <LienIntra LienID="R17710" type="Définition de glossaire">statut particulier</LienIntra> du cadre d'emplois.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Cadre d'emplois d'ingénieur en chef territorial</Titre><Paragraphe>Vos devez justifier <MiseEnEvidence>au 1<Exposant>er</Exposant> janvier de l'année de votre candidature</MiseEnEvidence>, de la durée de services exigée pour accéder au cadre d'emplois d'ingénieur en chef territorial par promotion interne.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée de services est fixée par le <LienIntra LienID="R17710" type="Définition de glossaire">statut particulier</LienIntra> du cadre d'emplois.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Cadres d'emplois de conservateur du patrimoine ou de conservateur de bibliothèque</Titre><Paragraphe>Vous devez justifier <MiseEnEvidence>au 1<Exposant>er</Exposant> janvier de l'année de votre candidature</MiseEnEvidence>, de la durée de services exigée pour accéder aux cadres d'emplois de conservateur du patrimoine ou de bibliothèque par promotion interne.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée de services est fixée par le <LienIntra LienID="R17710" type="Définition de glossaire">statut particulier</LienIntra> du cadre d'emplois.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les emplois ouverts au détachement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le nombre d'emplois offerts au détachement est <MiseEnEvidence>fixé chaque année par l'autorité territoriale pour chaque cadre d'emplois concerné.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Les emplois offerts au détachement font l'objet d'un appel à candidatures notamment publié sur le site internet de la collectivité territoriale.</Paragraphe><Paragraphe>L'avis comporte notamment les précisons suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nombre et description des emplois proposés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date prévue de détachement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Composition du dossier de candidature</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date limite de dépôt des candidatures.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment candidater à un emploi ouvert au détachement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le dossier de candidature comprend les 2 pièces suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dossier constitué, selon un <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000041880760/#LEGIARTI000041881900">modèle réglementaire</LienExterne>, en vue de la reconnaissance des acquis de votre expérience professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie du document, en cours de validité, permettant de justifier votre situation de personne handicapée, bénéficiaire de l'obligation d'emploi.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment l'administration sélectionne les candidats ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La collectivité de recrutement peut accomplir elle-même la procédure de sélection des candidats ou la déléguer au centre de gestion.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Examen des dossiers</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La collectivité de recrutement vérifie la recevabilité des dossiers de candidature et transmet les dossiers recevables à une <MiseEnEvidence>commission chargée d'évaluer l'aptitude des candidats.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Cette commission est composée de 3 personnes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'autorité territoriale ou son représentant, agent d'un cadre d'emplois de niveau équivalent ou supérieur au cadre d'emplois de détachement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une personne compétente en matière d'insertion professionnelle et de maintien dans l'emploi des personnes handicapées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une personne du service des ressources humaines.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La commission évalue l'aptitude professionnelle de chaque candidat à exercer les missions relevant du cadre d'emplois de détachement, au vu du dossier de candidature.</Paragraphe><Paragraphe>Elle tient également compte des <MiseEnEvidence>acquis de l'expérience professionnelle</MiseEnEvidence> de chaque candidat et de sa motivation.</Paragraphe><Paragraphe>Après examen des dossiers des candidats, la commission établit la liste des candidats sélectionnés pour un entretien.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Entretien</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La commission reçoit chaque candidat au cours d'un <MiseEnEvidence>entretien de 45 minutes maximum</MiseEnEvidence>, sur la base de son dossier de reconnaissance des acquis de l'expérience professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Vous débutez par un exposé de 10 minutes maximum sur votre parcours professionnel.</Paragraphe><Paragraphe>La commission évalue votre motivation, votre parcours professionnel et votre capacité à occuper les fonctions relevant du corps de détachement.</Paragraphe><Paragraphe>La commission peut demander l'avis d'une ou plusieurs personnes.</Paragraphe><Paragraphe>Après avoir reçu tous les candidats, la commission établit la liste des candidats proposés au détachement.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes proposé par la commission et retenu par la collectivité de recrutement, vous êtes détaché auprès de cette collectivité.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroulent le détachement et la formation ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Durée du détachement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le statut particulier du cadre d'emplois de détachement prévoit un stage ou une formation initiale pour les lauréats du concours interne, le détachement est prononcé pour la durée de ce stage ou de cette formation.</Paragraphe><Paragraphe>Si le statut particulier n'en prévoit pas, le détachement est prononcé pour 1 an.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes à temps partiel, la durée du détachement est augmentée de façon à ce qu'elle soit finalement équivalente à la durée d'un fonctionnaire à temps plein.</Paragraphe><Tableau><Titre>Durée du détachement du fonctionnaire handicapé selon la durée de travail à temps partiel</Titre><Colonne largeur="30" type="normal"/><Colonne largeur="17" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Quotité de temps de travail</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Durée du stage</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>90 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>13 mois et demi</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>80 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 3 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>75 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 4 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>70 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 5 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 8 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 ans</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Vous êtes classé dans votre grade de détachement dans les mêmes conditions que celles prévues par le statut particulier pour les lauréats du concours interne.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Formation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le statut particulier du cadre d'emplois de détachement prévoit une période de <MiseEnEvidence>formation initiale </MiseEnEvidence>préalable à la titularisation <MiseEnEvidence>ou une formation de professionnalisation</MiseEnEvidence>, vous suivez cette formation.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut, si nécessaire, être adaptée à vos besoins.</Paragraphe><Paragraphe>Si le statut particulier du cadre d'emplois de détachement ne prévoit pas une telle formation initiale, vous bénéficiez d'un <MiseEnEvidence>accompagnement et d'une formation d'adaptation à l'emploi.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Le déroulement de la période de détachement fait l'objet d'un rapport d'appréciation des compétences acquises et de leur mise en œuvre.</Paragraphe><Paragraphe>Ce rapport est établi par votre supérieur hiérarchique ou le directeur de l'organisme de formation.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se termine le détachement ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Évaluation de votre aptitude professionnelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À la fin du détachement, votre aptitude professionnelle est évaluée en vue de votre intégration dans le cadre d'emplois de détachement.</Paragraphe><Paragraphe>Cette évaluation est effectuée par la commission de sélection des candidats au détachement.</Paragraphe><Paragraphe>La commission vous reçoit au cours d'un entretien de 45 minutes maximum sur la base du rapport d'appréciation établi par votre supérieur hiérarchique.</Paragraphe><Paragraphe>Cet entretien débute par un exposé de 10 minutes maximum sur vos principales activités réalisées pendant le détachement.</Paragraphe><Paragraphe>La commission apprécie vos capacités à exercer les missions du cadre d'emplois de détachement.</Paragraphe><Paragraphe>La commission peut demander l'avis d'une ou plusieurs personnes.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Intégration ou renouvellement du détachement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La commission peut vous déclarer <MiseEnEvidence>apte à intégrer votre nouveau cadre d'emplois.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La collectivité procède alors à cette intégration.</Paragraphe><Paragraphe>Sinon, la commission peut proposer le renouvellement de votre détachement ou votre réintégration dans votre cadre d'emplois d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Si elle propose le renouvellement de votre détachement, l'autorité territoriale peut décider de procéder à ce renouvellement ou prononcer votre réintégration dans votre cadre d'emplois d'origine.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si le détachement est renouvelé</MiseEnEvidence>, il l'est pour la même durée que la période initiale.</Paragraphe><Paragraphe>Vous bénéficiez d'un entretien avec votre administration de détachement pour identifier, si nécessaire, les mesures d'accompagnement pouvant favoriser votre intégration.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>À la fin de la période de renouvellement</MiseEnEvidence>, il est procédé à un nouvel examen de votre aptitude professionnelle dans les mêmes conditions qu'à la fin de la 1<Exposant>re</Exposant> période.</Paragraphe><Paragraphe>S'il est estimé que vous ne justifiez pas des capacités professionnelles suffisantes pour exercer les missions du cadre d'emplois de détachement, vous êtes réintégré dans votre cadre d'emplois d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Vous bénéficiez d'un entretien avec votre administration d'origine pour identifier les mesures pouvant favoriser votre réintégration professionnelle dans votre administration d'origine.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>FPH</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>En quoi consiste le dispositif de promotion par détachement du fonctionnaire en situation de handicap ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes <MiseEnEvidence>fonctionnaire handicapé, <LienInterne LienPublication="F23149" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">bénéficiaire de l'obligation d'emploi</LienInterne></MiseEnEvidence>, un dispositif est mis en place, <MiseEnEvidence>jusqu'au 31 décembre 2026</MiseEnEvidence>, pour vous permettre d'accéder à un <LienIntra LienID="R53649" type="Définition de glossaire">corps</LienIntra> de catégorie supérieure.</Paragraphe><Paragraphe>En principe, l'accès à un corps de catégorie supérieure s'effectue par <LienInterne LienPublication="F434" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">concours</LienInterne> (externe ou interne) ou par <LienInterne LienPublication="F17757" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">promotion interne</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce dispositif temporaire prévoit l'accès à un corps de catégorie supérieure <MiseEnEvidence>par détachement</MiseEnEvidence> dans ce corps.</Paragraphe><Paragraphe>Et ce détachement d'une <MiseEnEvidence>durée limitée</MiseEnEvidence>, éventuellement renouvelable, a vocation à déboucher sur l'<MiseEnEvidence>intégration dans ce corps d'accueil</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce dispositif est un dispositif dérogatoire dont la mise en œuvre vise à fluidifier le parcours professionnel du fonctionnaire en situation de handicap en complément des voies de promotion professionnelles habituelles que sont les concours internes et la <LienInterne LienPublication="F17757" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">promotion interne</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions à remplir pour être détaché dans un corps de catégorie supérieure ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez justifier de la durée de services exigée pour se présenter au concours interne d'accès au corps que vous souhaitez intégrer.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée de services est fixée par le <LienIntra LienID="R17710" type="Définition de glossaire">statut particulier</LienIntra> du corps concerné.</Paragraphe><Paragraphe>Si le statut particulier ne fixe aucune durée de service, vous devez justifier, <MiseEnEvidence>au 1<Exposant>er</Exposant> janvier de l'année de votre candidature</MiseEnEvidence>, de <MiseEnEvidence>10 ans de services publics.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les emplois ouverts au détachement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le nombre d'emplois offerts au détachement est fixé <MiseEnEvidence>chaque année par décision du chef d’établissement </MiseEnEvidence>pour chaque corps concerné.</Paragraphe><Paragraphe>Les emplois offerts au détachement font l'objet d'un appel à candidatures publié notamment sur le site internet de l'établissement.</Paragraphe><Paragraphe>Le <LienExterne URL="http://www.cng.sante.fr">Centre national de gestion</LienExterne> assure également la publicité des offres d'emplois de direction.</Paragraphe><Paragraphe>L'avis comporte notamment les précisons suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nombre et description des emplois proposés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date prévue de détachement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Composition du dossier de candidature</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Date limite de dépôt des candidatures.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment candidater à un emploi ouvert au détachement ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le dossier de candidature comprend les 2 pièces suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Dossier constitué, selon un <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000041880760/#LEGIARTI000041881900">modèle réglementaire</LienExterne>, en vue de la reconnaissance des acquis de votre expérience professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie du document, en cours de validité, permettant de justifier votre situation de personne handicapée, bénéficiaire de l'obligation d'emploi.</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment l'administration sélectionne les candidats ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Examen des dossiers</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'établissement de recrutement vérifie la recevabilité des dossiers de candidature et transmet les dossiers recevables à une <MiseEnEvidence>commission chargée d'évaluer l'aptitude des candidats.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Cette commission est composée de 3 personnes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Un agent d'un corps de niveau équivalent ou supérieur au corps de détachement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une personne compétente en matière d'insertion professionnelle et de maintien dans l'emploi des personnes handicapées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Une personne du service des ressources humaines.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La commission évalue l'aptitude professionnelle de chaque candidat à exercer les missions relevant du corps de détachement, au vu du dossier de candidature.</Paragraphe><Paragraphe>Elle tient également compte des <MiseEnEvidence>acquis de l'expérience professionnelle</MiseEnEvidence> du candidat et de sa motivation.</Paragraphe><Paragraphe>Après examen des dossiers des candidats, la commission établit la liste des candidats sélectionnés pour un entretien.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Entretien</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La commission reçoit chaque candidat au cours d'un <MiseEnEvidence>entretien de 45 minutes maximum</MiseEnEvidence>, sur la base du dossier de reconnaissance des acquis de l'expérience professionnelle qu'il a fourni.</Paragraphe><Paragraphe>Cet entretien débute par un exposé de 10 minutes maximum sur votre parcours professionnel.</Paragraphe><Paragraphe>La commission évalue votre motivation, votre parcours professionnel et votre capacité à occuper les fonctions relevant du corps de détachement.</Paragraphe><Paragraphe>La commission peut demander l'avis d'une ou plusieurs personnes.</Paragraphe><Paragraphe>Après avoir reçu tous les candidats, la commission établit la liste des candidats proposés au détachement.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes proposé par la commission et retenu par l'établissement de recrutement, vous êtes détaché auprès de cet établissement.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroulent le détachement et la formation ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Durée du détachement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le statut particulier du corps de détachement prévoit un stage ou une formation initiale pour les lauréats du concours interne, le détachement est prononcé pour la durée de ce stage ou de cette formation.</Paragraphe><Paragraphe>Si le statut particulier n'en prévoit pas, le détachement est prononcé pour 1 an.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes à temps partiel, la durée du détachement est augmentée de façon à ce qu'elle soit finalement équivalente à la durée d'un fonctionnaire à temps plein.</Paragraphe><Tableau><Titre>Durée du détachement du fonctionnaire handicapé selon la durée de travail à temps partiel</Titre><Colonne largeur="29" type="normal"/><Colonne largeur="17" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Quotité de temps de travail</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Durée du stage</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>90 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>13 mois et demi</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>80 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 3 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>75 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 4 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>70 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 5 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>60 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>1 an 8 mois</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe><Valeur>50 %</Valeur></Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>2 ans</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Vous êtes classé dans votre grade de détachement dans les mêmes conditions que celles prévues par le statut particulier pour les lauréats du concours interne.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Formation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le statut particulier du corps de détachement prévoit une période de formation initiale préalable à la titularisation, vous suivez cette <MiseEnEvidence>formation initiale.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Elle peut, si nécessaire, être adaptée à ses besoins.</Paragraphe><Paragraphe>Si le statut particulier du corps de détachement ne prévoit pas une telle formation initiale, vous bénéficiez d'un<MiseEnEvidence> accompagnement et d'une formation d'adaptation à l'emploi.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Le déroulement de la période de détachement fait l'objet d'un rapport d'appréciation des compétences acquises et de leur mise en œuvre.</Paragraphe><Paragraphe>Ce rapport est établi par votre supérieur hiérarchique ou le directeur de l'organisme de formation.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se termine le détachement ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Évaluation de votre aptitude professionnelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À la fin du détachement, votre aptitude professionnelle est évaluée en vue de votre intégration dans le corps de détachement.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous avez suivi la formation</MiseEnEvidence> prévue par le statut particulier du corps de détachement, votre aptitude professionnelle est appréciée dans les mêmes conditions que pour un fonctionnaire stagiaire.</Paragraphe><Paragraphe>Si elle appréciée par un jury, une personne compétente en matière d'insertion professionnelle et de maintien dans l'emploi des personnes handicapées fait partie du jury.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si le statut particulier ne prévoit pas de formation initiale,</MiseEnEvidence> l'appréciation de votre aptitude professionnelle est effectuée par la commission de sélection des candidats au détachement.</Paragraphe><Paragraphe>La commission vous reçoit au cours d'un entretien de 45 minutes maximum sur la base du rapport d'appréciation établi par votre supérieur hiérarchique.</Paragraphe><Paragraphe>Cet entretien débute par un exposé de 10 minutes maximum sur vos principales activités réalisées pendant le détachement.</Paragraphe><Paragraphe>La commission apprécie vos capacités à exercer les missions du corps de détachement.</Paragraphe><Paragraphe>La commission peut demander l'avis d'une ou plusieurs personnes.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Intégration ou renouvellement du détachement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes déclaré apte à être intégré dans le corps de détachement,<MiseEnEvidence> l'administration procède à cette intégration.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Si le statut particulier du corps d'intégration prévoit un engagement de servir pendant une durée minimale, vous êtes soumis à cette obligation.</Paragraphe><Paragraphe>S'il est estimé que vos capacités professionnelles restent insuffisantes pour exercer les missions du corps de détachement,<MiseEnEvidence> l'administration peut renouveler le détachement.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Le renouvellement est prononcé pour la même durée qu'en cas de renouvellement de stage.</Paragraphe><Paragraphe>Si le statut particulier ne prévoit pas la durée du renouvellement du stage, le renouvellement du détachement est prononcé pour 1 an.</Paragraphe><Paragraphe>Vous bénéficiez d'un entretien avec votre administration de détachement pour identifier, si nécessaire, les mesures d'accompagnement pouvant favoriser votre intégration.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>À la fin de la période de renouvellement</MiseEnEvidence>, il est procédé à un nouvel examen de votre aptitude professionnelle dans les mêmes conditions qu'à la fin de la 1<Exposant>re</Exposant> période.</Paragraphe><Paragraphe>S'il est estimé que vous ne justifiez pas des capacités professionnelles suffisantes pour exercer les missions du corps de détachement, vous êtes réintégré dans votre corps d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Vous bénéficiez d'un entretien avec votre administration d'origine pour identifier les mesures pouvant favoriser votre réintégration professionnelle dans votre administration d'origine.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042012439/" ID="R56393"><Titre>Loi n°2019-828 du 6 août 2019 de transformation de la fonction publique : article 93</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000041880760/" ID="R56394"><Titre>Décret n°2020-569 fixant pour une période limitée les conditions dérogatoires d'accès par détachement à un corps ou cadre d'emplois supérieur en faveur des fonctionnaires handicapés</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R51187" URL="https://choisirleservicepublic.gouv.fr/" audience="Particuliers" type="Outil de recherche"><Titre>Choisir le service public - Offres d'emploi de la fonction publique</Titre><Source ID="R30602">Ministère chargé de la fonction publique</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R38375" URL="https://www.fonction-publique.gouv.fr/devenir-agent-public/la-promotion-par-la-voie-du-detachement" audience="Particuliers"><Titre>La promotion par la voie du détachement des fonctionnaires en situation de handicap</Titre><Source ID="R30602">Ministère chargé de la fonction publique</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R56396" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000041880760/#LEGIARTI000041881900" audience="Particuliers"><Titre>Modèle de dossier de reconnaissance des acquis de l'expérience professionnelle</Titre><Source ID="R38880">Legifrance</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R42527" URL="http://www.cng.sante.fr" audience="Particuliers"><Titre>Centre national de gestion des praticiens et personnels hospitaliers de direction</Titre><Source ID="R30742">Centre national de gestion des praticiens hospitaliers et des personnels de direction de la fonction publique hospitalière (CNG)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R53649"><Titre>Corps ou cadre d'emplois de la fonction publique</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble de fonctionnaires soumis à un même ensemble de règles, appelé <Expression>statut particulier</Expression>, fixé par décret, et ayant vocation à occuper les mêmes emplois</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R17710"><Titre>Statut particulier</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble des règles applicables en matière de recrutement, d'avancement, de promotion, de rémunération, etc., à tous les fonctionnaires membres d'un même corps ou cadre d'emplois</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>