<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F35274" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F35274" profilsPro="tout"><dc:title>Santé et sécurité : utilisation et aménagement des lieux de travail</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation, Ressources humaines</dc:subject><dc:description>Le lieu de travail du salarié doit être utilisé en respectant les règles et les normes prévues. Il doit être tenu dans un état constant de propreté et d'hygiène garantissant sa santé.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-02-17</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F35274</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000018489211, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000018531990/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000006828036, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000829884/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000036483598/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000022764985/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000025055364/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000018532043/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000022765088/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000022765070/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000022849102/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000866441/, https://www.legifrance.gouv.fr/download/pdf/circ?id=36061</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N492</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Audience>Professionnels</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N492">Conditions de travail dans le secteur privé</Niveau><Niveau ID="F35274" type="Fiche d'information conditionnée">Santé et sécurité : utilisation et aménagement des lieux de travail</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N492"><Titre>Conditions de travail dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N492-1"><Titre>Hygiène, sécurité et conditions de travail</Titre><Fiche ID="F2210">Obligations de l'employeur</Fiche><Fiche ID="F35101">Obligations du salarié</Fiche><Fiche ID="F2344">Jeunes dans l'entreprise</Fiche><Fiche ID="F58">Travailleur à domicile</Fiche><Fiche ID="F2211">Médecine du travail pour un salarié du secteur privé</Fiche><Fiche ID="F15504">Compte professionnel de prévention (C2P)</Fiche><Fiche ID="F13851">Télétravail</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N492-2"><Titre>Travail de nuit</Titre><Fiche ID="F2212">Principes généraux</Fiche><Fiche ID="F1688">Jeune de moins de 18 ans</Fiche><Fiche ID="F2691">Pour une salariée enceinte</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N492-3"><Titre>Conditions de travail : informations diverses</Titre><Fiche ID="F31854">Évaluation du salarié</Fiche><Fiche ID="F1905">Règlement intérieur d'une entreprise</Fiche><Fiche ID="F78">Convention collective</Fiche><Fiche ID="F32031">Lanceurs d'alerte en entreprise</Fiche><Fiche ID="F35274">Utilisation et aménagement des lieux de travail</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Conditions de travail : informations diverses</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Le lieu de travail du salarié doit être utilisé en respectant les règles et les normes prévues. Il doit être tenu dans un état constant de propreté et d'hygiène garantissant sa santé.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui est concerné ? </Paragraphe></Titre><Paragraphe>Tout salarié (intérimaire, stagiaire, salarié en <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> ou en <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne>) doit <MiseEnEvidence>bénéficier des règles d'hygiène et de sécurité</MiseEnEvidence> mises en place par l'employeur et<MiseEnEvidence> les respecter</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur doit prendre toutes les mesures nécessaires pour éviter les risques professionnels.</Paragraphe><Paragraphe>Cette exigence implique une obligation de maintenir en permanence la <MiseEnEvidence>conformité</MiseEnEvidence> et la <MiseEnEvidence>propreté</MiseEnEvidence> des lieux de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Les règles s'appliquent aux employeurs de droit privé, aux établissements publics de santé, sociaux et médico-sociaux et, sous conditions, aux <LienInterne LienPublication="R46468" type="Acronyme">Épic</LienInterne>et aux <LienInterne LienPublication="R46469" type="Sigle">Epa</LienInterne> employant du personnel dans les conditions de droit privé.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Installations sanitaires et local de restauration</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Locaux sanitaires </Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur doit permettre aux travailleurs d'assurer leur propreté individuelle.</Paragraphe><Paragraphe>Il met notamment à leur disposition des vestiaires, des lavabos, des cabinets d'aisance et éventuellement des douches.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Vestiaires</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les vestiaires collectifs sont installés dans un <MiseEnEvidence>local isolé</MiseEnEvidence> des locaux de travail et de stockage.</Paragraphe><Paragraphe>Ils sont placés <MiseEnEvidence>à proximité des lieux de passage</MiseEnEvidence> des salariés (hall, couloirs).</Paragraphe><Paragraphe>Dans les établissements employant un personnel mixte, des <MiseEnEvidence>installations séparées</MiseEnEvidence> sont prévues pour les femmes et les hommes.</Paragraphe><Paragraphe>Les vestiaires collectifs sont équipés d'un <MiseEnEvidence>nombre suffisant de sièges</MiseEnEvidence> et d'<MiseEnEvidence>armoires individuelles</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ces armoires sont ininflammables et munies d'une serrure ou d'un cadenas. Elles permettent de suspendre 2 vêtements de ville.</Paragraphe><Paragraphe>Certains travailleurs ne sont pas obligés de porter des vêtements de travail spécifiques ou des équipements de protection individuelle.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur peut alors remplacer les vestiaires collectifs par un meuble de rangement sécurisé, dédié à leurs effets personnels, placé à proximité de leur poste de travail.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>lorsque les vestiaires et les lavabos sont installés dans des locaux séparés, la communication entre ceux-ci doit pouvoir s'effectuer sans traverser les locaux de travail ou de stockage et sans passer par l'extérieur.</Paragraphe></ANoter><TitreFlottant><Paragraphe>Lavabos</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les lavabos doivent être installés dans un <MiseEnEvidence>local spécial</MiseEnEvidence> de surface convenable placé à proximité des travailleurs .</Paragraphe><Paragraphe>Ce local est placé <MiseEnEvidence>à l'écart des lieux de travail et des emplacements de stockage</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le sol et les parois du local affecté aux lavabos doivent permettre un nettoyage efficace. Ce local doit être tenu en état constant de propreté.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur doit prévoir<MiseEnEvidence> un lavabo pour 10 travailleurs</MiseEnEvidence> au plus.</Paragraphe><Paragraphe>L'eau des lavabos doit être <MiseEnEvidence>potable</MiseEnEvidence> et le salarié doit pouvoir en <MiseEnEvidence>régler la température</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour limiter <MiseEnEvidence>le risque de brûlure</MiseEnEvidence>, l'employeur doit respecter les dispositions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Température maximale de l'eau chaude sanitaire fixée à <MiseEnEvidence>50 °C</MiseEnEvidence> aux points de puisage (sortie de robinet) dans les pièces destinées à la toilette</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Température de l'eau chaude sanitaire est limitée à<MiseEnEvidence> 60 °C</MiseEnEvidence> aux points de puisage dans les autres pièces</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'employeur doit mettre en place des moyens de<MiseEnEvidence> nettoyage</MiseEnEvidence>, de <MiseEnEvidence>séchage</MiseEnEvidence> ou d'<MiseEnEvidence>essuyage</MiseEnEvidence> appropriés.</Paragraphe><Paragraphe>Ils sont<MiseEnEvidence> entretenus</MiseEnEvidence> ou<MiseEnEvidence> changés</MiseEnEvidence> à chaque fois que c'est nécessaire.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Cabinets d'aisance</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Dans l'entreprise ou l'établissement, il doit y avoir au moins <MiseEnEvidence>1 cabinet d'aisance et 1 urinoir pour 20 hommes</MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>2 cabinets pour 20 femmes</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les établissements employant un personnel mixte, <MiseEnEvidence>les cabinets d'aisance sont séparés</MiseEnEvidence> pour le personnel féminin et masculin.</Paragraphe><Paragraphe>Un cabinet au moins comporte 1 poste d'eau.</Paragraphe><Paragraphe>Les cabinets d'aisance ne peuvent pas communiquer directement avec les locaux fermés dans lesquels les travailleurs sont appelés à séjourner.</Paragraphe><Paragraphe>Ils sont aménagés de manière à ne dégager aucune odeur. Ils sont équipés de chasse d'eau et pourvus de papier hygiénique.</Paragraphe><Paragraphe>Les cabinets d'aisance <MiseEnEvidence>sont aérés</MiseEnEvidence> conformément aux règles d'aération et d'assainissement et<MiseEnEvidence> convenablement chauffés.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>L'employeur fait procéder au<MiseEnEvidence> nettoyage</MiseEnEvidence> et à la <MiseEnEvidence>désinfection</MiseEnEvidence> des cabinets d'aisance et des urinoirs<MiseEnEvidence> au moins 1 fois par jour.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Les portes des cabinets d'aisance doivent être pleines et munies d'un dispositif de fermeture intérieur pouvant être déverrouillé de l'extérieur.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Douches</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Des douches doivent être mises à la disposition des salariés effectuant les travaux insalubres ou salissants.</Paragraphe><Paragraphe>Les douches doivent être installées dans des cabines individuelles. Elles comportent au moins 1 pomme pour 8 personnes lorsque chaque cabine de douches comprend 2 cellules d'habillage ou de déshabillage.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Locaux de restauration</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est interdit de laisser les salariés prendre leur repas dans les locaux affectés au travail.</Paragraphe><Paragraphe>L'emplacement du local de restauration ne doit pas être aménagé dans les locaux affectés au travail.</Paragraphe><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F1731" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">local de restauration</LienInterne> dans les entreprises <MiseEnEvidence>de plus de 50 salariés</MiseEnEvidence> doit être pourvu de sièges et de tables en nombre suffisant.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit comporter un robinet d'eau potable, fraîche et chaude, pour 10 usagers.</Paragraphe><Paragraphe>Celui-ci est doté d'un moyen de conservation ou de réfrigération des aliments et des boissons et d'une installation permettant de réchauffer les plats.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Voies de circulations, portes et portails </Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les lieux de travail intérieurs et extérieurs doivent être aménagés pour que la circulation des piétons et des véhicules puisse se faire de manière sûre.</Paragraphe><Paragraphe>Un marquage est apposé à hauteur de vue sur les portes transparentes.</Paragraphe><Paragraphe>Les portes et portails coulissants sont munis d'un système de sécurité les empêchant de sortir de leur rail et de tomber.</Paragraphe><Paragraphe>Ceux qui s'ouvrent vers le haut doivent avoir un système de sécurité les empêchant de retomber.</Paragraphe><Paragraphe>Les portes et portails sont entretenus et contrôlés régulièrement.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Aménagement des postes de travail </Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Sièges au poste de travail </Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le salarié doit disposer d'un siège approprié à son poste de travail ou à proximité de celui-ci.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Distribution d'eau potable </Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur doit mettre à la disposition des salariés de l'eau potable et fraîche.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit mettre aussi gratuitement à disposition au moins 1 boisson non alcoolisée notamment lorsque des conditions particulières de travail conduisent les salariés à se désaltérer fréquemment (par exemple, en période de canicule).</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur détermine l'emplacement des postes de distribution des boissons.</Paragraphe><Paragraphe>Ceux-ci doivent être à proximité des postes de travail et dans un endroit remplissant toutes les conditions d'hygiène.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur doit veiller au respect des dispositions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Bonne conservation des boissons</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Entretien et le bon fonctionnement des appareils de distribution</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Absence de toute contamination</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Matériel de premiers secours et formation</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les lieux de travail doivent être équipés d'un matériel de 1<Exposant>ers</Exposant> secours.</Paragraphe><Paragraphe>Ce matériel doit être adapté à la nature des risques et doit être facilement accessible.</Paragraphe><Paragraphe>Le matériel de 1<Exposant>ers</Exposant> secours fait l'objet d'une signalisation par affichage.</Paragraphe><Paragraphe>Un membre du personnel doit avoir reçu la formation de secouriste au travail dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Ateliers où sont accomplis des travaux dangereux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Chantiers employant 20 travailleurs au moins pendant plus de 15 jours où sont réalisés des travaux dangereux</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Interdiction de fumer et de vapoter sur les lieux de travail</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il est<MiseEnEvidence> interdit de fumer</MiseEnEvidence> dans tous les lieux fermés et couverts qui constituent des lieux de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Le principe de l'interdiction de fumer dans les locaux de travail doit être clairement énoncé au sein de l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur met obligatoirement en place d'une signalisation apparente rappelant ce principe dans les différents lieux de travail.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur a la possibilité d'aménager au sein de l'entreprise certains emplacements réservés aux fumeurs après consultation du <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne> et du médecin du travail.</Paragraphe><Paragraphe>Il est également<LienInterne LienPublication="F35111" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"> interdit de vapoter</LienInterne> sur les lieux de travail<MiseEnEvidence> fermés et couverts à usage collectif.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Une signalisation apparente y rappelle le principe de l'interdiction de vapoter et éventuellement ses conditions d'application dans l'enceinte des lieux concernés.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Température </Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Température des locaux</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Les équipements et caractéristiques des locaux de travail doivent permettre<MiseEnEvidence> l’adaptation de la température à l'organisme humain</MiseEnEvidence> pendant le temps de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Les méthodes de travail et les contraintes physiques des travailleurs doivent alors être prises en compte par l'employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Les locaux annexes, tels que les locaux sanitaires, local de restauration ou médical, doivent respecter les mêmes principes.</Paragraphe><Paragraphe>Des locaux avec une isolation thermique adaptée et des équipements tels que chauffage, ventilation ou conditionnement d'air, permettent d'atteindre cet objectif.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Fortes chaleurs</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>L'employeur doit intégrer le risque de fortes chaleurs dans le <LienInterne LienPublication="F35360" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Professionnels">document unique d'évaluation des risque (DUER)</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit tenir compte des directives du préfet et mettre en œuvre un plan d'action prévoyant des mesures correctives.</Paragraphe><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R51167" type="Acronyme">CSE</LienInterne> doit être consulté si celui-ci existe.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur peut mettre en place les mesures préventives suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Adaptation dans la mesure du possible des horaires aux postes de travail (début d'activité plus matinal, suppression des équipes d'après-midi, diminution de la charge physique par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Organisation des pauses supplémentaires et/ou plus longues aux heures les plus chaudes, si possible dans une salle plus fraîche</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mise à la disposition des personnels des moyens utiles de protection (ventilateurs d'appoint, brumisateurs d'eau minérale, stores extérieurs, volets par exemple)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mise à la disposition des salariés de source d'eau potable fraîche</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Information de tous les travailleurs des risques, des moyens de prévention, des signes et des symptômes du coup de chaleur (document établi avec le médecin du travail)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Surveillance de la température ambiante</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En période d'été, un numéro d'appel est ouvert :</Paragraphe><OuSAdresser ID="R20695" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Canicule info service</Titre><Texte><Paragraphe>Informations sur la canicule et les principales recommandations à suivre en cas de fortes chaleurs.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe> <MiseEnEvidence>0800 06 66 66</MiseEnEvidence> appel et service gratuit, depuis un téléphone fixe</Paragraphe><Paragraphe>Ouvert de 9 h à 19 h</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Installations électriques</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur doit maintenir l'ensemble des installations électriques en conformité avec les normes en vigueur.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur procède ou fait procéder, périodiquement, à la vérification des installations électriques pour s'assurer qu'elles sont maintenues en bon état de fonctionnement.</Paragraphe><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>vérification initiale</MiseEnEvidence> est réalisée par un organisme accrédité à cet effet.</Paragraphe><Paragraphe>Les <MiseEnEvidence>vérifications périodiques</MiseEnEvidence> sont réalisées soit par un organisme accrédité, soit par une personne qualifiée appartenant à l'entreprise et dont la compétence est évaluée par l'employeur.</Paragraphe><Paragraphe>L'établissement doit disposer d'un éclairage de sécurité permettant d'assurer l'évacuation des personnes en cas d'interruption accidentelle de l'éclairage normal.</Paragraphe><Paragraphe>Chaque salarié est <MiseEnEvidence>un utilisateur</MiseEnEvidence> du réseau électrique. Il doit pouvoir utiliser les équipements électriques sans risquer d'entrer en contact avec des éléments nus sous tension.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur peut décider de faire intervenir un salarié sur le réseau électrique (pour changer une ampoule par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>L'intervention peut se faire hors tension ou sous tension et le salarié est alors <MiseEnEvidence>un intervenant</MiseEnEvidence> sur le réseau électrique.</Paragraphe><Paragraphe>Pour intervenir sur le réseau électrique, le salarié <MiseEnEvidence>doit avoir reçu une formation</MiseEnEvidence> qui l'habilitera à effectuer certains travaux.</Paragraphe><Paragraphe>Pour effectuer des travaux sous tension, le salarié doit avoir une <MiseEnEvidence>habilitation spécifique</MiseEnEvidence> délivrée par son employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Cette habilitation est accordée après l'obtention d'un document remis par un organisme de formation agréé et attestant de l'acquisition des connaissances et des compétences nécessaires.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Lutte contre l'incendie, l'explosion et règles d'évacuation</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Lutte contre le risque incendie </Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur doit prendre toutes les mesures nécessaires pour que tout commencement d'incendie puisse être rapidement et efficacement combattu.</Paragraphe><Paragraphe>Les moyens de lutte contre l'incendie sont assurés par des extincteurs en nombre suffisant et maintenus en bon état de fonctionnement.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit y avoir au moins 1 extincteur portatif à eau pulvérisée d'une capacité minimale de 6 litres pour 200 m<Exposant>2</Exposant><Exposant/> de plancher et au moins 1 appareil par niveau.</Paragraphe><Paragraphe>Les installations d'extinction font l'objet d'une signalisation durable aux endroits appropriés.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les établissements de plus de 50 salariés, il doit y avoir une consigne de sécurité incendie.</Paragraphe><Paragraphe>Cette consigne doit être affichée de manière très apparente dans les lieux suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Local où l'effectif y est supérieur à 5 personnes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Locaux où se trouvent des substances ou préparations classées facilement inflammables</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Local ou chaque dégagement desservant un groupe de locaux dans les autres cas</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>La consigne de sécurité incendie</MiseEnEvidence> indique les informations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Liste du matériel d'extinction et de secours se trouvant dans le local ou à ses abords</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Liste des personnes chargées de mettre ce matériel en action</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Liste des personnes chargées, pour chaque local, de diriger l'évacuation des travailleurs et éventuellement du public</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ensemble des mesures spécifiques liées à la présence de personnes handicapés</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Moyens d'alerte et liste des personnes chargées d'alerter les sapeurs-pompiers dès le début d'un incendie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Adresse et numéro d'appel téléphonique du service de secours</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rappel du devoir, pour toute personne apercevant un début d'incendie, de <MiseEnEvidence>donner l'alarme</MiseEnEvidence> et de mettre en œuvre les moyens de 1<Exposant>ers</Exposant> secours, sans attendre l'arrivée des travailleurs spécialement désignés</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La consigne prévoit les exercices au cours desquels le salarié apprend à reconnaître les caractéristiques du signal sonore d'alarme.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit aussi apprendre à se servir des moyens de 1<Exposant>ers</Exposant> secours et à exécuter les diverses manœuvres nécessaires.</Paragraphe><Paragraphe>Ces exercices et essais périodiques ont lieu <MiseEnEvidence>au moins tous les 6 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Un système d'alarme sonore est obligatoire dans les établissement occupant ou dans lequel se réunissent habituellement plus de <MiseEnEvidence>50 personnes</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce système est également obligatoire dans les établissement où sont manipulées et mises en œuvre des <MiseEnEvidence>matières inflammables</MiseEnEvidence> quel que soit leur effectif.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Lutte contre le risque explosion </Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur doit prendre, sur la base des principes de prévention, des mesures techniques et organisationnelles appropriées à l'entreprise.</Paragraphe><Paragraphe>Pour assurer la prévention des explosions, l'employeur doit avant tout rechercher à respecter les principes suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Empêcher la formation d'atmosphères explosives</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Éviter l'inflammation d’atmosphères explosives si la nature de l'activité ne permet pas d'empêcher leur formation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Atténuer les effets nuisibles d'une explosion pour la santé et la sécurité des travailleurs</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Évacuation </Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'établissement doit disposer d'un éclairage de sécurité permettant d'assurer l'évacuation des personnes en cas d'interruption accidentelle de l'éclairage normal.</Paragraphe><Paragraphe>L'entreprise dispose de dégagements. Ce sont toutes les parties de la construction permettant l'évacuation des personnes (portes, issues, couloirs, escaliers et rampes par exemple).</Paragraphe><Paragraphe>Ces dégagements doivent être répartis de façon à permettre une évacuation rapide de tous les occupants dans des conditions de sécurité maximales.</Paragraphe><Paragraphe>Le chemin vers la sortie la plus proche doit être indiqué par une signalisation.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Maintenance et entretien des locaux de travail </Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur doit veiller à la bonne tenue des locaux.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit prendre toutes les mesures nécessaires pour éliminer les risques liés au non respect des règles d'entretien et de maintenance des lieux de travail.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Entretien des locaux </Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les locaux de travail et leurs annexes doivent être régulièrement entretenus et nettoyés. Ils ne doivent pas être encombrés.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur peut demander <MiseEnEvidence>l'avis du médecin du travail et du CSE</MiseEnEvidence> sur les dispositions concernant les procédés de nettoyage, fréquence et périodicité, horaires, produits et matériels en particulier.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Maintien en conformité </Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les installations et dispositifs techniques et de sécurité des lieux de travail doivent être <MiseEnEvidence>entretenus et vérifiés</MiseEnEvidence> en suivant une <MiseEnEvidence>périodicité appropriée</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Toute panne ou irrégularité qui peut affecter la santé ou la sécurité du salarié doit être éliminée le plus rapidement possible.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F35273" audience="Professionnels"><Titre>Santé et sécurité : conception et aménagement des lieux de travail</Titre><Theme ID="N24267"><Titre>Ressources humaines</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R61020" sve="non" type="National"><Titre>Institut national de recherche et de sécurité (INRS)</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par mail</Paragraphe></Titre><Paragraphe><LienExterne URL="https://www.inrs.fr/footer/contact.html">https://www.inrs.fr/footer/contact.html</LienExterne></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>INRS</Paragraphe><Paragraphe>65 boulevard Richard Lenoir</Paragraphe><Paragraphe>75011 Paris</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone ou par fax</Paragraphe></Titre><Paragraphe>- Centre de Paris :</Paragraphe><Paragraphe>Téléphone : (33) (0)1 40 44 30 00</Paragraphe><Paragraphe>Fax : (33) (0)1 40 44 30 99</Paragraphe><Paragraphe>- Centre de Lorraine :</Paragraphe><Paragraphe>Téléphone : (33) (0)3 83 50 20 00</Paragraphe><Paragraphe>Fax : (33) (0)3 83 50 20 97</Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><OuSAdresser ID="R61020" sve="non" type="National"><Titre>Institut national de recherche et de sécurité (INRS)</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par mail</Paragraphe></Titre><Paragraphe><LienExterne URL="https://www.inrs.fr/footer/contact.html">https://www.inrs.fr/footer/contact.html</LienExterne></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>INRS</Paragraphe><Paragraphe>65 boulevard Richard Lenoir</Paragraphe><Paragraphe>75011 Paris</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone ou par fax</Paragraphe></Titre><Paragraphe>- Centre de Paris :</Paragraphe><Paragraphe>Téléphone : (33) (0)1 40 44 30 00</Paragraphe><Paragraphe>Fax : (33) (0)1 40 44 30 99</Paragraphe><Paragraphe>- Centre de Lorraine :</Paragraphe><Paragraphe>Téléphone : (33) (0)3 83 50 20 00</Paragraphe><Paragraphe>Fax : (33) (0)3 83 50 20 97</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000018489211" ID="R37886"><Titre>Code du travail : articles R4228-2 à R4228-6</Titre><Complement>Vestiaires collectifs et lavabos</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000018531990/" ID="R56850"><Titre>Code du travail : articles R4228-7</Titre><Complement>Lavabos et eau potable</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000006828036" ID="R61763"><Titre>Arrêté du 23 juin 1978 relatif aux installations fixes destinées au chauffage et à l'alimentation en eau chaude sanitaire des bâtiments d'habitation, de bureaux ou recevant du public (ERP).</Titre><Complement>Article 38 (Installations de distribution d'eau chaude sanitaire) de l'Arrêté du 23 juin 1978 relatif aux installations fixes destinées au chauffage et à l'alimentation en eau chaude sanitaire des bâtiments d'habitation, de bureaux ou recevant du public (ERP).</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000829884/" ID="R61717"><Titre>Arrêté du 23 juillet 1947 fixant les conditions dans lesquelles les douches doivent être mises à la disposition du personnel effectuant des travaux insalubres ou salissants</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000036483598/" ID="R56851"><Titre>Code du travail : article R4225-3</Titre><Complement>Mise à disposition gratuite d'une boisson non alcoolisée</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000022764985/" ID="R56852"><Titre>Code du travail : article R4227-14</Titre><Complement>Éclairage de sécurité</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000025055364/" ID="R61716"><Titre>Arrêté du 14 décembre 2011 relatif aux installations d'éclairage de sécurité</Titre><Complement>Installations d'éclairage de sécurité</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000018532043/" ID="R56853"><Titre>Code du travail : article R4227-44</Titre><Complement>Prévention des explosions</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000022765088/" ID="R56833"><Titre>Code du travail : article R4226-5</Titre><Complement>Maintien de l'ensemble des installations électriques en conformité</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000022765070/" ID="R56834"><Titre>Code du travail : article R4226-16</Titre><Complement>Vérification périodique des installations électriques</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000022849102/" ID="R56835"><Titre>Code du travail : article R4544-9</Titre><Complement>Habilitation électrique</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000866441/" ID="R56910"><Titre>Décret n°88-1056 du 14 novembre 1988</Titre><Complement>protection des travailleurs dans les établissements qui mettent en œuvre des courants électriques</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/download/pdf/circ?id=36061" ID="R61696"><Titre>Circulaire DGT 2012/12 du 9 octobre 2012</Titre><Complement>la prévention des risques électriques</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R56772" URL="https://travail-emploi.gouv.fr/emploi/tpe-pme/gerer-mes-ressources-humaines/article/le-role-de-l-inspection-du-travail" audience="Particuliers"><Titre>Rôle de l'inspection du travail</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R60985" URL="https://www.inrs.fr/media.html?refINRS=ED%20773" audience="Particuliers"><Titre>Conception des lieux de travail - Obligations des maîtres d'ouvrage - Réglementation</Titre><Source ID="R30806">Institut national de recherche et de sécurité (INRS)</Source></PourEnSavoirPlus><Abreviation ID="R2454" type="Sigle"><Titre>CDD</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat à durée déterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24389" type="Sigle"><Titre>CDI</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat de travail à durée indéterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R46468" type="Acronyme"><Titre>Épic</Titre><Texte><Paragraphe>Établissement public industriel et commercial</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R46469" type="Sigle"><Titre>Epa</Titre><Texte><Paragraphe>Établissement public à caractère administratif</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R51167" type="Acronyme"><Titre>CSE</Titre><Texte><Paragraphe>Comité social et économique</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F35360" audience="Professionnels"><Titre>Qu'est-ce que le document unique d'évaluation des risques professionnels (DUERP) ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1731" audience="Particuliers"><Titre>L'employeur doit-il aménager un espace pour la pause déjeuner des salariés ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F36444" audience="Particuliers"><Titre>Un ressortissant européen salarié en France a-t-il les mêmes droits qu'un salarié français ?</Titre></QuestionReponse></Publication>