<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F35900" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2024-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F35900"><dc:title>Complémentaire santé dans la fonction publique </dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Vous êtes fonctionnaire, stagiaire ou titulaire, ou contractuel ? Des dispositifs de prise en charge partielle, par les administrations employeurs, de vos cotisations à une complémentaire santé (mutuelle) sont progressivement mis en place dans la fonction publique.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-01-01</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F35900</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044424159/, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000044030655, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045614702, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045641233, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045300369, https://www.amf.asso.fr/m/document/fichier.php?FTP=a37871280a9be5970e9a12edeed789b0.pdf&amp;id=41822, https://www.transformation.gouv.fr/files/ressource/accord_signe_prevoyance.pdf</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N431</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N431">Conditions de travail dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F35900" type="Fiche d'information conditionnée">Complémentaire santé dans la fonction publique </Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N431"><Titre>Conditions de travail dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N431-1"><Titre>Droit des agents publics</Titre><Fiche ID="F496">Santé et sécurité au travail</Fiche><Fiche ID="F31472">Suivi médical professionnel</Fiche><Fiche ID="F37409">Information des agents publics sur les conditions d'exercice de leurs fonctions</Fiche><Fiche ID="F13974">Télétravail</Fiche><Fiche ID="F35900">Complémentaire santé dans la fonction publique </Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N431-2"><Titre>Obligations des agents publics</Titre><Fiche ID="F530">Réserve, discrétion et secret professionnels</Fiche><Fiche ID="F32707">Obéissance hiérarchique</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Droit des agents publics</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous êtes fonctionnaire, stagiaire ou titulaire, ou contractuel ? Des dispositifs de prise en charge partielle, par les administrations employeurs, de vos cotisations à une complémentaire santé (mutuelle) sont progressivement mis en place dans la fonction publique.</Paragraphe></Texte></Introduction><Questionnaire><Question><Titre><Paragraphe>De quelle fonction publique relevez-vous ?</Paragraphe></Titre><Choix><Titre><Paragraphe>Fonction publique d'État</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous relevez de la fonction publique d'État</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11233"/><affecteFaux var="T11234"/><affecteFaux var="T11235"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Fonction publique territoriale</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous relevez de la fonction publique territoriale</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11234"/><affecteFaux var="T11233"/><affecteFaux var="T11235"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Fonction publique hospitalière</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous relevez de la fonction publique hospitalière</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11235"/><affecteFaux var="T11233"/><affecteFaux var="T11234"/></SiSelectionne></Choix></Question></Questionnaire><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre><Condition><estVrai var="T11233"/></Condition><Texte><Paragraphe><MiseEnEvidence>Vidéo : ce qu'il faut savoir</MiseEnEvidence></Paragraphe><Video URL="https://youtu.be/s5XXWY_6UeE" type="Video" langue="fr" fournisseur="youTube" format="text/html" redimensionnable="oui"><Titre>Complémentaire santé dans la fonction publique d'Etat</Titre><Credits><Paragraphe>Ministère chargé de la fonction publique</Paragraphe></Credits></Video><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel remboursement de vos cotisations à votre mutuelle depuis le 1er janvier 2022 ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2022, votre administration employeur vous rembourse une partie de vos cotisations à votre complémentaire santé (mutuelle).</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de ce remboursement est fixé à <Valeur>15 €</Valeur> par mois quel que soit votre temps de travail (<LienInterne LienPublication="F13975" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">temps complet ou non complet, temps plein ou temps partiel</LienInterne>).</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de ce remboursement forfaitaire si vous cotisez à une mutuelle qui couvre les frais médicaux, occasionnés par une maladie, une maternité ou un accident (risque santé).</Paragraphe><Paragraphe>Ce remboursement forfaitaire ne concerne pas vos éventuelles cotisations destinées à couvrir les risques d'incapacité de travail, d'invalidité, d'inaptitude ou de décès (prévoyance).</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Avant le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2022, les administrations pouvaient contribuer au financement des complémentaires santé auxquelles leurs agents avaient individuellement souscrit. Elles pouvaient aussi souscrire des contrats collectifs auxquels les agents pouvaient adhérer. La mise en œuvre de ces dispositifs était <MiseEnEvidence>facultative</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2022, la participation des administrations au financement de la complémentaire santé des agents est <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Si votre administration a souscrit un contrat collectif qui était en cours au 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2022, ce nouveau dispositif de remboursement forfaitaire de vos cotisations mutuelle s'applique à la fin de ce contrat. Ce contrat collectif peut être prolongé jusqu'au 31 décembre 2024.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut bénéficier de ce remboursement forfaitaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de ce remboursement de <Valeur>15 €</Valeur> par mois que vous soyez fonctionnaire (stagiaire ou titulaire) ou contractuel.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de ce remboursement si vous êtes dans l'une des <LienInterne LienPublication="F12413" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">positions</LienInterne> ou situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Activité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Détachement ou congé de mobilité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé parental</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Disponibilité pour raison de santé ou congé non rémunéré pour raison de santé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de proche aidant ou congé de présence parentale ou congé de solidarité familiale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Situation ou congé de toute nature donnant lieu au versement d'une rémunération ou d'un traitement</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le versement est maintenu jusqu'à la fin du mois au cours duquel vous cessez d'être dans l'une de ces positions ou situations.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque vous reprenez vos fonctions au cours d'un mois, le versement est effectué pour le mois entier.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous entrez en fonction ou changez d'employeur au cours d'un mois, le remboursement est versé par le nouvel employeur pour le mois entier.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez signaler tout changement de situation pouvant modifier vos droits au remboursement.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration peut effectuer un contrôle de votre situation à tout moment.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire la demande ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez adresser une demande à votre administration employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez pour cela utiliser ce modèle de demande.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R60355" URL="https://www.fonction-publique.gouv.fr/files/files/Etre%20agent%20public/Protection%20sociale/Modele_demande_agent_remboursement-PSC.docx" audience="Particuliers" format="application/vnd.openxmlformats-officedocument.wordprocessingml.document" poids="29,5 Ko" type="Modèle de document"><Titre>Modèle de demande de remboursement forfaitaire des cotisations de protection sociale complémentaire en santé</Titre><Source ID="R30602">Ministère chargé de la fonction publique</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Vous devez joindre à votre demande une attestation de votre organisme de protection complémentaire.</Paragraphe><Paragraphe>Cette attestation précise si vous êtes bénéficiaire individuel ou <LienIntra LienID="R52183" type="Définition de glossaire">ayant droit</LienIntra> d'un contrat de protection sociale complémentaire responsable et solidaire destiné à couvrir les frais occasionnés par une maternité, une maladie ou un accident.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes ayant droit d'un contrat collectif conclu par un employeur autre que l’État, l'attestation indique que vous ne bénéficiez pas déjà d'une prise en charge de cet employeur.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle prise en charge à partir du 1er janvier 2025 ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2025, les administrations d’État devront avoir souscrit des contrats collectifs de complémentaire santé pour couvrir les frais occasionnés par une maternité, une maladie ou un accident (risque santé).</Paragraphe><Paragraphe>L'adhésion à ces contrats collectifs sera obligatoire sauf en cas de situation particulière.</Paragraphe><Paragraphe>Les administrations employeurs prendront en charge <Valeur>50 %</Valeur> du montant des cotisations des agents.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>À qui s'appliquera l'obligation d'adhésion ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes <MiseEnEvidence>employé et rémunéré par une administration de l’État,</MiseEnEvidence> vous devez adhérer au contrat collectif souscrit par votre administration employeur si vous êtes<MiseEnEvidence> fonctionnaire ou contractuel</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Aucune condition d'âge n'est exigée.</Paragraphe><Paragraphe>Vous continuerez à bénéficier du contrat collectif pendant les congés non rémunérés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congé parental</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Disponibilité pour raison de santé ou congé non rémunéré pour raison de santé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de maternité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé d'adoption</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé parental</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de présence parentale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de proche aidant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de solidarité familiale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation professionnelle</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous êtes dispensé de l'obligation d'adhérer au contrat collectif souscrit par votre administration employeur dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous bénéficiez de la <LienInterne LienPublication="F10027" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">complémentaire santé solidaire</LienInterne> (C2S – ex CMU-C). Cette dispense est possible jusqu'à la date à laquelle vous cessez de bénéficier de la C2S.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes couvert par un contrat individuel pour la couverture des frais occasionnés par une maternité, une maladie ou un accident, à la date d'entrée en vigueur du 1<Exposant>er</Exposant> contrat collectif souscrit par votre administration employeur ou à la date de votre recrutement, si elle est postérieure. Cette dispense est possible jusqu'à la date d'échéance de votre contrat individuel, dans la limite de 12 mois.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes recruté en <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> et vous bénéficiez d'une couverture individuelle des frais occasionnés par une maternité, une maladie ou un accident</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes couvert, pour les frais occasionnés par une maternité, une maladie ou un accident, y compris en tant qu'ayant droit, par une complémentaire santé d'entreprise ou par une complémentaire santé individuelle souscrite en tant qu'intérimaire ou par le régime complémentaire d'assurance maladie des industries électriques et gazières ou par une complémentaire santé collective territoriale ou hospitalière.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pourrez à tout moment renoncer à votre dispense et demander à adhérer au contrat collectif de votre administration sans aucune majoration de cotisation.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quels seront les autres bénéficiaires possibles ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes <MiseEnEvidence>nouvellement retraité</MiseEnEvidence>, vous pouvez demander à adhérer au contrat collectif souscrit par votre dernière administration employeur si vous remplissez les 2 conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes <MiseEnEvidence>employé et rémunéré</MiseEnEvidence> par votre administration <MiseEnEvidence>au moment de votre départ en retraite</MiseEnEvidence> ou vous bénéficiez de l'un des congés non rémunérés au cours desquels le bénéfice du contrat collectif est conservé (congé parental, disponibilité pour raison de santé ou congé non rémunéré pour raison de santé, congé de maternité ou d'adoption, congé parental, congé de présence parentale, congé de paternité et d'accueil de l'enfant, congé de proche aidant, congé de solidarité familiale, congé de formation professionnelle)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous percevez une retraite du service des retraites de l’État ou de l'<LienInterne LienPublication="R40037" type="Acronyme">Ircantec</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous devez demander votre adhésion <MiseEnEvidence>dans l'année suivant votre départ en retraite</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes à la retraite à la date de souscription par votre dernière administration employeur de son 1<Exposant>er</Exposant> contrat collectif pour les bénéficiaires retraités, vous pouvez demander à adhérer à ce contrat si vous auriez rempli les conditions exigées pour adhérer au contrat collectif en tant que retraité si ce contrat avait été souscrit à la date de votre mise à la retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez demander votre adhésion <MiseEnEvidence>dans l'année suivant la date à laquelle vous êtes informé de l'entrée en vigueur du contrat collectif</MiseEnEvidence> et de la possibilité d'y adhérer.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R42442" type="Définition de glossaire">vivez en couple</LienIntra> avec un bénéficiaire actif ou un bénéficiaire retraité</MiseEnEvidence>, vous pouvez demander à adhérer, en tant qu'ayant droit, au contrat collectif de son administration employeur ou de sa dernière administration employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Aucune condition d'âge n'est exigée.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi demander à adhérer à tout moment, <MiseEnEvidence>en tant qu'ayant droit</MiseEnEvidence>, au contrat collectif de l'administration employeur ou de la dernière administration employeur d'un bénéficiaire actif ou d'un bénéficiaire retraité si vous remplissez les 3 conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="numero"><Item><Paragraphe>Vous êtes l'enfant ou le petit-enfant d'un bénéficiaire actif ou d'un bénéficiaire retraité</Paragraphe><Paragraphe>Ou vous êtes l'enfant ou le petit-enfant de la personne qui <LienIntra LienID="R42442" type="Définition de glossaire">vit en couple</LienIntra> avec un bénéficiaire actif ou un bénéficiaire retraité</Paragraphe><Paragraphe>Ou vous avez été confié par décision de justice à un bénéficiaire actif ou à un bénéficiaire retraité ou à la personne qui vit en coupe avec ce bénéficiaire actif ou retraité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous ne bénéficiez pas d'une autre protection sociale complémentaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes âgé de moins de 21 ans</Paragraphe><Paragraphe>Ou vous êtes âgé de moins de 25 ans et êtes étudiant ou en contrat d'apprentissage ou demandeur d'emploi</Paragraphe><Paragraphe>Ou vous êtes reconnu handicapé par la <LienInterne LienPublication="R31150" type="Sigle">CDAPH</LienInterne> sans condition d'âge</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'époux(se) survivant(e) ou l'enfant orphelin</MiseEnEvidence> d'un bénéficiaire actif ou retraité décédé qui perçoit une pension de réversion ou d'orphelin, peut demander à adhérer au contrat collectif de l'administration employeur ou de la dernière administration employeur du bénéficiaire actif ou retraité décédé.</Paragraphe><Paragraphe>La demande d'adhésion doit être faite <MiseEnEvidence>dans l'année suivant le décès.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'époux(se) qui perçoit une pension de réversion</MiseEnEvidence> au titre d'un ancien agent retraité de l’État à la date d'entrée en vigueur du 1<Exposant>er</Exposant> contrat collectif conclu par la dernière administration employeur de son conjoint décédé peut demander à adhérer à ce contrat.</Paragraphe><Paragraphe>La demande d'adhésion doit être faite <MiseEnEvidence>dans l'année suivant la date à laquelle elle est informée</MiseEnEvidence> de la possibilité d'y adhérer.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelles seront les garanties minimum du contrat collectif ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le contrat collectif de complémentaire santé prend au minimum en charge les garanties suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Intégralité du <LienInterne LienPublication="F165" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">ticket modérateur</LienInterne> sur les consultations, actes et prestations remboursables par l'assurance maladie. Cependant, des exceptions peuvent exister.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Totalité du <LienInterne LienPublication="F200" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">forfait journalier hospitalier</LienInterne> en cas d'hospitalisation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Frais dentaires (prothèses et orthodontie) à hauteur de <Valeur>125 %</Valeur> du <LienIntra LienID="R2108" type="Définition de glossaire">tarif conventionnel</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Frais d'optique de manière forfaitaire par période de 2 ans (annuellement pour les enfants ou en cas d'évolution de la vue) avec un minimum de prise en charge fixé à <Valeur>100 €</Valeur> pour une correction simple, <Valeur>150 €</Valeur> (voire <Valeur>200 €</Valeur>) pour une correction complexe.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le contrat collectif peut prévoir des garanties complémentaires ou supplémentaires aux garanties minimum et/ou des garanties optionnelles.</Paragraphe><Paragraphe>Elles doivent s'appliquer de manière identique aux différentes catégories de bénéficiaires (actifs, retraités, ayants droit).</Paragraphe><Paragraphe>Vos cotisations ne varient pas en fonction de votre état de santé.</Paragraphe><Paragraphe>Vos cotisations en tant qu'actif et celles de vos ayants droit ne varient pas en fonction de l'âge.</Paragraphe><Paragraphe>Vos cotisations en tant que retraité et celles de vos ayants droit peuvent évoluer en fonction de votre âge.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Territoriale (FPT)</Titre><Condition><estVrai var="T11234"/></Condition><Texte><Paragraphe>Votre collectivité employeur doit participer au financement de votre complémentaire santé (mutuelle).</Paragraphe><Paragraphe>Cette participation peut consister en une prise en charge partielle de vos cotisations à une mutuelle à laquelle vous avez individuellement souscrit.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut aussi consister en un contrat collectif proposé par votre collectivité et auquel vous devez adhérer.</Paragraphe><Paragraphe>Pour que la participation soit possible, votre organisme de mutuelle doit garantir la mise en œuvre de dispositifs de solidarité entre actifs et retraités et être pour cela labellisé.</Paragraphe><Paragraphe>La participation de votre collectivité concerne la couverture par une mutuelle des frais médicaux occasionnés par une maternité, une maladie ou un accident (risque santé).</Paragraphe><Paragraphe>Elle concerne aussi la couverture des frais occasionnés par les risques d'incapacité de travail, d'invalidité, d'inaptitude ou de décès prévoyance (prévoyance).</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si un contrat collectif vous est proposé, il peut s'agir d'une mutuelle choisie par votre collectivité ou d'une mutuelle choisie par le centre de gestion et à laquelle votre collectivité a adhéré. Si votre collectivité employeur décide d'adhérer à un contrat collectif souscrit par le centre de gestion, elle peut adhérer pour un ou plusieurs des risques couverts par le contrat collectif.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier de la participation au financement de votre mutuelle que vous soyez fonctionnaire ou contractuel.</Paragraphe><Paragraphe>Jusqu'à présent, les collectivités locales pouvaient déjà contribuer au financement des complémentaires santé auxquelles leurs agents avaient individuellement souscrit ou souscrire des contrats collectifs.</Paragraphe><Paragraphe>La mise en œuvre de ces dispositifs était <MiseEnEvidence>facultative</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Désormais elle devient <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La contribution de votre collectivité doit vous permettre de bénéficier des garanties minimales suivantes à partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2025 concernant la prévoyance et à partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2026 concernant le risque santé.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles seront les garanties minimales liées à la prévoyance ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2025, votre collectivité employeur participera au financement de votre complémentaire santé couvrant les frais occasionnés par les risques d'incapacité de travail, d'invalidité, d'inaptitude ou de décès prévoyance (prévoyance).</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de cette participation est au minimum de <Valeur>7 €</Valeur> par mois.</Paragraphe><Paragraphe>Votre collectivité peut accorder une participation supérieure.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous relevez de la <LienInterne LienPublication="R31192" type="Sigle">CNRACL</LienInterne></MiseEnEvidence>, votre collectivité vous verse des indemnités journalières complémentaires à votre demi-traitement dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congé de maladie (ordinaire, de longue maladie ou de longue durée) à demi-traitement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mise en disponibilité d'office ou maintien du demi-traitement dans l'attente de l'avis du conseil médical</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>C'est le cas si vous êtes fonctionnaire à temps complet ou fonctionnaire à temps complet exerçant au moins 28 heures par semaine (au moins 12 heures si vous appartenez au cadre d'emplois des professeurs d'enseignement artistique et au moins 15 heures si vous appartenez au cadre d'emplois des assistants d'enseignement artistique).</Paragraphe><Paragraphe>Ces indemnités journalières complémentaires ont pour but de vous garantir une rémunération nette équivalente à <Valeur>90 %</Valeur> de votre traitement indiciaire et de la nouvelle bonification indiciaire et <Valeur>40 %</Valeur> de vos primes et indemnités.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de mise en retraite pour invalidité avant 62 ans, votre collectivité employeur vous verse une rente garantissant une rémunération équivalente à <Valeur>90 %</Valeur> de votre traitement net.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de cette rente est réévalué au 1<Exposant>er</Exposant> juillet de chaque année en fonction de l'évolution de l'indice majoré 100 constatée au cours des 12 derniers mois et selon le taux défini par la mutuelle.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si vous relevez du régime général de la Sécurité sociale,</MiseEnEvidence> votre collectivité vous verse des indemnités journalières complémentaires à votre demi-traitement et aux indemnités journalières de la Sécurité sociale.</Paragraphe><Paragraphe>C'est le cas si vous êtes contractuel ou fonctionnaire à temps complet exerçant moins 28 heures par semaine (moins de 12 heures si vous appartenez au cadre d'emplois des professeurs d'enseignement artistique et moins de 15 heures si vous appartenez au cadre d'emplois des assistants d'enseignement artistique).</Paragraphe><Paragraphe>Votre collectivité vous verse des indemnités journalières complémentaires dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congé de maladie ou de grave maladie à demi-traitement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mise en disponibilité d'office (si vous êtes fonctionnaire à temps non complet) ou maintien du demi-traitement dans l'attente de l'avis du conseil médical</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces indemnités journalières complémentaires ont pour but de vous garantir une rémunération nette équivalente à <Valeur>90 %</Valeur> de votre traitement indiciaire (et de la nouvelle bonification indiciaire si vous êtes fonctionnaire à temps complet) et <Valeur>40 %</Valeur> de vos primes et indemnités.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes contractuel, votre collectivité vous verse aussi des indemnités journalières complémentaires avant l'attribution d'un temps partiel pour motif thérapeutique.</Paragraphe><Paragraphe>Ces indemnités journalières complémentaires ont pour but de vous garantir une rémunération nette équivalente à <Valeur>90 %</Valeur> de votre traitement indiciaire.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'invalidité avant 62 ans, votre collectivité employeur vous verse une rente garantissant une rémunération équivalente à <Valeur>90 %</Valeur> de votre traitement net si vous remplissez l'une des 2 conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Votre capacité de travail ou de revenus est réduite d'au moins ²/₃</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes atteint d'un taux d'incapacité au moins égal à <Valeur>66 %</Valeur> en cas de maladie professionnelle ou d'accident du travail</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le montant de cette rente est réévalué au 1<Exposant>er</Exposant> juillet de chaque année en fonction de l'évolution de l'indice majoré 100 constatée au cours des 12 derniers mois et selon le taux défini par la mutuelle.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles seront les garanties minimales liées au risque santé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2026, votre collectivité employeur participera au financement de vos cotisation à une complémentaire santé couvrant les frais occasionnés par une maternité, une maladie ou un accident.</Paragraphe><Paragraphe>La participation de votre collectivité couvre au minimum les garanties suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Intégralité du <LienInterne LienPublication="F165" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">ticket modérateur</LienInterne> sur les consultations, actes et prestations remboursables par l'assurance maladie. Cependant, des exceptions peuvent exister.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Totalité du <LienInterne LienPublication="F200" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">forfait journalier hospitalier</LienInterne> en cas d'hospitalisation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Frais dentaires (prothèses et orthodontie) à hauteur de <Valeur>125 %</Valeur> du <LienIntra LienID="R2108" type="Définition de glossaire">tarif conventionnel</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Frais d'optique de manière forfaitaire par période de 2 ans (annuellement pour les enfants ou en cas d'évolution de la vue) avec un minimum de prise en charge fixé à <Valeur>100 €</Valeur> pour une correction simple, <Valeur>150 €</Valeur> (voire <Valeur>200 €</Valeur>) pour une correction complexe.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le montant de cette participation est au minimum de <Valeur>15 €</Valeur> par mois.</Paragraphe><Paragraphe>Votre collectivité peut accorder une participation supérieure.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Hospitalière (FPH)</Titre><Condition><estVrai var="T11235"/></Condition><Texte><Paragraphe>À partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier <MiseEnEvidence>2026</MiseEnEvidence>, vous pourrez bénéficier d'une prise en charge partielle de vos cotisations à une complémentaire santé (mutuelle) par votre établissement employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pourrez bénéficier de cette prise en charge partielle que vous soyez fonctionnaire ou contractuel.</Paragraphe><Paragraphe>La prise en charge partielle des cotisations vise les mutuelles destinée à couvrir les frais médicaux occasionnés par une maternité, une maladie ou un accident.</Paragraphe><Paragraphe>Votre établissement pourra aussi prendre en charge partiellement les cotisations aux mutuelles destinées à couvrir les risques d'incapacité de travail, d'invalidité, d'inaptitude ou de décès.</Paragraphe><Paragraphe>La mutuelle pourra être une mutuelle à laquelle vous avez individuellement souscrit.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, votre établissement employeur précisera quels sont les organismes de complémentaire santé ouvrant droit à une prise en charge partielle de vos cotisations.</Paragraphe><Paragraphe>Un <LienInterne LienPublication="F35838" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">accord collectif</LienInterne> pourra aussi prévoir la souscription par votre établissement employeur d'un contrat collectif destiné à couvrir tout ou partie des risques maternité, maladie, accident, incapacité de travail, invalidité, inaptitude, décès.</Paragraphe><Paragraphe>Cet accord collectif pourra prévoir votre souscription obligatoire à tout ou partie des garanties que ce contrat collectif comporte.</Paragraphe></Texte></Situation></ListeSituations><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044424159/" ID="R59374"><Titre>Code de la fonction publique : articles L827-1 à L827-12</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000044030655" ID="R60220"><Titre>Décret n°2021-1164 du 8 septembre 2021 relatif au remboursement d'une partie des cotisations de protection sociale complémentaire des agents civils et militaires de l'État</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045614702" ID="R59652"><Titre>Décret n°2022-581 relatif aux garanties de protection sociale complémentaire et à la participation obligatoire des collectivités territoriales à leur financement</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045641233" ID="R51579"><Titre>Décret n°2022-633 relatif à la protection sociale complémentaire en matière de couverture des frais occasionnés par une maternité, une maladie ou un accident dans la fonction publique de l'État</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045300369" ID="R1824"><Titre>Accord interministériel relatif à la protection sociale complémentaire en matière de couverture des frais occasionnés par une maternité, une maladie ou un accident dans la fonction publique de l'Etat</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.amf.asso.fr/m/document/fichier.php?FTP=a37871280a9be5970e9a12edeed789b0.pdf&amp;id=41822" ID="R65510"><Titre>Accord collectif national portant réforme de la protection sociale complémentaire des agents publics territoriaux du 11 juillet 2023</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.transformation.gouv.fr/files/ressource/accord_signe_prevoyance.pdf" ID="R66225"><Titre>Accord interministériel relatif à l'amélioration des garanties en prévoyance (incapacité de travail, invalidité, décès) dans la fonction publique de l'État</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R60355" URL="https://www.fonction-publique.gouv.fr/files/files/Etre%20agent%20public/Protection%20sociale/Modele_demande_agent_remboursement-PSC.docx" audience="Particuliers" format="application/vnd.openxmlformats-officedocument.wordprocessingml.document" poids="29,5 Ko" type="Modèle de document"><Titre>Modèle de demande de remboursement forfaitaire des cotisations de protection sociale complémentaire en santé</Titre><Source ID="R30602">Ministère chargé de la fonction publique</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R60354" URL="https://www.fonction-publique.gouv.fr/protection-sociale-complementaire-reponses-aux-questions-des-agents" audience="Particuliers"><Titre>Complémentaire santé des agents de l'État : Foire aux questions</Titre><Source ID="R30602">Ministère chargé de la fonction publique</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R52183"><Titre>Ayant droit</Titre><Texte><Paragraphe>Celui qui bénéficie d'un droit par le biais d'un parent ou d'un proche</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R42442"><Titre>Vivre en couple</Titre><Texte><Paragraphe>Mariage, Pacs ou concubinage (union libre)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R2108"><Titre>Tarif conventionnel (Assurance maladie)</Titre><Texte><Paragraphe>Tarif sur la base duquel s'effectue le calcul pour le remboursement d'un acte médical par l'Assurance maladie. Appelé aussi <Expression>tarif de responsabilité</Expression>.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006073189/LEGISCTA000031669984/" ID="R32413"><Titre>Code de la sécurité sociale : articles L160-13 à L160-16</Titre></Reference></Definition><Abreviation ID="R2454" type="Sigle"><Titre>CDD</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat à durée déterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R40037" type="Acronyme"><Titre>Ircantec</Titre><Texte><Paragraphe>Institution de retraite complémentaire des agents non titulaires de l'État et des collectivités publiques</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R31150" type="Sigle"><Titre>CDAPH</Titre><Texte><Paragraphe>Commission des droits pour l'autonomie des personnes handicapées</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R31192" type="Sigle"><Titre>CNRACL</Titre><Texte><Paragraphe>Caisse nationale de retraites des agents des collectivités locales</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>