<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F491" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F491"><dc:title>Congé de maladie d'un agent contractuel de la fonction publique</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>En tant qu'agent contractuel de la fonction publique, vous pouvez être placé en congé de maladie, lorsque vous êtes en activité, si votre état de santé vous met dans l'impossibilité d'exercer vos fonctions. Nous vous présentons les règles applicables à ce congé.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-11-03</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F491</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042686361, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006749208, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006064738/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000699956/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000871608, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000343794, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000005817645/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000022748868/, https://www.legifrance.gouv.fr/circulaire/id/32767</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N512</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N512">Maladie ou accident du travail dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F491" type="Fiche d'information conditionnée">Congé de maladie d'un agent contractuel de la fonction publique</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N512"><Titre>Maladie ou accident du travail dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N512-1"><Titre>Pour un fonctionnaire</Titre><Fiche ID="F490">Congé de maladie ordinaire (CMO)</Fiche><Fiche ID="F18089">Congé de longue maladie (CLM)</Fiche><Fiche ID="F18098">Congé de longue durée (CLD)</Fiche><Fiche ID="F33252">Accident de service ou maladie professionnelle</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N512-2"><Titre>Pour un contractuel</Titre><Fiche ID="F491">Congé de maladie</Fiche><Fiche ID="F547">Congé de grave maladie</Fiche><Fiche ID="F37556">Congé pour accident du travail ou maladie professionnelle</Fiche><Fiche ID="F34670">Reclassement pour inaptitude physique</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Pour un contractuel</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>En tant qu'agent contractuel de la fonction publique, vous pouvez être placé en congé de maladie, lorsque vous êtes en activité, si votre état de santé vous met dans l'impossibilité d'exercer vos fonctions. Nous vous présentons les règles applicables à ce congé.</Paragraphe></Texte></Introduction><Questionnaire><Question><Titre><Paragraphe>De quelle fonction publique relevez-vous ?</Paragraphe></Titre><Choix><Titre><Paragraphe>Fonction publique d'État</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous relevez de la fonction publique d'État</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11233"/><affecteFaux var="T11234"/><affecteFaux var="T11235"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Fonction publique territoriale</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous relevez de la fonction publique territoriale</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11234"/><affecteFaux var="T11233"/><affecteFaux var="T11235"/></SiSelectionne></Choix><Choix><Titre><Paragraphe>Fonction publique hospitalière</Paragraphe></Titre><IntituleSiSelectionne><Paragraphe>Vous relevez de la fonction publique hospitalière</Paragraphe></IntituleSiSelectionne><SiSelectionne><affecteVrai var="T11235"/><affecteFaux var="T11233"/><affecteFaux var="T11234"/></SiSelectionne></Choix></Question></Questionnaire><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre><Condition><estVrai var="T11233"/></Condition><Texte><Chapitre ID="T16331"><Titre><Paragraphe>Quand est-on placé en congé de maladie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez être placé en congé de maladie, lorsque vous êtes en activité, si votre état de santé vous met<MiseEnEvidence> dans l'impossibilité d'exercer vos fonctions.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez être placé en congé de maladie que vous soyez en <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> ou en <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous<MiseEnEvidence> ne pouvez pas être placé en congé de maladie</MiseEnEvidence> lorsque vous n’êtes pas en activité, c’est-à-dire lorsque vous vous trouvez dans <MiseEnEvidence>l’une des situations suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congé parental</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour se rendre en outre-mer ou à l'étranger en vue de l'adoption d'un ou plusieurs enfants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de solidarité familiale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour élever un enfant de moins de 12 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour donner des soins à un enfant à charge, à votre époux(se) ou partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne>, à un <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendant</LienIntra> à la suite d'un accident ou d'une maladie grave ou atteint d'un handicap nécessitant la présence d'une tierce personne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour suivre époux(se) ou partenaire de Pacs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de présence parentale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de proche aidant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour raisons de famille</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour convenances personnelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour créer ou reprendre une entreprise</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre ID="T16333"><Titre><Paragraphe>Quelle est la démarche à effectuer pour être placé en congé de maladie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour être placé en congé de maladie, vous devez adresser à votre administration employeur et à votre <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> un avis d'arrêt de travail <MiseEnEvidence>dans les 48 heures suivant son établissement</MiseEnEvidence> par un médecin, un chirurgien-dentiste ou une sage-femme.</Paragraphe><Paragraphe>Cet avis d'arrêt de travail indique la durée probable de votre incapacité de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez adresser les volets n°1 et 2 de l'avis d'arrêt de travail à votre <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> et le volet n°3 à votre administration.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R40" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre><PivotLocal>cpam</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ameli.fr/assure/adresses-et-contacts"/><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></OuSAdresser><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>En général, votre médecin vous remet seulement le volet n°3 destiné à votre administration employeur et transmet lui-même les volets n°1 et 2 à votre CPAM.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe><MiseEnEvidence>En cas de renouvellement</MiseEnEvidence> de votre arrêt de travail, vous devez transmettre à votre administration et à votre <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> votre prolongation dans le même délai de <MiseEnEvidence>48 heures</MiseEnEvidence> suivant l'établissement de l'arrêt de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous devez envoyer vous-même les volets n°1 et 2 à votre CPAM et <MiseEnEvidence>si vous ne respectez pas le délai de 48 heures,</MiseEnEvidence> votre CPAM vous adresse un courrier vous rappelant ce délai à respecter.</Paragraphe><Paragraphe>Elle vous informe également que vous vous exposez à une réduction de <Valeur>50 %</Valeur> du montant de vos indemnités journalières en cas de nouvel envoi tardif dans les 24 mois suivant ce 1<Exposant>er</Exposant> envoi tardif.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de nouvel envoi tardif d'un arrêt de travail, les indemnités journalières dues entre la date d'établissement de ce 2<Exposant>e</Exposant> arrêt de travail tardif et la date de sa transmission sont réduites de moitié.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>délai d'envoi de 48 heures peut être dépassé </MiseEnEvidence>en cas d'hospitalisation ou d'impossibilité de respecter le délai de 48 heures. Vous devez dans ce cas joindre à votre arrêt de travail un courrier expliquant votre situation accompagné des justificatifs en votre possession.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Si, à la fin de votre arrêt de travail, vous n'avez toujours pas envoyé votre avis d'arrêt de travail, vous n'êtes pas indemnisé par la Sécurité sociale. Aucune indemnité journalière ne vous est versée.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T16334"><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du congé de maladie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La<MiseEnEvidence> durée maximale du</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>congé de maladie rémunéré par votre administration</MiseEnEvidence> employeur est la suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>12 mois consécutifs en cas d'arrêts de travail continus</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>300 jours de services en cas d'arrêts de travail discontinus</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La période de 300 jours de services est mobile et se calcule de date à date. Tous les <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> sont pris en compte.</Paragraphe><Paragraphe>La durée maximale du <MiseEnEvidence>congé de maladie non rémunéré</MiseEnEvidence> par votre administration employeur est d’un an.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes placé en congé de maladie non rémunéré si votre incapacité de travail est temporaire.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si votre incapacité de travail est permanente,</MiseEnEvidence> vous pouvez demander à être reclassé.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande de reclassement est examinée si vous avez été recruté sur un emploi permanent en CDI ou, en CDD si la fin de votre CDD est postérieure à la date de votre demande de reclassement.</Paragraphe><Paragraphe>L'emploi de reclassement est alors proposé pour la période restant à courir avant la fin de votre CDD.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre reclassement n’est pas possible, vous êtes <LienInterne LienPublication="F515" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">licencié pour inaptitude physique</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quel cas le congé de maladie est-il rémunéré par l'administration employeur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre <MiseEnEvidence>congé de maladie est rémunéré</MiseEnEvidence> par votre administration employeur <MiseEnEvidence>si vous avez au moins 4 mois d’ancienneté</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rémunéré par votre administration employeur à plein traitement puis à demi-traitement pendant une période variable selon votre ancienneté :</Paragraphe><Tableau><Titre>Durée de rémunération à plein ou à demi-traitement selon l'ancienneté</Titre><Colonne largeur="26" type="header"/><Colonne largeur="53" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Ancienneté</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Durée de rémunération à plein pis à demi-traitement</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Après 4 mois de services</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>30 jours à plein traitement et 30 jours à ½ traitement</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Après 2 ans de services</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>60 jours à plein traitement et 60 jours à ½ traitement</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Après 3 ans de services</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>90 jours à plein traitement et 90 jours à ½ traitement</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Vous avez également droit à des <LienInterne LienPublication="F3053" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">indemnités journalières pour maladie (IJ) de la Sécurité sociale</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant les périodes de rémunération à plein ou à demi-traitement par votre administration employeur, le montant de ces indemnités journalières est déduit du montant de votre plein ou de votre demi-traitement.</Paragraphe><Paragraphe>En pratique, votre administration employeur vous verse :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit, en complément des indemnités journalières, la part de traitement indiciaire qui vous est due à hauteur du plein ou du demi-traitement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit la totalité de votre plein ou demi-traitement et elle se fait rembourser par la Sécurité sociale le montant des indemnités journalières</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous percevez les indemnités journalières de votre <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne>, vous devez en communiquer le montant à votre administration afin qu'elle vous verse votre traitement indiciaire, en complément, à hauteur de votre plein ou de votre demi-traitement.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration peut <MiseEnEvidence>suspendre le versement de votre traitement</MiseEnEvidence> jusqu'à la transmission de cette information.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque les périodes de rémunération à plein ou à demi-traitement sont épuisées, vous <MiseEnEvidence>ne percevez plus que les indemnités journalières</MiseEnEvidence> pour maladie de la Sécurité sociale, si vous remplissez les conditions pour en bénéficier.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Votre traitement indiciaire est versé après 1 <LienInterne LienPublication="F13861" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">jour de carence</LienInterne>, sauf dans certains cas et les indemnités journalières de la Sécurité sociale, après 3 jours de carence.</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Si vous percevez <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de résidence</LienInterne>, elle vous est versée dans les mêmes proportions que votre traitement indiciaire (intégralement ou à moitié).</Paragraphe><Paragraphe>Si vous percevez le <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement (SFT)</LienInterne>, il vous est versé en intégralité pendant toute la durée rémunérée par votre administration employeur de votre arrêt de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Vos primes et indemnités vous sont versées dans les mêmes proportions que votre traitement indiciaire (intégralement ou à moitié).</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez <MiseEnEvidence>moins de 4 mois d’ancienneté</MiseEnEvidence>, vous êtes placé en congé de maladie non rémunéré par votre administration employeur. Vous ne percevez que les indemnités journalières pour maladie de la Sécurité sociale, si vous remplissez les conditions pour en bénéficier.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Les indemnités journalières sont versées avec un délai de carence de 3 jours, votre traitement indiciaire avec un <LienInterne LienPublication="F13861" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">délai de carence de 1 jour</LienInterne>.</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>La durée de service requise pour avoir droit au congé de maladie rémunéré par votre administration employeur est calculée en tenant compte de l'ensemble des services que vous avez accomplis auprès de l'administration qui vous a recruté.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'interruption de fonctions, les services sont pris en compte si l'interruption n'a pas dépassé 4 mois.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T16335"><Titre><Paragraphe>Quelles sont vos obligations pendant le congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pendant votre arrêt de travail, vous devez respecter les obligations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Suivre les prescriptions du médecin</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous soumettre aux visites médicales de contrôle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Respecter les heures de sorties autorisées par le médecin</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ne pas exercer d'activité non autorisée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Informer sans délai la CPAM de toute reprise d'activité avant la fin de l'arrêt de travail</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les effets du congé de maladie sur la situation administrative de l'agent ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé de maladie est pris en compte dans le calcul de la durée de services exigée pour pouvoir demander un <LienInterne LienPublication="F18029" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">temps partiel</LienInterne> et bénéficier des congés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congés annuels</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour formation syndicale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation à l'hygiène et la sécurité si vous êtes représentant du personnel au comité social</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation de cadres et d'animateurs pour la jeunesse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F34105" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de citoyenneté</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2335" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de représentation</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour formation professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2749" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Période de professionnalisation</LienInterne><LienInterne LienPublication="F2335" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour validation des acquis de l'expérience</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour bilan de compétences</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de maternité ou d'adoption</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de 3 jours pour naissance ou adoption</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F37556" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé pour accident du travail ou maladie professionnelle</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F547" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de grave maladie</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de maladie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé parental</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour se rendre en outre-mer ou à l'étranger en vue de l'adoption d'un ou plusieurs enfants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de solidarité familiale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour élever un enfant de moins de 12 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour donner des soins à un enfant à charge, à votre époux(se) ou partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne>, à un <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendant</LienIntra> à la suite d'un accident ou d'une maladie grave ou atteint d'un handicap nécessitant la présence d'une tierce personne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour suivre votre époux(se) ou votre partenaire de Pacs obligé de déménager pour des raisons professionnelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de présence parentale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de proche aidant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour raisons de famille</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour convenances personnelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour créer ou reprendre une entreprise</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les autres congés ne font pas perdre l'ancienneté acquise avant leur attribution.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les congés annuels non pris au 31 décembre </MiseEnEvidence>en raison d'une absence prolongée pour raison de santé peuvent être reportés <LienInterne LienPublication="F12392" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">sous certaines conditions</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de congé de maladie <LienInterne LienPublication="F13712" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">réduisent le nombre de jours de RTT</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La durée des congés de maladie est prise en compte pour calculer l'ancienneté exigée pour le réexamen de votre rémunération et pour déterminer vos droits à formation.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est aussi prise en compte pour calculer l'ancienneté exigée pour se présenter aux concours internes et lors de votre classement en cas de réussite à un concours d'accès à un <LienInterne LienPublication="F12344" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">corps ou un cadre d'emplois de la fonction publique</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en fin de congé ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous êtes apte à reprendre vos fonctions</Titre><Paragraphe>Si vous êtes apte à reprendre vos fonctions à la fin de votre congé de maladie, vous êtes réemployé sur votre emploi précédent dans la mesure permise par le service.</Paragraphe><Paragraphe>Si cela n’est pas possible, vous disposez d'une priorité pour être réemployé sur un emploi similaire assorti d'une rémunération équivalente.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous demeurez temporairement inapte</Titre><Paragraphe>Si vous êtes toujours <MiseEnEvidence>temporairement inapte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions à la fin de votre congé de maladie, vous êtes placé en <MiseEnEvidence>congé non rémunéré</MiseEnEvidence> pour une durée maximale d’un an.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée d’un an peut être prolongée de 6 mois s'il résulte d'un avis médical qu’il est possible que vous soyez apte à reprendre vos fonctions à la fin de cette période complémentaire de 6 mois.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>À la fin de ce congé non rémunéré</MiseEnEvidence>, s’il est médicalement constaté par un médecin agréé que vous êtes <MiseEnEvidence>définitivement inapte</MiseEnEvidence> à occuper votre emploi, vous pouvez <MiseEnEvidence>demander à être reclassé.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Votre demande de reclassement est examinée si vous avez été recruté sur un emploi permanent en CDI ou, en CDD si la fin de votre CDD est postérieure à la date de votre demande de reclassement.</Paragraphe><Paragraphe>L'emploi de reclassement est alors proposé pour la période restant à courir avant la fin de votre CDD.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre reclassement n’est pas possible, vous êtes <LienInterne LienPublication="F515" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">licencié pour inaptitude physique</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>À la fin de ce congé non rémunéré</MiseEnEvidence>, si vous êtes <MiseEnEvidence>apte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions, vous êtes réemployé sur votre emploi précédent dans la mesure permise par le service.</Paragraphe><Paragraphe>Si cela n’est pas possible, vous disposez d'une priorité pour être réemployé sur un emploi similaire assorti d'une rémunération équivalente.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Si vous avez été en congé non rémunéré plus d’un an, vous ne pouvez être réemployé que si vous en faites la demande par lettre recommandée avec accusé de réception au moins 1 mois avant la fin de votre congé non rémunéré. En l’absence de demande au moins 1 mois avant la fin de votre congé, vous êtes considéré comme démissionnaire.</Paragraphe></Attention></Cas><Cas><Titre>Vous êtes définitivement inapte à reprendre vos fonctions</Titre><Paragraphe>À la fin de votre congé de maladie, s’il est médicalement constaté par un médecin agréé que vous êtes définitivement inapte à occuper votre emploi, vous<MiseEnEvidence> pouvez demander à être reclassé.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Votre demande de reclassement est examinée si vous avez été recruté sur un emploi permanent en CDI ou, en CDD si la fin de votre CDD est postérieure à la date de votre demande de reclassement.</Paragraphe><Paragraphe>L'emploi de reclassement est alors proposé pour la période restant à courir avant la fin de votre CDD.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre reclassement n’est pas possible, vous êtes <LienInterne LienPublication="F515" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">licencié pour inaptitude physique</LienInterne>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Territoriale (FPT)</Titre><Condition><estVrai var="T11234"/></Condition><Texte><Chapitre ID="T16331"><Titre><Paragraphe>Quand est-on placé en congé de maladie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez être placé en congé de maladie, lorsque vous êtes en activité, si votre état de santé vous met<MiseEnEvidence> dans l'impossibilité d'exercer vos fonctions.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez être placé en congé de maladie que vous soyez en <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> ou en <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous<MiseEnEvidence> ne pouvez pas être placé en congé de maladie</MiseEnEvidence> lorsque vous n’êtes pas en activité, c’est-à-dire lorsque vous vous trouvez dans <MiseEnEvidence>l’une des situations suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congé parental</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour se rendre en outre-mer ou à l'étranger en vue de l'adoption d'un ou plusieurs enfants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de solidarité familiale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour élever un enfant de moins de 12 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour donner des soins à un enfant à charge, à votre époux(se) ou partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne>, à un <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendant</LienIntra> à la suite d'un accident ou d'une maladie grave ou atteint d'un handicap nécessitant la présence d'une tierce personne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour suivre époux(se) ou partenaire de Pacs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de présence parentale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de proche aidant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour raisons de famille</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour convenances personnelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour créer ou reprendre une entreprise</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre ID="T16333"><Titre><Paragraphe>Quelle est la démarche à effectuer pour être placé en congé de maladie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour être placé en congé de maladie, vous devez adresser à votre administration employeur et à votre <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> un avis d'arrêt de travail <MiseEnEvidence>dans les 48 heures suivant son établissement</MiseEnEvidence> par un médecin, un chirurgien-dentiste ou une sage-femme.</Paragraphe><Paragraphe>Cet avis d'arrêt de travail indique la durée probable de votre incapacité de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez adresser les volets n°1 et 2 de l'avis d'arrêt de travail à votre <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> et le volet n°3 à votre administration.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R40" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre><PivotLocal>cpam</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ameli.fr/assure/adresses-et-contacts"/><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></OuSAdresser><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>En général, votre médecin vous remet seulement le volet n°3 destiné à votre administration employeur et transmet lui-même les volets n°1 et 2 à votre CPAM.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe><MiseEnEvidence>En cas de renouvellement</MiseEnEvidence> de votre arrêt de travail, vous devez transmettre à votre administration et à votre <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> votre prolongation dans le même délai de <MiseEnEvidence>48 heures</MiseEnEvidence> suivant l'établissement de l'arrêt de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous devez envoyer vous-même les volets n°1 et 2 à votre CPAM et <MiseEnEvidence>si vous ne respectez pas le délai de 48 heures,</MiseEnEvidence> votre CPAM vous adresse un courrier vous rappelant ce délai à respecter.</Paragraphe><Paragraphe>Elle vous informe également que vous vous exposez à une réduction de <Valeur>50 %</Valeur> du montant de vos indemnités journalières en cas de nouvel envoi tardif dans les 24 mois suivant ce 1<Exposant>er</Exposant> envoi tardif.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de nouvel envoi tardif d'un arrêt de travail, les indemnités journalières dues entre la date d'établissement de ce 2<Exposant>e</Exposant> arrêt de travail tardif et la date de sa transmission sont réduites de moitié.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>délai d'envoi de 48 heures peut être dépassé </MiseEnEvidence>en cas d'hospitalisation ou d'impossibilité de respecter le délai de 48 heures. Vous devez dans ce cas joindre à votre arrêt de travail un courrier expliquant votre situation accompagné des justificatifs en votre possession.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Si, à la fin de votre arrêt de travail, vous n'avez toujours pas envoyé votre avis d'arrêt de travail, vous n'êtes pas indemnisé par la Sécurité sociale. Aucune indemnité journalière ne vous est versée.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T16334"><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du congé de maladie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La<MiseEnEvidence> durée maximale du</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>congé de maladie rémunéré par votre administration</MiseEnEvidence> employeur est la suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>12 mois consécutifs en cas d'arrêts de travail continus</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>300 jours de services en cas d'arrêts de travail discontinus</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La période de 300 jours de services est mobile et se calcule de date à date. Tous les <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> sont pris en compte.</Paragraphe><Paragraphe>La durée maximale du <MiseEnEvidence>congé de maladie non rémunéré</MiseEnEvidence> par votre administration employeur est d’un an.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes placé en congé de maladie non rémunéré si votre incapacité de travail est temporaire.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si votre incapacité de travail est permanente,</MiseEnEvidence> vous pouvez demander à être reclassé.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande de reclassement est examinée si vous avez été recruté sur un emploi permanent en CDI ou, en CDD si la fin de votre CDD est postérieure à la date de votre demande de reclassement.</Paragraphe><Paragraphe>L'emploi de reclassement est alors proposé pour la période restant à courir avant la fin de votre CDD.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre reclassement n’est pas possible, vous êtes <LienInterne LienPublication="F515" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">licencié pour inaptitude physique</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quel cas le congé de maladie est-il rémunéré par l'administration employeur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre <MiseEnEvidence>congé de maladie est rémunéré</MiseEnEvidence> par votre administration employeur <MiseEnEvidence>si vous avez au moins 4 mois d’ancienneté</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rémunéré par votre collectivité employeur à plein traitement puis à demi-traitement pendant une période variable selon votre ancienneté :</Paragraphe><Tableau><Titre>Durée de rémunération à plein ou à demi-traitement selon l'ancienneté</Titre><Colonne largeur="26" type="header"/><Colonne largeur="53" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Ancienneté</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Durée de rémunération à plein pis à demi-traitement</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Après 4 mois de services</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>30 jours à plein traitement et 30 jours à ½ traitement</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Après 2 ans de services</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>60 jours à plein traitement et 60 jours à ½ traitement</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Après 3 ans de services</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>90 jours à plein traitement et 90 jours à ½ traitement</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Vous avez également droit à des <LienInterne LienPublication="F3053" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">indemnités journalières pour maladie (IJ) de la Sécurité sociale</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant les périodes de rémunération à plein ou à demi-traitement par votre collectivité employeur, le montant de ces indemnités journalières est déduit du montant de votre plein ou de votre demi-traitement.</Paragraphe><Paragraphe>En pratique, votre collectivité employeur vous verse :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit, en complément des indemnités journalières, la part de traitement indiciaire qui vous est due à hauteur du plein ou du demi-traitement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit la totalité de votre plein ou demi-traitement et elle se fait rembourser par la Sécurité sociale le montant des indemnités journalières</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous percevez les indemnités journalières de votre <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne>, vous devez en communiquer le montant à votre collectivité afin qu'elle vous verse votre traitement indiciaire, en complément, à hauteur de votre plein ou de votre demi-traitement.</Paragraphe><Paragraphe>Votre collectivité peut <MiseEnEvidence>suspendre le versement</MiseEnEvidence> de votre traitement jusqu'à la transmission de cette information.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque les périodes de rémunération à plein ou à demi-traitement sont épuisées, vous <MiseEnEvidence>ne percevez plus que les indemnités journalières </MiseEnEvidence>pour maladie de la Sécurité sociale si vous remplissez les conditions pour en bénéficier.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Votre traitement indiciaire est versé après 1 <LienInterne LienPublication="F13861" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">jour de carence</LienInterne>, sauf dans certains cas et les indemnités journalières de la Sécurité sociale, après 3 jours de carence.</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Si vous percevez <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de résidence</LienInterne>, elle vous est versée dans les mêmes proportions que votre traitement indiciaire (intégralement ou à moitié).</Paragraphe><Paragraphe>Si vous percevez le <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement (SFT)</LienInterne>, il vous est versé en intégralité pendant toute la durée rémunérée par votre administration employeur de votre arrêt de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Vos primes et indemnités vous sont versées ou non selon les règles définies par la délibération instituant le régime indemnitaire dans votre collectivité.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez <MiseEnEvidence>moins de 4 mois d’ancienneté</MiseEnEvidence>, vous êtes placé en congé de maladie non rémunéré par votre administration employeur. Vous ne percevez que les indemnités journalières pour maladie de la Sécurité sociale si vous remplissez les conditions pour en bénéficier.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Les indemnités journalières sont versées avec un délai de carence de 3 jours, votre traitement indiciaire avec un <LienInterne LienPublication="F13861" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">délai de carence de 1 jour</LienInterne>.</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>La durée de service requise pour avoir droit au congé de maladie rémunéré par votre administration employeur est calculée en tenant compte de l'ensemble des services que vous avez accomplis auprès de l'administration qui vous a recruté.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'interruption de fonctions, les services sont pris en compte si l'interruption n'a pas dépassé 4 mois.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T16335"><Titre><Paragraphe>Quelles sont vos obligations pendant le congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pendant votre arrêt de travail, vous devez respecter les obligations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Suivre les prescriptions du médecin</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous soumettre aux visites médicales de contrôle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Respecter les heures de sorties autorisées par le médecin</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ne pas exercer d'activité non autorisée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Informer sans délai la CPAM de toute reprise d'activité avant la fin de l'arrêt de travail</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les effets du congé de maladie sur la situation administrative de l'agent ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé de maladie est pris en compte dans le calcul de la durée de services exigée pour pouvoir demander un <LienInterne LienPublication="F18029" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">temps partiel</LienInterne> et bénéficier des congés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congés annuels</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation de cadres et d'animateurs pour la jeunesse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour formation syndicale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour formation professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2335" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de représentation</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de maternité ou d'adoption</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de 3 jours pour naissance ou adoption</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de maladie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F37556" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé pour accident du travail ou maladie professionnelle</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F547" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de grave maladie</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé parental</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour se rendre en outre-mer ou à l'étranger en vue de l'adoption d'un ou plusieurs enfants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de présence parentale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de solidarité familiale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de proche aidant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour élever un enfant de moins de 12 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour donner des soins à un enfant à charge, à votre époux(se) ou partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne>, à un <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendant</LienIntra> à la suite d'un accident ou d'une maladie grave ou atteint d'un handicap nécessitant la présence d'une tierce personne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour suivre votre époux(se) ou votre partenaire de Pacs obligé de déménager pour des raisons professionnelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé à l'occasion de certains événements familiaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour convenances personnelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour créer ou reprendre une entreprise</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les autres congés ne font pas perdre l'ancienneté acquise avant leur attribution.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les congés annuels non pris au 31 décembre</MiseEnEvidence> en raison d'une absence prolongée pour raison de santé peuvent être reportés <LienInterne LienPublication="F12392" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">sous certaines conditions</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de congé pour raison de santé <LienInterne LienPublication="F13712" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">réduisent le nombre de jours de RTT</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La durée des congés de maladie est prise en compte pour calculer l'ancienneté exigée pour le réexamen de votre rémunération et pour déterminer vos droits à formation.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est aussi prise en compte pour calculer l'ancienneté exigée pour se présenter aux concours internes et lors de votre classement en cas de réussite à un concours d'accès à un <LienInterne LienPublication="F12344" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">corps ou un cadre d'emplois de la fonction publique</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en fin de congé ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous êtes apte à reprendre vos fonctions</Titre><Paragraphe>Si vous êtes apte à reprendre vos fonctions à la fin de votre congé de maladie, vous êtes réemployé sur votre emploi précédent dans la mesure permise par le service.</Paragraphe><Paragraphe>Si cela n’est pas possible, vous disposez d'une priorité pour être réemployé sur un emploi similaire assorti d'une rémunération équivalente.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous demeurez temporairement inapte</Titre><Paragraphe>Si vous êtes toujours <MiseEnEvidence>temporairement inapte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions à la fin de votre congé de maladie, vous êtes placé en <MiseEnEvidence>congé non rémunéré</MiseEnEvidence> pour une durée maximale d’un an.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée d’un an peut être prolongée de 6 mois s'il résulte d'un avis médical qu’il est possible que vous soyez apte à reprendre vos fonctions à la fin de cette période complémentaire de 6 mois.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>À la fin de ce congé non rémunéré</MiseEnEvidence>, s’il est médicalement constaté par un médecin agréé que vous êtes <MiseEnEvidence>définitivement inapte</MiseEnEvidence> à occuper votre emploi, vous pouvez demander à être reclassé.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande de reclassement est examinée si vous avez été recruté sur un emploi permanent en CDI ou, en CDD si la fin de votre CDD est postérieure à la date de votre demande de reclassement.</Paragraphe><Paragraphe>L'emploi de reclassement est alors proposé pour la période restant à courir avant la fin de votre CDD.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre reclassement n’est pas possible, vous êtes <LienInterne LienPublication="F515" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">licencié pour inaptitude physique</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>À la fin de ce congé non rémunéré</MiseEnEvidence>, si vous êtes <MiseEnEvidence>apte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions, vous êtes réemployé sur votre emploi précédent dans la mesure permise par le service.</Paragraphe><Paragraphe>Si cela n’est pas possible, vous disposez d'une priorité pour être réemployé sur un emploi similaire assorti d'une rémunération équivalente.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Si vous avez été en congé non rémunéré plus d’un an, vous ne pouvez être réemployé que si vous en faites la demande par lettre recommandée avec accusé de réception au moins 1 mois avant la fin de votre congé non rémunéré. En l’absence de demande au moins 1 mois avant la fin de votre congé, vous êtes considéré comme démissionnaire.</Paragraphe></Attention></Cas><Cas><Titre>Vous êtes définitivement inapte à reprendre vos fonctions</Titre><Paragraphe>À la fin de votre congé de maladie, s’il est médicalement constaté par un médecin agréé que vous êtes définitivement inapte à occuper votre emploi, <MiseEnEvidence>vous pouvez demander à être reclassé.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Votre demande de reclassement est examinée si vous avez été recruté sur un emploi permanent en CDI ou, en CDD si la fin de votre CDD est postérieure à la date de votre demande de reclassement.</Paragraphe><Paragraphe>L'emploi de reclassement est alors proposé pour la période restant à courir avant la fin de votre CDD.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre reclassement n’est pas possible, vous êtes <LienInterne LienPublication="F515" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">licencié pour inaptitude physique</LienInterne>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Hospitalière (FPH)</Titre><Condition><estVrai var="T11235"/></Condition><Texte><Chapitre ID="T16331"><Titre><Paragraphe>Quand est-on placé en congé de maladie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez être placé en congé de maladie, lorsque vous êtes en activité, si votre état de santé vous met<MiseEnEvidence> dans l'impossibilité d'exercer vos fonctions.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez être placé en congé de maladie que vous soyez en <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> ou en <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous<MiseEnEvidence> ne pouvez pas être placé en congé de maladie</MiseEnEvidence> lorsque vous n’êtes pas en activité, c’est-à-dire lorsque vous vous trouvez dans <MiseEnEvidence>l’une des situations suivantes :</MiseEnEvidence></Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congé parental</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour se rendre en outre-mer ou à l'étranger en vue de l'adoption d'un ou plusieurs enfants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de solidarité familiale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour élever un enfant de moins de 12 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour donner des soins à un enfant à charge, à votre époux(se) ou partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne>, à un <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendant</LienIntra> à la suite d'un accident ou d'une maladie grave ou atteint d'un handicap nécessitant la présence d'une tierce personne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour suivre époux(se) ou partenaire de Pacs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de présence parentale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de proche aidant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour raisons de famille</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour convenances personnelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour créer ou reprendre une entreprise</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre ID="T16333"><Titre><Paragraphe>Quelle est la démarche à effectuer pour être placé en congé de maladie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour être placé en congé de maladie, vous devez adresser à votre administration employeur et à votre <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> un avis d'arrêt de travail <MiseEnEvidence>dans les 48 heures suivant son établissement</MiseEnEvidence> par un médecin, un chirurgien-dentiste ou une sage-femme.</Paragraphe><Paragraphe>Cet avis d'arrêt de travail indique la durée probable de votre incapacité de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez adresser les volets n°1 et 2 de l'avis d'arrêt de travail à votre <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> et le volet n°3 à votre administration.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R40" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre><PivotLocal>cpam</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ameli.fr/assure/adresses-et-contacts"/><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></OuSAdresser><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>En général, votre médecin vous remet seulement le volet n°3 destiné à votre administration employeur et transmet lui-même les volets n°1 et 2 à votre CPAM.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe><MiseEnEvidence>En cas de renouvellement</MiseEnEvidence> de votre arrêt de travail, vous devez transmettre à votre administration et à votre <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> votre prolongation dans le même délai de <MiseEnEvidence>48 heures</MiseEnEvidence> suivant l'établissement de l'arrêt de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous devez envoyer vous-même les volets n°1 et 2 à votre CPAM et <MiseEnEvidence>si vous ne respectez pas le délai de 48 heures,</MiseEnEvidence> votre CPAM vous adresse un courrier vous rappelant ce délai à respecter.</Paragraphe><Paragraphe>Elle vous informe également que vous vous exposez à une réduction de <Valeur>50 %</Valeur> du montant de vos indemnités journalières en cas de nouvel envoi tardif dans les 24 mois suivant ce 1<Exposant>er</Exposant> envoi tardif.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de nouvel envoi tardif d'un arrêt de travail, les indemnités journalières dues entre la date d'établissement de ce 2<Exposant>e</Exposant> arrêt de travail tardif et la date de sa transmission sont réduites de moitié.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>délai d'envoi de 48 heures peut être dépassé </MiseEnEvidence>en cas d'hospitalisation ou d'impossibilité de respecter le délai de 48 heures. Vous devez dans ce cas joindre à votre arrêt de travail un courrier expliquant votre situation accompagné des justificatifs en votre possession.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Si, à la fin de votre arrêt de travail, vous n'avez toujours pas envoyé votre avis d'arrêt de travail, vous n'êtes pas indemnisé par la Sécurité sociale. Aucune indemnité journalière ne vous est versée.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T16334"><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du congé de maladie ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La<MiseEnEvidence> durée maximale du</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>congé de maladie rémunéré par votre administration</MiseEnEvidence> employeur est la suivante :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>12 mois consécutifs en cas d'arrêts de travail continus</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>300 jours de services en cas d'arrêts de travail discontinus</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La période de 300 jours de services est mobile et se calcule de date à date. Tous les <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires</LienIntra> sont pris en compte.</Paragraphe><Paragraphe>La durée maximale du <MiseEnEvidence>congé de maladie non rémunéré</MiseEnEvidence> par votre administration employeur est d’un an.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes placé en congé de maladie non rémunéré si votre incapacité de travail est temporaire.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si votre incapacité de travail est permanente,</MiseEnEvidence> vous pouvez demander à être reclassé.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande de reclassement est examinée si vous avez été recruté sur un emploi permanent en CDI ou, en CDD si la fin de votre CDD est postérieure à la date de votre demande de reclassement.</Paragraphe><Paragraphe>L'emploi de reclassement est alors proposé pour la période restant à courir avant la fin de votre CDD.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre reclassement n’est pas possible, vous êtes <LienInterne LienPublication="F515" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">licencié pour inaptitude physique</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quel cas le congé de maladie est-il rémunéré par l'administration employeur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Votre <MiseEnEvidence>congé de maladie est rémunéré</MiseEnEvidence> par votre administration employeur <MiseEnEvidence>si vous avez au moins 4 mois d’ancienneté</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous êtes rémunéré par votre administration employeur à plein traitement puis à demi-traitement pendant une période variable selon votre ancienneté :</Paragraphe><Tableau><Titre>Durée de rémunération à plein ou à demi-traitement selon l'ancienneté</Titre><Colonne largeur="26" type="header"/><Colonne largeur="53" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Ancienneté</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Durée de rémunération à plein pis à demi-traitement</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Après 4 mois de services</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>30 jours à plein traitement et 30 jours à ½ traitement</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Après 2 ans de services</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>60 jours à plein traitement et 60 jours à ½ traitement</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Après 3 ans de services</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>90 jours à plein traitement et 90 jours à ½ traitement</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau><Paragraphe>Vous avez également droit à des <LienInterne LienPublication="F3053" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">indemnités journalières pour maladie (IJ) de la Sécurité sociale</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant les périodes de rémunération à plein ou à demi-traitement par votre établissement employeur, le montant de ces indemnités journalières est déduit du montant de votre plein ou de votre demi-traitement.</Paragraphe><Paragraphe>En pratique, votre établissement employeur vous verse :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Soit, en complément des indemnités journalières, la part de traitement indiciaire qui vous est due à hauteur du plein ou du demi-traitement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soit la totalité de votre plein ou demi-traitement et il se fait rembourser par la Sécurité sociale le montant des indemnités journalières</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous percevez les indemnités journalières de votre <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne>, vous devez en communiquer le montant à votre établissement afin qu'il vous verse votre traitement indiciaire, en complément, à hauteur de votre plein ou de votre demi-traitement.</Paragraphe><Paragraphe>Votre établissement peut <MiseEnEvidence>suspendre le versement</MiseEnEvidence> de votre traitement jusqu'à la transmission de cette information.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque les périodes de rémunération à plein ou à demi-traitement sont épuisées, <MiseEnEvidence>vous ne percevez plus que les indemnités journalières</MiseEnEvidence> pour maladie de la Sécurité sociale si vous remplissez les conditions pour en bénéficier.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Votre traitement indiciaire est versé après 1 <LienInterne LienPublication="F13861" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">jour de carence</LienInterne>, sauf dans certains cas et les indemnités journalières de la Sécurité sociale, après 3 jours de carence.</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Si vous percevez <LienInterne LienPublication="F32511" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'indemnité de résidence</LienInterne>, elle vous est versée dans les mêmes proportions que votre traitement indiciaire (intégralement ou à moitié).</Paragraphe><Paragraphe>Si vous percevez le <LienInterne LienPublication="F32513" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">supplément familial de traitement (SFT)</LienInterne>, il vous est versé en intégralité pendant toute la durée rémunérée par votre administration employeur de votre arrêt de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez <MiseEnEvidence>moins de 4 mois d’ancienneté</MiseEnEvidence>, vous êtes placé en congé de maladie non rémunéré par votre administration employeur. Vous ne percevez que les indemnités journalières pour maladie de la Sécurité sociale si vous remplissez les conditions pour en bénéficier.</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>Les indemnités journalières sont versées avec un délai de carence de 3 jours, votre traitement indiciaire avec un <LienInterne LienPublication="F13861" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">délai de carence de 1 jour</LienInterne>.</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>La durée de service requise pour avoir droit au congé pour accident du travail ou maladie professionnelle rémunéré au-delà d'un an de services est calculée à partir de la date de votre 1<Exposant>er</Exposant> recrutement dans votre établissement employeur.</Paragraphe><Paragraphe>En cas d'interruption de fonctions, les services sont pris en compte si l'interruption n'a pas dépassé 4 mois si elle était involontaire et si elle n'a pas dépassé 1 an si elle était volontaire.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T16335"><Titre><Paragraphe>Quelles sont vos obligations pendant le congé ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pendant votre arrêt de travail, vous devez respecter les obligations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Suivre les prescriptions du médecin</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous soumettre aux visites médicales de contrôle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Respecter les heures de sorties autorisées par le médecin</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ne pas exercer d'activité non autorisée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Informer sans délai la CPAM de toute reprise d'activité avant la fin de l'arrêt de travail</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les effets du congé de maladie sur la situation administrative de l'agent ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le congé de maladie est pris en compte dans le calcul de la durée de services exigée pour pouvoir demander un <LienInterne LienPublication="F18029" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">temps partiel</LienInterne> et bénéficier des congés suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Congés annuels</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour formation syndicale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation à l'hygiène et la sécurité si vous êtes représentant du personnel au comité social</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F34105" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de citoyenneté</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour formation professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2335" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de représentation</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de formation de cadres et d'animateurs pour la jeunesse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour validation des acquis de l'expérience<LienInterne LienPublication="F34105" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour bilan de compétences<LienInterne LienPublication="F2335" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F3063" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Période de professionnalisation</LienInterne><LienInterne LienPublication="F2335" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de maternité ou d'adoption</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de 3 jours pour naissance ou adoption</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de maladie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F37556" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé pour accident du travail ou maladie professionnelle</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F547" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Congé de grave maladie</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé parental</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour se rendre en outre-mer ou à l'étranger en vue de l'adoption d'un ou plusieurs enfants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de solidarité familiale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour élever un enfant de moins de 12 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé non rémunéré pour donner des soins à un enfant à charge, à votre époux(se) ou partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne>, à un <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendant</LienIntra> à la suite d'un accident ou d'une maladie grave ou atteint d'un handicap nécessitant la présence d'une tierce personne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour suivre votre époux(se) ou votre partenaire de Pacs obligé de déménager pour des raisons professionnelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de présence parentale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé de proche aidant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour raisons de famille</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour convenances personnelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Congé pour créer ou reprendre une entreprise</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les autres congés ne font pas perdre l'ancienneté acquise avant leur attribution.</Paragraphe><Paragraphe>Les congés annuels non pris au 31 décembre en raison d'une absence prolongée pour raison de santé peuvent être reportés <LienInterne LienPublication="F12392" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">sous certaines conditions</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Les périodes de congé pour raison de santé <LienInterne LienPublication="F13712" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">réduisent le nombre de jours de RTT</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La durée des congés de maladie est prise en compte pour calculer l'ancienneté exigée pour le réexamen de votre rémunération et pour déterminer vos droits à formation.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est aussi prise en compte pour calculer l'ancienneté exigée pour se présenter aux concours internes et lors de votre classement en cas de réussite à un concours d'accès à un <LienInterne LienPublication="F12344" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">corps ou un cadre d'emplois de la fonction publique</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en fin de congé ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous êtes apte à reprendre vos fonctions</Titre><Paragraphe>Si vous êtes apte à reprendre vos fonctions à la fin de votre congé de grave maladie, vous êtes réemployé sur votre emploi précédent dans la mesure permise par le service.</Paragraphe><Paragraphe>Si cela n’est pas possible, vous disposez d'une priorité pour être réemployé sur un emploi similaire assorti d'une rémunération équivalente.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous demeurez temporairement inapte</Titre><Paragraphe>Si vous êtes toujours <MiseEnEvidence>temporairement inapte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions à la fin de votre congé de grave maladie, vous êtes placé en <MiseEnEvidence>congé non rémunéré</MiseEnEvidence> pour une durée maximale d’un an.</Paragraphe><Paragraphe>Cette durée d’un an peut être prolongée de 6 mois s'il résulte d'un avis médical qu’il est possible que vous soyez apte à reprendre vos fonctions à la fin de cette période complémentaire de 6 mois.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>À la fin de ce congé non rémunéré</MiseEnEvidence>, s’il est médicalement constaté par un médecin agréé que vous êtes <MiseEnEvidence>définitivement inapte</MiseEnEvidence> à occuper votre emploi, vous pouvez demander à être reclassé.</Paragraphe><Paragraphe>Votre demande de reclassement est examinée si vous avez été recruté sur un emploi permanent en CDI ou, en CDD si la fin de votre CDD est postérieure à la date de votre demande de reclassement.</Paragraphe><Paragraphe>L'emploi de reclassement est alors proposé pour la période restant à courir avant la fin de votre CDD.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre reclassement n’est pas possible, vous êtes <LienInterne LienPublication="F515" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">licencié pour inaptitude physique</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>À la fin de ce congé non rémunéré</MiseEnEvidence>, si vous êtes <MiseEnEvidence>apte</MiseEnEvidence> à reprendre vos fonctions, vous êtes réemployé sur votre emploi précédent dans la mesure permise par le service.</Paragraphe><Paragraphe>Si cela n’est pas possible, vous disposez d'une priorité pour être réemployé sur un emploi similaire assorti d'une rémunération équivalente.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous êtes définitivement inapte à reprendre vos fonctions</Titre><Paragraphe>À la fin de votre congé de grave maladie, s’il est médicalement constaté par un médecin agréé que vous êtes définitivement inapte à occuper votre emploi, <MiseEnEvidence>vous pouvez demander à être reclassé.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Votre demande de reclassement est examinée si vous avez été recruté sur un emploi permanent en CDI ou, en CDD si la fin de votre CDD est postérieure à la date de votre demande de reclassement.</Paragraphe><Paragraphe>L'emploi de reclassement est alors proposé pour la période restant à courir avant la fin de votre CDD.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre reclassement n’est pas possible, vous êtes <LienInterne LienPublication="F515" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">licencié pour inaptitude physique</LienInterne>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F547" audience="Particuliers"><Titre>Congé de grave maladie d'un agent contractuel de la fonction publique</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F37556" audience="Particuliers"><Titre>Congé pour accident du travail ou maladie professionnelle de l'agent contractuel de la fonction publique</Titre><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042686361" ID="R42877"><Titre>Code de la sécurité sociale  : article L321-2</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006749208" ID="R66257"><Titre>Code de la sécurité sociale : article R321-2</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006064738/" ID="R1707"><Titre>Décret n°85-1148 du 24 octobre 1985 relatif à la rémunération des personnels des 3 fonctions publiques</Titre><Complement>Article 9</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000699956/" ID="R13139"><Titre>Décret n°86-83 du 17 janvier 1986 relatif aux agents contractuels de la FPE</Titre><Complement>Articles 2, 12, 16, 17, 18, 28, 31-1, 32</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000871608" ID="R13140"><Titre>Décret n°88-145 du 15 février 1988 relatif aux agents non titulaires de la FPT</Titre><Complement>Articles 7, 11, 12, 13, 27, 28, 33</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000343794" ID="R13141"><Titre>Décret n°91-155 du 6 février 1991 relatif aux agents contractuels de la FPH</Titre><Complement>Articles 2, 10, 14 à 17-2, 27, 28, 28-1, 30</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000005817645/" ID="R15182"><Titre>Décret n°2004-777 relatif à la mise en œuvre du temps partiel dans la FPT</Titre><Complement>Article 17</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000022748868/" ID="R2042"><Titre>Décret n°2010-997 du 26 août 2010 relatif au régime de maintien des primes et indemnités des agents publics de l'État dans certaines situations de congés</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/circulaire/id/32767" ID="R1203"><Titre>Circulaire du 22 mars 2011 relative au régime de maintien des primes et indemnités des agents publics de l'État dans certaines situations de congés</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R1458" URL="https://www.assurance-maladie.ameli.fr/sites/default/files/formulaires/S3116i.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="332.9 KB" numerocerfa="50069*07" type="Formulaire"><Titre>Avis d'arrêt de travail</Titre><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></ServiceEnLigne><Definition ID="R12668"><Titre>Ascendant</Titre><Texte><Paragraphe>Personne dont on est issu : parent, grand-parent, arrière-grand-parent,...</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1092"><Titre>Jour calendaire</Titre><Texte><Paragraphe>Correspond à la totalité des jours du calendrier de l'année civile, du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre, y compris les jours fériés ou chômés</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R2454" type="Sigle"><Titre>CDD</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat à durée déterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R24389" type="Sigle"><Titre>CDI</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat de travail à durée indéterminée</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R45368" type="Sigle"><Titre>Pacs</Titre><Texte><Paragraphe>Pacte civil de solidarité</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R15469" type="Sigle"><Titre>CPAM</Titre><Texte><Paragraphe>Caisse primaire d'assurance maladie</Paragraphe></Texte></Abreviation><QuestionReponse ID="F13861" audience="Particuliers"><Titre>Le jour de carence pour maladie existe-t-il dans la fonction publique ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F13712" audience="Particuliers"><Titre>Un agent public perd-il ses droits à RTT en congé maladie ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F12391" audience="Particuliers"><Titre>Un contractuel peut-il bénéficier d'un temps partiel thérapeutique ?</Titre></QuestionReponse></Publication>