<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R1399" type="Formulaire" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/ServiceComplementaire.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/R1399" dateDerniereModificationImportante="2021-09-27T00:00:00"><dc:title>Demande de retraite progressive - Salarié du régime général (Formulaire)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Ce formulaire vous permet en tant que salarié relevant de l'Assurance retraite du régime général de la Sécurité sociale de demander à bénéficier de la retraite progressive. Vous devez joindre à votre demande les pièces justificatives suivantes : - Photocopie de chaque contrat de travail à temps partiel ou à temps réduit en cours à la date de départ en retraite progressive - Photocopie de votre carte d'identité, de votre passeport ou de votre titre de séjour - Photocopie de vos 2 derniers avis d'imposition sur le revenu - Relevé d'identité bancaire (RIB) - Attestation de chaque employeur précisant votre durée de travail à temps partiel et la durée à temps complet, applicable dans l'entreprise, exprimées en heures, ou votre durée de travail à temps réduit et la durée maximale légale, réglementaire ou conventionnelle exprimée en jours De plus, si vous exerciez également une ou plusieurs activités non salariées, vous devez aussi fournir selon votre situation l'un des documents suivants : - Certificat de radiation du registre du commerce et des sociétés, du répertoire des métiers ou du registre des entreprises des départements du Haut-Rhin, du Bas-Rhin et de la Moselle, ou certificat de cessation d'activité du chef d'entreprise délivré par la chambre des métiers - Attestation de radiation du tableau de l'ordre professionnel dont vous releviez - Attestation de radiation des rôles de la contribution économique territoriale - Attestation de radiation du répertoire national des agents commerciaux - Attestation de cessation d'activité délivrée par la MSA à laquelle vous étiez affilié. Si vous avez aussi cotisé à la MSA, à la SSI et/ou au régime des professions libérales, l'attribution de votre retraite progressive par l'Assurance retraite entraîne automatiquement l'attribution de la même fraction de retraite correspondant à ces activités. Cette demande vaut également pour votre retraite complémentaire obligatoire à la MSA et à la SSI. Pour vos retraites complémentaires en tant que salarié(e) (Agirc-Arrco, Ircantec, etc.), vous devez déposer une demande spécifique dans ces régimes. Il est préférable de déposer la demande de retraite de préférence entre 4 et 6 mois avant la date choisie de départ en retraite. Vous devez l'adresser de préférence à la caisse de retraite du régime de votre dernière activité professionnelle.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-05-05</dc:date><dc:type>Formulaire</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>R1399</dc:identifier><dc:language>Fr</dc:language><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Formulaire</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau><Niveau ID="R1399" type="Formulaire">Demande de retraite progressive - Salarié du régime général</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre><Audience>Particuliers</Audience></Theme><AutreNumero>S5131i</AutreNumero><Texte><Paragraphe>Ce formulaire vous permet en tant que salarié relevant de l'Assurance retraite du régime général de la Sécurité sociale de demander à bénéficier de la retraite progressive.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez joindre à votre demande les pièces justificatives suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Photocopie de chaque contrat de travail à temps partiel ou à temps réduit en cours à la date de départ en retraite progressive</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Photocopie de votre carte d'identité, de votre passeport ou de votre titre de séjour</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Photocopie de vos 2 derniers avis d'imposition sur le revenu</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Relevé d'identité bancaire (RIB)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="R17964" type="Formulaire" audience="Particuliers">Attestation de chaque employeur</LienInterne> précisant votre durée de travail à temps partiel et la durée à temps complet, applicable dans l'entreprise, exprimées en heures, ou votre durée de travail à temps réduit et la durée maximale légale, réglementaire ou conventionnelle exprimée en jours</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>De plus, si vous exerciez également une ou plusieurs activités non salariées, vous devez aussi fournir selon votre situation l'un des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Certificat de radiation du registre du commerce et des sociétés, du répertoire des métiers ou du registre des entreprises des départements du Haut-Rhin, du Bas-Rhin et de la Moselle, ou certificat de cessation d'activité du chef d'entreprise délivré par la chambre des métiers</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestation de radiation du tableau de l'ordre professionnel dont vous releviez</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestation de radiation des rôles de la contribution économique territoriale</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestation de radiation du répertoire national des agents commerciaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Attestation de cessation d'activité délivrée par la <LienInterne LienPublication="R24583" type="Sigle">MSA</LienInterne> à laquelle vous étiez affilié.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si vous avez aussi cotisé à la <LienInterne LienPublication="R24583" type="Sigle">MSA</LienInterne>, à la <LienInterne LienPublication="R46497" type="Sigle">SSI</LienInterne> et/ou au régime des professions libérales, l'attribution de votre retraite progressive par l'Assurance retraite entraîne automatiquement l'attribution de la même fraction de retraite correspondant à ces activités.</Paragraphe><Paragraphe>Cette demande vaut également pour votre retraite complémentaire obligatoire à la MSA et à la SSI.</Paragraphe><Paragraphe>Pour vos retraites complémentaires en tant que salarié(e) (Agirc-Arrco, Ircantec, etc.), vous devez déposer une demande spécifique dans ces régimes.</Paragraphe><Paragraphe>Il est préférable de déposer la demande de retraite de préférence entre 4 et 6 mois avant la date choisie de départ en retraite.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez l'adresser de préférence à la caisse de retraite du régime de votre dernière activité professionnelle.</Paragraphe></Texte><LienWeb URL="https://www.lassuranceretraite.fr/portail-info/files/live/sites/pub/files/PDF/demande-retraite-progressive.pdf" format="application/pdf" poids="440 Ko"><Source>Caisse nationale d'assurance vieillesse</Source></LienWeb><FicheLiee ID="F12842" audience="Particuliers" type="Fiche d'information conditionnée"><Titre>Retraite progressive du salarié</Titre><Dossier ID="N381">Retraite d'un salarié du secteur privé</Dossier></FicheLiee><Abreviation ID="R24583" type="Sigle"><Titre>MSA</Titre><Texte><Paragraphe>Mutualité sociale agricole</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R46497" type="Sigle"><Titre>SSI</Titre><Texte><Paragraphe>Sécurité sociale des indépendants</Paragraphe></Texte></Abreviation><OuSAdresser ID="R41" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Caisse d'assurance retraite et de la santé au travail (Carsat)</Titre><PivotLocal>carsat</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.lassuranceretraite.fr/portail-info/hors-menu/footer/contacts.html"/><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></OuSAdresser><OuSAdresserSupport ID="R47051" type="Support" audience="Particuliers"><Titre>Contact support Carsat Salariés</Titre><Texte><Paragraphe>Accès à la <LienExterne URL="https://www.lassuranceretraite.fr/portail-info/hors-menu/footer/contacts.html">page contact</LienExterne></Paragraphe></Texte></OuSAdresserSupport></ServiceComplementaire>