<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1043" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-07-15T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1043"><dc:title>Harcèlement sexuel</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>Si vous êtes victime de harcèlement sexuel, vous pouvez porter plainte contre l'auteur présumé des faits, car il s'agit d'une infraction punie par la loi. Si les faits se sont produits au travail, vous pouvez bénéficier d'une protection spécifique de la part de votre employeur et de la part des autorités.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé de la justice</dc:contributor><dc:date>modified 2022-07-15</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1043</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000021796051, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006177846, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006177847, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044420953/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044421001/, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2018/03/cir_43173.pdf, https://juridique.defenseurdesdroits.fr/doc_num.php?explnum_id=6209</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31146</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N31146">Harcèlement</Niveau><Niveau ID="F1043" type="Fiche d'information conditionnée">Harcèlement sexuel</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20326">Infractions</SousThemePere><DossierPere ID="N31146"><Titre>Harcèlement</Titre><Fiche ID="F32235">Harcèlement téléphonique</Fiche><Fiche ID="F2354">Harcèlement moral au travail</Fiche><Fiche ID="F1043">Harcèlement sexuel</Fiche><Fiche ID="F32239">Cyber-harcèlement (harcèlement sur internet)</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Si vous êtes victime de harcèlement sexuel, vous pouvez porter plainte contre l'auteur présumé des faits, car il s'agit d'une <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> punie par la loi. Si les faits se sont produits au travail, vous pouvez bénéficier d'une protection spécifique de la part de votre employeur et de la part des autorités.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Cas général</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le harcèlement sexuel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le harcèlement sexuel se caractérise par le fait d'imposer à une personne, <MiseEnEvidence>de façon répétée</MiseEnEvidence>, des propos ou comportements à connotation sexuelle ou sexiste, qui :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>portent atteinte à sa dignité en raison de leur caractère dégradant ou humiliant,</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou créent à son encontre une situation intimidante, hostile ou offensante.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Est assimilée au harcèlement sexuel toute forme de pression grave (même non répétée) dans le but réel ou apparent d'obtenir un acte sexuel, au profit de l'auteur des faits ou d'un tiers.</Paragraphe><Paragraphe>Dans les 2 cas, le harcèlement sexuel est puni quels que soient les liens entre l'auteur et sa victime (harcèlement par un proche, un voisin....).</Paragraphe><Paragraphe>Si l'auteur des faits a eu un contact physique avec la victime, il pourrait s'agir d'une <LienInterne LienPublication="F33891" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">agression sexuelle</LienInterne>, qui est une infraction plus sévèrement punie que le harcèlement sexuel.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que faire dans l'urgence ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes victme de harcèlement sexuel et que votre situation nécessite une intervention urgente des forces de l'ordre, vous pouvez alerter la police ou la gendarmerie.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>En cas d'urgence</MiseEnEvidence>, et uniquement dans cette situation, il est possible d'alerter la police ou la gendarmerie par appel téléphonique, ou par SMS, si vous êtes dans l'incapacité de parler.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Par téléphone</Titre><Paragraphe>En cas d'urgence, lorsqu'une intervention rapide est nécessaire, vous pouvez appeler la police-secours. Composez le <MiseEnEvidence>17</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez également contacter le <MiseEnEvidence>112</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R61185" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Police secours - 17 (par téléphone)</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Composez le <MiseEnEvidence>17</MiseEnEvidence> en cas d'urgence concernant un accident de la route, un trouble à l'ordre public ou une infraction pénale. Une équipe de policiers ou de gendarmes se rendra sur les lieux.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi composer le <MiseEnEvidence>112</MiseEnEvidence>. Vous serez alors orienté vers le bon service selon votre cas. Le 112 est utilisable dans tous les <LienExterne URL="http://europa.eu/about-eu/countries/index_fr.htm">pays de l'Union européenne</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si la situation ne relève pas d'une urgence, composez le numéro de votre commissariat ou de votre brigade de gendarmerie.</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R12069" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Numéro d'urgence européen - 112</Titre><Texte><Paragraphe> <MiseEnEvidence>112</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Numéro d'urgence à utiliser pour un appel depuis un pays européen ou depuis un téléphone mobile</Paragraphe><Paragraphe>24h/24h et 7j/7</Paragraphe><Paragraphe>Appel gratuit</Paragraphe></Texte></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>Vous ne pouvez pas téléphoner</Titre><Paragraphe>Le 114 est le service relais des appels d'urgence si vous êtes dans l'impossibilité de parler au téléphone (sourds, malentendants ...) ou si cela risque de vous mettre en danger.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R50233" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Numéro d'urgence pour les personnes sourdes ou malentendantes - 114</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par SMS au 114</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accessible gratuitement 24h/24, 7 jours/7</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par l'application mobile urgence 114 ou le site internet www.urgence114.fr</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accessible gratuitement 24h/24, 7 jours/7</Paragraphe><Paragraphe>Contact possible via :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Visiophonie : Je communique en langue des signes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tchat : Je communique par écrit</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Voix / Retour texte : Je parle et le 114 me répond par écrit (ou l'inverse)</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte></OuSAdresser></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont recours de la victime ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez <LienInterne LienPublication="F1435" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">porter plainte</LienInterne> devant la justice pénale contre l'auteur présumé du harcèlement sexuel.</Paragraphe><Paragraphe>La plainte doit être déposée dans un délai de 6 ans après le dernier fait (un geste, un propos...).</Paragraphe><Paragraphe>La justice prendra en compte tous les éléments constituant le harcèlement même si les faits se sont déroulés sur plusieurs années.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Sur place</Titre><Paragraphe>Vous pouvez vous adresser à un commissariat de police ou une brigade de gendarmerie de votre choix.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R13" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Commissariat</Titre><PivotLocal>commissariat_police</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Contact/Contacter-une-brigade-de-gendarmerie-ou-un-commissariat-de-police"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R59967" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Gendarmerie</Titre><PivotLocal>gendarmerie</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Contact/Contacter-une-brigade-de-gendarmerie-ou-un-commissariat-de-police"/></OuSAdresser><Paragraphe>La plainte est transmise au procureur de la République par la police ou la gendarmerie.</Paragraphe><Paragraphe>Si la police ou la gendarmerie refusent de recueillir votre plainte pour violences conjugales, vous pouvez alerter les autorités de contrôle compétentes.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R33718" URL="https://www.interieur.gouv.fr/contact/signalement-igpn" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Saisir en ligne l'Inspection générale de la police nationale</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Permet de saisir directement l'inspection générale de la police nationale si vous êtes victime ou témoin d'un comportement pouvant mettre en cause un agent des forces de police.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R47031" URL="https://www.gendarmerie.interieur.gouv.fr/contact/reclamation-iggn" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Saisir en ligne l'Inspection générale de la gendarmerie nationale</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Permet de porter à la connaissance de l'inspection générale de la gendarmerie nationale des faits que vous jugez contraire à la déontologie de la gendarmerie nationale.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne></Cas><Cas><Titre>Par courrier</Titre><Paragraphe>Vous pouvez porter plainte auprès du procureur de la République.</Paragraphe><Paragraphe>Pour cela, vous devez envoyer un courrier au <MiseEnEvidence>tribunal judiciaire du lieu de l'infraction ou du domicile de l'auteur de l'infraction</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Votre courrier doit préciser les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Votre état civil et vos coordonnées complètes (adresse et numéro de téléphone)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Récit détaillé des faits, date et lieu de l'infraction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom de l'auteur supposé si vous le connaissez (sinon, la plainte sera déposée contre X)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom et adresse des éventuels témoins de l'infraction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Description et estimation provisoire ou définitive du préjudice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos documents de preuve : certificats médicaux, arrêts de travail, factures diverses, constats...</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre éventuelle volonté de vous constituer partie civile</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pouvez utiliser le modèle de courrier suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R11469" URL="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/Porter_plainte" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Porter plainte auprès du procureur de la République</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Vous pouvez envoyer votre plainte en lettre recommandée avec accusé de réception, par lettre simple ou par lettre suivie.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi déposer votre plainte directement à l'accueil du tribunal.</Paragraphe><Paragraphe>Dans tous les cas, un récépissé vous est remis dès que les services du procureur de la République ont enregistré votre plainte.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Paragraphe>La présence d'un avocat <MiseEnEvidence>n'est pas obligatoire</MiseEnEvidence> pour le dépôt de plainte et pendant toute la durée de la procédure jusqu'au procès devant le tribunal correctionnel.</Paragraphe><Paragraphe>Si la plainte est classée sans suite, et que vous souhaitez poursuivre la procédure, vous pouvez déposer une <LienInterne LienPublication="F20798" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">plainte avec constitution de partie civile</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez obtenir l'assistance d'un avocat.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Peut-on saisir le Défenseur des droits ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans la mesure où le sexe est l'un des critères de discrimination interdits par la loi, vous pouvez aussi saisir le Défenseur des droits.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R37857" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Défenseur des droits</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone (information générale)</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>09 69 39 00 00</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Coût d'un appel local</Paragraphe><Paragraphe>Du lundi au vendredi de 8h à 20h</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier (depuis la France, gratuit et sans affranchissement)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Défenseur des droits</Paragraphe><Paragraphe>Libre réponse 71120</Paragraphe><Paragraphe>75342 Paris cedex 07</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Attention :</MiseEnEvidence> joindre à votre courrier les photocopies des pièces relatives à votre saisine.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier (depuis l'étranger, avec timbre)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Défenseur des droits</Paragraphe><Paragraphe>3, place de Fontenoy</Paragraphe><Paragraphe>75007 Paris</Paragraphe><Paragraphe>FRANCE</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Attention :</MiseEnEvidence> joindre à votre courrier les photocopies des pièces relatives à votre saisine.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par messagerie électronique</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accès au <LienExterne URL="https://formulaire.defenseurdesdroits.fr/code/afficher.php?ETAPE=accueil_2016">formulaire de contact</LienExterne></Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les sanctions encourues par l'auteur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le harcèlement sexuel est un délit punissable d'une peine de</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>2 ans d'emprisonnement</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et <Valeur>30 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces peines peuvent être portées à 3 ans d'emprisonnement et <Valeur>45 000 €</Valeur> d'amende, lorsque les faits sont commis par ou sur les personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Par une personne qui abuse de l'autorité que lui confèrent ses fonctions</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sur un mineur de moins de 15 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sur une personne dont la particulière vulnérabilité, due à son âge, à une maladie, à une infirmité, à une déficience physique ou psychique ou à un état de grossesse, est apparente ou connue de leur auteur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sur une personne dont la particulière vulnérabilité ou dépendance résultant de la précarité de sa situation économique ou sociale est apparente ou connue de leur auteur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Par plusieurs personnes agissant en qualité d'auteur ou de complice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Par l'utilisation d'un service de communication au public en ligne ou par le biais d'un support numérique ou électronique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Alors qu'un mineur était présent et y a assisté</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Par un ascendant ou par toute autre personne ayant sur la victime une autorité de droit ou de fait</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'auteur de harcèlement sexuel peut également être condamné à verser des <LienInterne LienPublication="F1422" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dommages-intérêts</LienInterne> à sa victime.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Au travail</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le harcèlement sexuel ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le harcèlement sexuel se caractérise par le fait d'imposer à une personne, <MiseEnEvidence>de façon répétée</MiseEnEvidence>, des propos ou comportements à connotation sexuelle ou sexiste, qui</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>portent atteinte à sa dignité en raison de leur caractère dégradant ou humiliant</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>ou créent à son encontre une situation intimidante, hostile ou offensante.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il y a également harcèlement sexuel lorsque ces propos ou comportements sont imposés à un travailleur par plusieurs personnes, de manière concertée ou à l'instigation de l'une d'elles, même si chacune de ces personnes n'a pas agi de façon répétée.</Paragraphe><Paragraphe>Il en va de même lorsque les propos ou comportements sont imposés à un travailleur, successivement, par plusieurs personnes qui, même en l'absence de concertation, savent que ces propos ou comportements caractérisent une répétition.</Paragraphe><Paragraphe>Par ailleurs, le fait de faire gravement pression sur un travailleur dans le but (réel ou apparent) d'obtenir un acte sexuel est aussi assimilé au harcèlement sexuel, même s'il n'y a pas de répétition.</Paragraphe><Paragraphe>Dans le milieu professionnel, il peut y avoir harcèlement sexuel même s'il n'y a aucune relation hiérarchique entre la victime et l'auteur des faits (entre collègues de même niveau, de services différents...)</Paragraphe><Paragraphe>Si l'auteur des faits a eu un contact physique avec la victime, il s'agit alors d'une <LienInterne LienPublication="F33891" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">agression sexuelle</LienInterne>, qui est plus gravement punie.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>en matière de harcèlement sexuel au travail, l'élément intentionnel n'est pas nécessaire, contrairement au harcèlement sexuel hors de la sphère professionnelle.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que faire dans l'urgence ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes victime de harcèlement sexuel et que votre situation nécessite une intervention urgente des forces de l'ordre, vous pouvez alerter la police ou la gendarmerie.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>En cas d'urgence</MiseEnEvidence>, et uniquement dans cette situation, il est possible d'alerter la police ou la gendarmerie par appel téléphonique, ou par SMS, si vous êtes dans l'incapacité de parler.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Par téléphone</Titre><Paragraphe>En cas d'urgence, lorsqu'une intervention rapide est nécessaire, vous pouvez appeler la police-secours. Composez le <MiseEnEvidence>17</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez également contacter le <MiseEnEvidence>112</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R61185" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Police secours - 17 (par téléphone)</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Composez le <MiseEnEvidence>17</MiseEnEvidence> en cas d'urgence concernant un accident de la route, un trouble à l'ordre public ou une infraction pénale. Une équipe de policiers ou de gendarmes se rendra sur les lieux.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi composer le <MiseEnEvidence>112</MiseEnEvidence>. Vous serez alors orienté vers le bon service selon votre cas. Le 112 est utilisable dans tous les <LienExterne URL="http://europa.eu/about-eu/countries/index_fr.htm">pays de l'Union européenne</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si la situation ne relève pas d'une urgence, composez le numéro de votre commissariat ou de votre brigade de gendarmerie.</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R12069" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Numéro d'urgence européen - 112</Titre><Texte><Paragraphe> <MiseEnEvidence>112</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Numéro d'urgence à utiliser pour un appel depuis un pays européen ou depuis un téléphone mobile</Paragraphe><Paragraphe>24h/24h et 7j/7</Paragraphe><Paragraphe>Appel gratuit</Paragraphe></Texte></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>Vous ne pouvez pas téléphoner</Titre><Paragraphe>Le 114 est le service relais des appels d'urgence si vous êtes dans l'impossibilité de parler au téléphone (sourds, malentendants ...) ou si cela risque de vous mettre en danger.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R50233" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Numéro d'urgence pour les personnes sourdes ou malentendantes - 114</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par SMS au 114</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accessible gratuitement 24h/24, 7 jours/7</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par l'application mobile urgence 114 ou le site internet www.urgence114.fr</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accessible gratuitement 24h/24, 7 jours/7</Paragraphe><Paragraphe>Contact possible via :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Visiophonie : Je communique en langue des signes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tchat : Je communique par écrit</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Voix / Retour texte : Je parle et le 114 me répond par écrit (ou l'inverse)</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre></Texte></OuSAdresser></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment prévenir son employeur ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Dans le secteur privé</Titre><Paragraphe>Si vous êtes victime de harcèlement sexuel au travail, vous pouvez signaler les faits aux représentants du personnel et au <LienInterne LienPublication="F34474" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">comité social et économique (CSE)</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne pouvez pas être sanctionné pour avoir dénoncé ces faits. Il y a une exception si la dénonciation est basée sur des faits imaginaires.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Dans la fonction publique</Titre><Paragraphe>Vous pouvez utiliser le dispositif de signalement des actes de violence, de discrimination, de harcèlement moral ou sexuel et des agissements sexistes dans la fonction publique. Il prévoit des procédures appropriées pour recueillir des signalement et orienter l'agent qui se déclare victime ou témoin.</Paragraphe><Paragraphe>Le chef de service doit informer l'agent placé sous son autorité de l'existence du dispositif de signalement, de son mode d'utilisation. et des procédures qu'il prévoit.</Paragraphe><Paragraphe>Le dispositif doit garantir la stricte confidentialité des informations transmises par la victime ou le témoin lors du traitement du signalement.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les obligations des employeurs ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans le secteur privé comme dans le secteur public, l'employeur a l'obligation de prendre toutes les dispositions nécessaires pour prévenir les faits de harcèlement sexuel.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Information des travailleurs</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur doit porter à la connaissance des travailleurs les textes qui répriment le harcèlement sexuel.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit insérer ces textes dans le règlement intérieur et citer des exemples concrets d'actes constitutifs de harcèlement sexuel.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Mise en place d'actions de prévention</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur doit mettre en place des actions de prévention contre le harcèlement sexuel et le sexisme.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit ainsi sensibiliser et former les travailleurs aux agissements constitutifs de harcèlement sexuel et sexiste.</Paragraphe><Paragraphe>L'employeur peut s'appuyer sur le Service de prévention et de santé au travail (SPST). Ce service remplace depuis le 1<Exposant>er</Exposant> avril 2022 le Service de santé au travail (SST).</Paragraphe><Paragraphe>Le SPST a pour missions principales l'évaluation et la prévention des risques professionnels et la mise en œuvre d'actions de promotion de la santé sur le lieu de travail.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, chaque SPST doit obligatoirement intégrer dans son programme les actions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Prévention des risques professionnels, incluant notamment un conseil renforcé et l'accompagnement des entreprises dans l'élaboration de leur document unique d'évaluation des risques professionnels</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Conduite d'actions de prévention des risques pour la santé des travailleurs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Suivi individuel de l'état de santé de chaque salarié,tout au long de son activité, à travers la mise en place de l'ensemble des suivis et visites médicales prévues par la réglementation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prévention de la désinsertion professionnelle, à travers la mise en place et l'animation d'une cellule opérationnelle pour accompagner les salariés présentant un risque de sortir de l'emploi en raison de leur état de santé</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Formation des représentants des travailleurs</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur a l'obligation de financer la formation des représentants des travailleurs.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, les élus au comité social et économique (CSE) doivent suivre 5 jours minimum de formation en matière de santé, sécurité et conditions de travail.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de renouvellement de leur mandat, ils doivent bénéficier de 3 jours supplémentaires de formation.</Paragraphe><Paragraphe>Les membres de la commission santé, sécurité et conditions de travail (CSSCT) bénéficient de 5 jours supplémentaires de formation.</Paragraphe><Paragraphe>Depuis le 31 mars 2022, l'employeur ne peut plus élaborer seul le document unique d'évaluation des risques professionnels (Duerp).</Paragraphe><Paragraphe>Il est obligé d'associer les référents santé au travail, le SPST et les membres du CSE à l'élaboration du document.</Paragraphe><Paragraphe>Le Duerp doit désormais être conservé pendant au moins 40 ans.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Suivi de la santé des travailleurs</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En tant que victime de harcèlement sexuel au travail, vous pouvez aussi bénéficier des mesures de santé au travail que les employeurs ont l'obligation de mettre en place.</Paragraphe><Paragraphe>Ainsi, depuis le 31 mars 2022, vous pouvez bénéficier de <MiseEnEvidence>visites médicales à distance</MiseEnEvidence>, à condition que le dispositif utilisé respecte la confidentialité des échanges.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez également bénéficier si vous êtes dans les conditions, de la nouvelle <MiseEnEvidence>visite médicale de mi-carrière</MiseEnEvidence> qui doit être proposée aux travailleurs dans les 2 ans précédant leur 45 ans. Cette visite médicale est destinée à détecter le risque de désinsertion professionnelle</Paragraphe><Paragraphe>Enfin, si vous avez un arrêt de travail de plus de 30 jours, vous pouvez bénéficier d'un <MiseEnEvidence>rendez-vous de liaison</MiseEnEvidence>, en présence du service de prévention et de santé au travail.</Paragraphe><Paragraphe>Ce rendez-vous n'est pas une visite médicale, il a pour objectif de vous informer que vous pouvez bénéficier des dispositifs suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Actions de prévention de la désinsertion professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Visite de pré-reprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mesures individuelles d'aménagement, d'adaptation ou de transformation du poste de travail</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les recours de la victime ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contre l'auteur des faits</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes victime de harcèlement sexuel au travail, vous pouvez porter plainte contre le ou les auteurs présumés devant la justice pénale.</Paragraphe><Paragraphe>La plainte doit être déposée dans un délai de 6 ans après le dernier fait (un geste, un propos...) de harcèlement.</Paragraphe><Paragraphe>La justice prendra en compte tous les éléments constituant le harcèlement même si les faits se sont déroulés sur plusieurs années.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Sur place</Titre><Paragraphe>Vous pouvez vous adresser à un commissariat de police ou une brigade de gendarmerie de votre choix.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R13" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Commissariat</Titre><PivotLocal>commissariat_police</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Contact/Contacter-une-brigade-de-gendarmerie-ou-un-commissariat-de-police"/></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R59967" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Gendarmerie</Titre><PivotLocal>gendarmerie</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Contact/Contacter-une-brigade-de-gendarmerie-ou-un-commissariat-de-police"/></OuSAdresser><Paragraphe>La plainte est transmise au procureur de la République par la police ou la gendarmerie.</Paragraphe><Paragraphe>Si la police ou la gendarmerie refusent de recueillir votre plainte pour violences conjugales, vous pouvez alerter les autorités de contrôle compétentes.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R33718" URL="https://www.interieur.gouv.fr/contact/signalement-igpn" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Saisir en ligne l'Inspection générale de la police nationale</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Permet de saisir directement l'inspection générale de la police nationale si vous êtes victime ou témoin d'un comportement pouvant mettre en cause un agent des forces de police.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R47031" URL="https://www.gendarmerie.interieur.gouv.fr/contact/reclamation-iggn" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Saisir en ligne l'Inspection générale de la gendarmerie nationale</Titre><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source><Introduction><Texte><Paragraphe>Permet de porter à la connaissance de l'inspection générale de la gendarmerie nationale des faits que vous jugez contraire à la déontologie de la gendarmerie nationale.</Paragraphe></Texte></Introduction></ServiceEnLigne></Cas><Cas><Titre>Par courrier</Titre><Paragraphe>Vous pouvez porter plainte auprès du procureur de la République.</Paragraphe><Paragraphe>Pour cela, vous devez envoyer un courrier au <MiseEnEvidence>tribunal judiciaire du lieu de l'infraction ou du domicile de l'auteur de l'infraction</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Votre courrier doit préciser les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Votre état civil et vos coordonnées complètes (adresse et numéro de téléphone)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Récit détaillé des faits, date et lieu de l'infraction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom de l'auteur supposé si vous le connaissez (sinon, la plainte sera déposée contre X)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom et adresse des éventuels témoins de l'infraction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Description et estimation provisoire ou définitive du préjudice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vos documents de preuve : certificats médicaux, arrêts de travail, factures diverses, constats...</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Votre éventuelle volonté de vous constituer partie civile</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Vous pouvez utiliser le modèle de courrier suivant :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R11469" URL="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/Porter_plainte" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Porter plainte auprès du procureur de la République</Titre><Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Dila) - Premier ministre</Source></ServiceEnLigne><Paragraphe>Vous pouvez envoyer votre plainte en lettre recommandée avec accusé de réception, par lettre simple ou par lettre suivie.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi déposer votre plainte directement à l'accueil du tribunal.</Paragraphe><Paragraphe>Dans tous les cas, un récépissé vous est remis dès que les services du procureur de la République ont enregistré votre plainte.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Paragraphe>La présence d'un avocat <MiseEnEvidence>n'est pas obligatoire</MiseEnEvidence> pour le dépôt de plainte et pendant toute la durée de la procédure jusqu'au procès devant le tribunal correctionnel.</Paragraphe><Paragraphe>Si la plainte est classée sans suite, et que vous souhaitez poursuivre la procédure, vous pouvez déposer une <LienInterne LienPublication="F20798" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">plainte avec constitution de partie civile</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez obtenir l'assistance d'un avocat.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></OuSAdresser></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contre l'employeur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'employeur doit prendre toutes les dispositions nécessaires en vue de prévenir les agissements constitutifs de harcèlement sexuel. S'il n'a pas respecté ses obligations légales de prévention, vous pouvez le poursuivre en justice pour obtenir une indemnisation.</Paragraphe><Paragraphe>La procédure de demande d'indemnisation à l'égard de l'employeur peut être engagée parallèlement au dépôt de plainte à l'égard de l'auteur présumé du harcèlement sexuel :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Si vous relevez du secteur privé, vous pouvez saisir le <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conseil des prud'hommes</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si vous êtes un agent public, vous pouvez saisir le <LienInterne LienPublication="F2026" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tribunal administratif</LienInterne>. Vous pouvez demander à bénéficier de la <LienInterne LienPublication="F32574" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">protection fonctionnelle</LienInterne> pour couvrir les frais de procédure.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En tant que victime, vous n'êtes pas obligé d'informer votre employeur du dépôt de plainte à l'égard de l'auteur présumé du harcèlement.</Paragraphe><Paragraphe>Cette procédure peut se poursuivre en même temps que la demande d'indemnisation à l'égard de l'employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Ces 2 actions peuvent viser des personnes différentes.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Vous pouvez poursuivre le PDG de votre entreprise aux prud'hommes pour l'indemnisation, et votre chef de service, auteur des faits, au pénal.</Paragraphe><Paragraphe>Votre employeur sera alors jugé pour ne pas vous avoir suffisamment protégé.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>L'employeur devra lui-même démontrer que les faits présentés par vos soins ne sont pas constitutifs d'un harcèlement sexuel.</Paragraphe><Paragraphe>Les personnes qui dénoncent un harcèlement sexuel ou qui luttent contre ce phénomène ne peuvent pas être sanctionnées ou licenciées.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>dans une entreprise, toute organisation syndicale représentative peut, avec l'accord écrit de la personne harcelée, engager à sa place l'action en justice.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Défenseur des droits</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dans la mesure où le sexe est l'un des critères de discrimination interdits par la loi, et que le travail fait partie des situations dans lesquelles les discriminations sont sanctionnées, vous pouvez aussi saisir le Défenseur des droits. Ceci tant à l'égard de l'auteur des faits qu'à l'égard de l'employeur.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R37857" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>Défenseur des droits</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone (information générale)</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>09 69 39 00 00</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Coût d'un appel local</Paragraphe><Paragraphe>Du lundi au vendredi de 8h à 20h</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier (depuis la France, gratuit et sans affranchissement)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Défenseur des droits</Paragraphe><Paragraphe>Libre réponse 71120</Paragraphe><Paragraphe>75342 Paris cedex 07</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Attention :</MiseEnEvidence> joindre à votre courrier les photocopies des pièces relatives à votre saisine.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courrier (depuis l'étranger, avec timbre)</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Défenseur des droits</Paragraphe><Paragraphe>3, place de Fontenoy</Paragraphe><Paragraphe>75007 Paris</Paragraphe><Paragraphe>FRANCE</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Attention :</MiseEnEvidence> joindre à votre courrier les photocopies des pièces relatives à votre saisine.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par messagerie électronique</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Accès au <LienExterne URL="https://formulaire.defenseurdesdroits.fr/code/afficher.php?ETAPE=accueil_2016">formulaire de contact</LienExterne></Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les sanctions encourues par l'auteur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le harcèlement sexuel est un <LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délit</LienIntra> punissable d'une peine pouvant aller jusqu'à </Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>2 ans de prison</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et <Valeur>30 000 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En cas d'abus d'autorité (de la part d'un supérieur hiérarchique par exemple), les peines peuvent aller jusqu'à :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>3 ans de prison</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>et <Valeur>45 000 €</Valeur> d'amende</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces peines aggravées sont également applicables lorsque le harcèlement sexuel a été commis dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Sur une personne dont la particulière vulnérabilité due à une maladie, à une infirmité, à une déficience physique ou psychique ou à un état de grossesse, est apparente ou connue de leur auteur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Sur une personne dont la particulière vulnérabilité ou dépendance résultant de la précarité de sa situation économique ou sociale est apparente ou connue de leur auteur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Par plusieurs personnes agissant en tant qu'auteur ou complice</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'auteur de harcèlement sexuel peut également être condamné à verser des <LienInterne LienPublication="F1422" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dommages-intérêts</LienInterne> à sa victime, en réparation de son préjudice.</Paragraphe><Paragraphe>De plus, tout salarié du secteur privé ayant commis des agissements de harcèlement sexuel est passible de <LienInterne LienPublication="F2234" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">sanctions disciplinaires</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il en va de même pour tout agent public responsable des mêmes agissements, selon les <LienInterne LienPublication="N102" type="Dossier" audience="Particuliers">procédures de sanction applicables au secteur public</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><QuiPeutMAider ID="R11621" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Maison de justice et du droit</Titre><PivotLocal>mjd</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/lieux-dacces-aux-droits-10111/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R167" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>116 006 - Numéro d'aide aux victimes</Titre><Source ID="R30797">France Victimes</Source><Texte><Paragraphe>Écoute, informe et conseille les victimes d'infractions ainsi que leurs proches.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>116 006</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Appel gratuit</Paragraphe><Paragraphe>Ouvert 7 jours sur 7 de 9h à 19h</Paragraphe><Paragraphe>Le service est également accessible en composant le <MiseEnEvidence>+33 (0)1 80 52 33 76 </MiseEnEvidence>(numéro à tarification normale).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courriel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>victimes@france-victimes.fr</Paragraphe></Chapitre></Texte></QuiPeutMAider><OuSAdresser ID="R11621" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Maison de justice et du droit</Titre><Complement>Pour s'informer</Complement><PivotLocal>mjd</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/lieux-dacces-aux-droits-10111/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R167" sve="non" type="Centre de contact"><Titre>116 006 - Numéro d'aide aux victimes</Titre><Complement>Pour être écouté et aidé</Complement><Source ID="R30797">France Victimes</Source><Texte><Paragraphe>Écoute, informe et conseille les victimes d'infractions ainsi que leurs proches.</Paragraphe><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>116 006</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Appel gratuit</Paragraphe><Paragraphe>Ouvert 7 jours sur 7 de 9h à 19h</Paragraphe><Paragraphe>Le service est également accessible en composant le <MiseEnEvidence>+33 (0)1 80 52 33 76 </MiseEnEvidence>(numéro à tarification normale).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Par courriel</Paragraphe></Titre><Paragraphe>victimes@france-victimes.fr</Paragraphe></Chapitre></Texte></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000021796051" ID="R13992"><Titre>Code pénal : articles 222-32 et 222-33</Titre><Complement>Peines en cas de harcèlement sexuel</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072050/LEGISCTA000006177846" ID="R19938"><Titre>Code du travail : articles L1153-1 à L1153-6</Titre><Complement>Harcèlement sexuel au travail et protection des salariés</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006177847" ID="R725"><Titre>Code du travail : articles L1154-1 et L1154-2</Titre><Complement>Action devant le conseil des prud'hommes</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044420953/" ID="R38056"><Titre>Code de la fonction publique : articles L133-1 à L133-3</Titre><Complement>Protection des agents publics</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000044416551/LEGISCTA000044421001/" ID="R50716"><Titre>Code de la fonction publique : article L135-6</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2018/03/cir_43173.pdf" ID="R50410" format="application/pdf" poids="704.6 KB"><Titre>Circulaire du 9 mars 2018 relative à la lutte contre les violences sexuelles dans la fonction publique</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://juridique.defenseurdesdroits.fr/doc_num.php?explnum_id=6209" ID="R31155" format="application/pdf" poids="0"><Titre>Circulaire du 12 novembre 2012 relative au harcèlement et à la discrimination au travail</Titre></Reference><ServiceEnLigne ID="R58712" URL="https://code.travail.gouv.fr/modeles-de-courriers/signalement-de-faits-pouvant-relever-du-harcelement-moral-ou-sexuel?src_url=https://service-public.fr/particuliers/vosdroits/F35826" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Modèle de lettre pour signaler des faits pouvant relever du harcèlement moral ou sexuel au travail</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R58713" URL="https://code.travail.gouv.fr/modeles-de-courriers/reponse-a-un-signalement-de-harcelement-sexuel?src_url=https://service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1043" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Réponse au travailleur qui a signalé un harcèlement sexuel</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R58715" URL="https://code.travail.gouv.fr/modeles-de-courriers/affichage-obligatoire-relatif-au-harcelement-sexuel?src_url=https://service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1043" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Affichage obligatoire relatif au harcèlement sexuel au travail</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><ServiceEnLigne ID="R58716" URL="https://code.travail.gouv.fr/modeles-de-courriers/signalement-de-harcelement-sexuel?src_url=https://service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1043" audience="Particuliers" type="Modèle de document"><Titre>Signaler un harcèlement sexuel à l'employeur</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></ServiceEnLigne><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R62683" URL="https://travail-emploi.gouv.fr/IMG/pdf/30645_dicom_-_guide_contre_harce_lement_sexuel_val_v4_bd_ok-2.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="5.5 MB"><Titre>Guide pratique et juridique pour les victimes de harcèlement sexuel</Titre><Source ID="R30661">Ministère chargé du travail</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R64733" URL="https://www.fonction-publique.gouv.fr/files/files/Publications/Coll%20outils%20de%20la%20GRH/guide_violences-sexistes-2022.pdf" audience="Particuliers"><Titre>Outils de lutte contre les violences sexistes et sexuelles dans la fonction publique</Titre><Source ID="R58705">Direction générale de l'administration et de la fonction publique (DGAFP)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R35961" URL="http://www.justice.gouv.fr/aide-aux-victimes-10044/" audience="Particuliers"><Titre>Services d’aide aux victimes</Titre><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R10272"><Titre>Infraction</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et passible de sanctions pénales</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49229"><Titre>Délit</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et puni d'une amende et/ou d'une peine d'emprisonnement inférieure à 10 ans</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F32247" audience="Particuliers"><Titre>Que faire en cas de harcèlement ?</Titre></QuestionReponse></Publication>