<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1278" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-03-24T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1278"><dc:title>Surveillance de sûreté d'un criminel</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>La surveillance de sûreté est un contrôle imposé par la justice à un détenu qui a fini de purger une peine criminelle. Ce contrôle vise le détenu qui présente un risque élevé de récidive. Le juge prend en compte la gravité du crime commis, la personnalité du condamné et l'importance de sa peine. Une mesure judiciaire de prévention de la récidive et de réinsertion peut également être prise à l'égard du détenu qui a été condamné pour une infraction à caractère terroriste.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé de la justice</dc:contributor><dc:date>modified 2022-03-24</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1278</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000021958550, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000023358847, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045352003, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045352015</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N275</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N275">Condamnations et peines</Niveau><Niveau ID="F1278" type="Fiche d'information conditionnée">Surveillance de sûreté d'un criminel</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20334">Sanctions pénales</SousThemePere><DossierPere ID="N275"><Titre>Condamnations et peines</Titre><SousDossier ID="N275-1"><Titre>Peines principales et complémentaires</Titre><Fiche ID="F32803">Amendes</Fiche><Fiche ID="F35705">Peine de prison ferme</Fiche><Fiche ID="F1406">Peines complémentaires</Fiche><Fiche ID="F1407">Travail d'intérêt général (TIG)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N275-2"><Titre>Exécution des condamnations</Titre><Fiche ID="F1779">Décision du juge pénal</Fiche><Fiche ID="F1531">Application du sursis</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N275-3"><Titre>Suivi des anciens détenus</Titre><Fiche ID="F1278">Surveillance de sûreté</Fiche><Fiche ID="F18535">Rétention de sûreté</Fiche><Fiche ID="F32562">Libération conditionnelle</Fiche><Fiche ID="F34150">Libération sous contrainte</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N275-4"><Titre>Casier judiciaire</Titre><Fiche ID="F14710">Contenu du casier</Fiche><Fiche ID="F1420">Demande de bulletin numéro 3</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Suivi des anciens détenus</SousDossierPere><RechercheGuideePere ID="F36510" audience="Particuliers"><Titre>[RG - Surveillance de sûreté d'un criminel]</Titre></RechercheGuideePere><Introduction><Texte><Paragraphe>La surveillance de sûreté est un contrôle imposé par la justice à un détenu qui a fini de purger une peine criminelle. Ce contrôle vise le détenu qui présente un risque élevé de <LienIntra LienID="R731" type="Définition de glossaire">récidive</LienIntra>. Le juge prend en compte la gravité du crime commis, la personnalité du condamné et l'importance de sa peine. Une mesure judiciaire de prévention de la récidive et de réinsertion peut également être prise à l'égard du détenu qui a été condamné pour une <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> à caractère terroriste.</Paragraphe></Texte></Introduction><RechercheGuidee ID="F36510" audience="Particuliers"><Titre><Paragraphe>[RG - Surveillance de sûreté d'un criminel]</Paragraphe></Titre></RechercheGuidee><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Surveillance de sûreté d'un criminel</Titre><Condition><estVrai var="T11149"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La surveillance de sûreté est une mesure restrictive de liberté.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est appliquée par la justice à une personne condamnée pour un <LienIntra LienID="R49230" type="Définition de glossaire">crime</LienIntra> grave, à la fin de sa peine.</Paragraphe><Paragraphe>La surveillance de sûreté impose certaines obligations à la personne et l'empêche de vivre librement après sa sortie de prison.</Paragraphe><Paragraphe>L'objectif poursuivi est de protéger la population en évitant la récidive.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui est concerné ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La surveillance de sûreté s'applique aux personnes qui ont commis certains crimes graves et qui sont toujours dangereuses pour la société après l'exécution de leur peine de prison.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les crimes visés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La situation varie suivant que le crime a été commis sur une personne majeure ou sur une victime mineure d'âge.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Victime majeure</Titre><Introduction><Paragraphe>On tient compte de du fait que la victime est une personne <LienIntra LienID="R61207" type="Définition de glossaire">dépositaire de l'autorité publique</LienIntra> ou non.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>La surveillance de sûreté peut être prononcée uniquement à l'encontre des personnes condamnées pour un des crimes graves suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Viol, meurtre ou assassinat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Torture et actes de barbarie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Enlèvement ou séquestration</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>De plus, il faut que le crime ait été commis avec des circonstances aggravantes (victime vulnérable, crime raciste ou homophobe...) ou en état de <LienIntra LienID="R731" type="Définition de glossaire">récidive</LienIntra>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Victime personne dépositaire de l'autorité publique</Titre><Paragraphe>La surveillance de sûreté peut être prononcée en cas de meurtre commis sur une personne dépositaire de l'autorité publique.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Victime mineure</Titre><Paragraphe>La surveillance de sûreté peut être prononcée à l'encontre des personnes condamnées pour un des crimes graves suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Viol, meurtre ou assassinat</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Torture et actes de barbarie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Enlèvement ou séquestration</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Il n'est pas nécessaire que le crime ait été commis avec des circonstances aggravantes ou en état de <LienIntra LienID="R731" type="Définition de glossaire">récidive</LienIntra>.</Paragraphe></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les détenus concernés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'auteur doit être considéré comme toujours dangereux et pouvant récidiver même après sa peine de prison.</Paragraphe><Paragraphe>La surveillance de sûreté est prononcée si les 2 conditions suivantes sont réunies :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'inscription dans le fichier des auteurs d’infractions sexuelles ou violentes est insuffisante pour prévenir le risque de récidive</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La mesure constitue l’unique moyen de prévenir le risque de récidive</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>À quel moment s'applique la mesure ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La surveillance de sûreté s'applique uniquement après une sortie de prison, et en prolongement d'autres mesures de prévention de la récidive parmi les suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Suivi socio-judiciaire ou surveillance judiciaire, si le détenu a été condamnée à une peine d'au moins 15 ans de réclusion criminelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Obligations liées à la libération conditionnelle avec injonction de soins, lorsque la personne a été condamnée à la réclusion criminelle à perpétuité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F18535" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Rétention de sûreté</LienInterne></Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule la procédure ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Décision de mise sous surveillance de sûreté</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La décision est prise à la fin de la peine par la juridiction régionale de la rétention de sûreté.</Paragraphe><Paragraphe>Cette instance, composée de juges, se saisit directement de l'affaire si elle s'est déjà prononcée sur une précédente mesure de rétention de sûreté.</Paragraphe><Paragraphe>Sinon, elle est saisie par le juge d'application des peines ou le procureur pour les personnes sous surveillance judiciaire ou par le procureur général.</Paragraphe><Paragraphe>La personne concernée doit être présente et peut être assistée par un avocat.</Paragraphe><Paragraphe>Cette juridiction statue après l'avis de la commission pluridisciplinaire des mesures de sûreté.</Paragraphe><Paragraphe>Pour rendre son avis, la commission qui propose la surveillance de sûreté s'appuie sur le dossier individuel de la personne et sur l'expertise médicale qui constate la persistance de sa dangerosité.</Paragraphe><Paragraphe>Il en va de même pour le renouvellement de la mesure.</Paragraphe><Paragraphe>La décision finale de la juridiction est <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifiée</LienIntra> à la personne concernée.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Recours</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les décisions de la juridiction régionale peuvent faire l’objet d’un recours devant la juridiction nationale de rétention de sûreté, qui se trouve à la Cour de cassation.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R182" sve="non" type="National"><Titre>Cour de cassation</Titre><RessourceWeb URL="https://www.courdecassation.fr/"/></OuSAdresser><Paragraphe>Ce recours doit être fait dans le délai de 10 <LienIntra LienID="R1008" type="Définition de glossaire">jours francs</LienIntra> à partir de la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> de la décision.</Paragraphe><Paragraphe>Ce recours n’est pas <LienIntra LienID="R19521" type="Définition de glossaire">suspensif</LienIntra> : la surveillance de sûreté peut s'appliquer.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les effets de la mesure ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Obligations de la personne</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La personne visée doit respecter les obligations définies par la juridiction régionale de la rétention de sûreté.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut s'agir notamment des obligations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Injonction de soins</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Placement sous bracelet électronique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Soumission à des mesures de contrôle par un travailleur social</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Interdiction de paraître en certains lieux (domicile de la victime, devant les écoles...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Interdiction de fréquenter certaines personnes (exemple : complices)</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Suivi de la personne</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La personne concernée est placée sous le contrôle du juge de l’application des peines.</Paragraphe><Paragraphe>Ses obligations peuvent être assouplies ou renforcées pour tenir compte de son évolution.</Paragraphe><Paragraphe>Ces changements sont pris par <LienIntra LienID="R1058" type="Définition de glossaire">ordonnance</LienIntra> du président de la juridiction régionale de la rétention de sûreté.</Paragraphe><Paragraphe>Ils peuvent faire l'objet d'un recours devant la juridiction concernées dans les 10 <LienIntra LienID="R1008" type="Définition de glossaire">jours francs</LienIntra> de leur <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>La personne condamnée peut être inscrite dans un fichier :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Elle est inscrite au <LienInterne LienPublication="R39597" type="Sigle">FIJAIS</LienInterne> si elle a été condamnée pour infractions sexuelles (viol, attouchements...) ou violentes (torture et actes de barbaries...). Ce fichier permet le suivi et la localisation des personnes condamnées après leur sortie de prison.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Elle est inscrite au <LienInterne LienPublication="R52793" type="Acronyme">Fijait</LienInterne> si elle a été condamnée pour actes de terrorisme.</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>la victime peut <LienInterne LienPublication="F1779" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">s'adresser au juge délégué aux victimes</LienInterne> pour être tenue au courant lorsque la personne condamnée sort de prison.</Paragraphe></ANoter></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Non-respect des obligations</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de non-respect des obligations, le président de la juridiction régionale peut ordonner d’office le placement provisoire dans un centre socio-médico-judiciaire de sûreté.</Paragraphe><Paragraphe>C'est le cas lorsque la personne refuse de commencer ou de poursuivre un traitement médical. Le juge de l'application des peines peut alors délivrer un mandat d'arrêt contre la personne surveillée.</Paragraphe><Paragraphe>Cette mesure d’urgence suppose qu’un renforcement de la surveillance de sûreté soit insuffisant pour prévenir le risque de récidive.</Paragraphe><Paragraphe>Cette mesure provisoire de placement doit être confirmée dans les 3 mois par une décision de la juridiction régionale et après avis favorable de la commission pluridisciplinaire.</Paragraphe><Paragraphe>Cette décision peut faire l'objet d'un recours.</Paragraphe><Paragraphe>S'il n'y a pas de décision de confirmation de placement, le juge de l'application des peines met fin d'office à la rétention.</Paragraphe><Paragraphe>Les décisions de la juridiction régionale peuvent faire l’objet d’un recours devant la juridiction nationale de rétention de sûreté, qui se trouve à la Cour de cassation.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R182" sve="non" type="National"><Titre>Cour de cassation</Titre><RessourceWeb URL="https://www.courdecassation.fr/"/></OuSAdresser><Paragraphe>Ce recours doit être fait dans le délai de 10 <LienIntra LienID="R1008" type="Définition de glossaire">jours francs</LienIntra> à partir de la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> de la décision. Ce recours n’est pas <LienIntra LienID="R19521" type="Définition de glossaire">suspensif</LienIntra> : la surveillance de sûreté peut s'appliquer.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée de la mesure ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le placement sous surveillance de sûreté est prononcé pour une durée de 2 ans.</Paragraphe><Paragraphe>La mesure peut être renouvelée pour la même durée si les risques de récidive persistent.</Paragraphe><Paragraphe>Après un délai de 3 mois à partir de la décision de surveillance de sûreté, la personne placée peut demander à la juridiction régionale qu’il soit mis fin à cette mesure.</Paragraphe><Paragraphe>La juridiction compétente est celle qui a prise la décision initiale. Elle se trouve à la cour d'appel.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R11624" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Cour d'appel</Titre><PivotLocal>cour_appel</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>En l'absence de réponse de la juridiction dans un délai de 3 mois, la mesure est levée d'office.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de rejet de la demande, aucune autre demande ne peut être déposée avant l'expiration d'un délai de 3 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Les décisions de la juridiction régionale peuvent faire l’objet d’un recours devant la juridiction nationale de rétention de sûreté, qui se trouve à la Cour de cassation.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R182" sve="non" type="National"><Titre>Cour de cassation</Titre><RessourceWeb URL="https://www.courdecassation.fr/"/></OuSAdresser><Paragraphe>Ce recours doit être fait dans le délai de 10 <LienIntra LienID="R1008" type="Définition de glossaire">jours francs</LienIntra> à partir de la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> de la décision.</Paragraphe><Paragraphe>Ce recours n’est pas <LienIntra LienID="R19521" type="Définition de glossaire">suspensif</LienIntra> : la surveillance de sûreté peut s'appliquer.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Prévention de la récidive terroriste</Titre><Condition><estVrai var="T11723"/></Condition><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La mesure judiciaire de prévention de la récidive terroriste et de réinsertion est une décision restrictive de liberté.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut être prise à l'égard d'une personne condamnée pour une <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> à caractère terroriste, à la fin de sa peine.</Paragraphe><Paragraphe>La mesure impose à la personne condamnée certaines obligations ou interdictions.</Paragraphe><Paragraphe>L'objectif est d'aider la personne condamnée à se réinsérer et de s'assurer qu'elle ne commette pas de nouvelles infractions à caractère terroriste.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut prendre la décision ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le juge compétent pour prendre la mesure judiciaire de prévention de la récidive terroriste est le juge de l'application des peines du tribunal judiciaire de Paris.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les obligations et interdictions qui peuvent être imposées ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le juge peut imposer à la personne condamnée pour infraction à caractère terroriste l'une ou plusieurs des obligations ou interdictions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Obligation d'exercer une activité professionnelle ou de suivre une formation professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Interdiction de se livrer à l'activité à l'occasion de laquelle l'infraction a été commise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Obligation de résider dans un lieu déterminé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Placement au centre national d'évaluation de l'administration pénitentiaire, pour une durée comprise entre 6 et 12 semaines</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si la personne concernée doit être détenue pour un autre motif au cours de la période d'application de la mesure, les obligations et interdictions sont suspendues.</Paragraphe><Paragraphe>Si la détention pour un autre motif dépasse 6 mois, la mesure doit être confirmée dans un délai de 3 mois à compter de sa libération. Sinon, elle devient sans effet.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se fait le suivi ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le suivi de la mesure de prévention de la récidive terroriste et de réinsertion est confié au juge de l'application des peines du tribunal judiciaire de Paris.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit s'assurer que la personne concernée respecte les obligations ou interdictions qui lui ont été imposées.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge peut charger le service pénitentiaire d'insertion et de probation du lieu de résidence de la personne de veiller au respect des obligations.</Paragraphe><Paragraphe>Si la personne condamnée ne respecte pas ses obligations, le service pénitentiaire d'insertion et de probation doit en informer le juge.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge de l'application des peines du tribunal judiciaire de Paris peut décider d'adapter les obligations ou interdictions pour faciliter l'exécution de la mesure.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les sanctions en cas de non-respect des obligations ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas de non-respect des obligations et interdictions, le détenu s'expose à une peine de <MiseEnEvidence>3 ans d'emprisonnement et <Valeur>45 000 €</Valeur> d'amende.</MiseEnEvidence></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les voies de recours ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Contestation de la mesure</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La personne qui fait l'objet d'une mesure judiciaire de prévention de la récidive terroriste et de réinsertion peut contester la mesure devant la chambre de l'application des peines de la cour d'appel de Paris.</Paragraphe><Paragraphe>La contestation doit se faire dans un délai de 10 jours à compter de la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> de la décision.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R11624" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Cour d'appel</Titre><PivotLocal>cour_appel</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Caducité de la mesure</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si la personne concernée estime que les conditions d'application de la mesure ne sont plus justifiées, elle peut demander la levée de la mesure devant le tribunal de l'application des peines de Paris.</Paragraphe><Paragraphe>La demande doit être faite dans un délai de 3 mois à compter de la date de la décision qui l'a ordonnée.</Paragraphe><Paragraphe>La demande doit se faire par par <LienIntra LienID="R12542" type="Définition de glossaire">requête</LienIntra> écrite déposée au greffe du tribunal ou envoyée par recommandé avec accusé de réception.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>En l'absence de réponse du tribunal dans un délai de 3 mois, la mesure est levée automatiquement.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de rejet de la demande, aucune autre demande ne peut être déposée avant l'expiration d'un délai de 3 mois.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Modification de la mesure</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si la personne concernée veut faire modifier ses obligations, elle peut en faire la demande devant le tribunal de l'application des peines de Paris.</Paragraphe><Paragraphe>La demande doit se faire par <LienIntra LienID="R12542" type="Définition de glossaire">requête</LienIntra> écrite déposée au greffe du tribunal ou envoyée par recommandé avec accusé de réception.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Le tribunal doit rendre sa décision dans un délai de 3 mois.</Paragraphe><Paragraphe>Si le tribunal n'a pas rendu sa décision dans ce délai, la personne peut faire une demande auprès de la chambre de l'application des peines de la cour d'appel de Paris. La demande doit se faire par <LienIntra LienID="R12542" type="Définition de glossaire">requête</LienIntra> écrite déposée au greffe de la cour d'appel ou par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R11624" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Cour d'appel</Titre><PivotLocal>cour_appel</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>La chambre de l'application des peines de Paris doit rendre sa décision dans un délai d'1 mois.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F18535" audience="Particuliers"><Titre>Rétention de sûreté pour criminel</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000021958550" ID="R18536"><Titre>Code de procédure pénale : articles 706-53-13 à 706-53-22</Titre><Complement>Placement sous surveillance de sûreté</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000023358847" ID="R33121"><Titre>Code de procédure pénale : articles R53-8-44 à R53-8-52</Titre><Complement>Durée de la surveillance de sûreté</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045352003" ID="R62054"><Titre>Décret n° 2022-358 du 14 mars 2022 relatif à la mesure judiciaire de prévention de la récidive terroriste et de réinsertion</Titre><Complement>Placement sous mesure judiciaire de prévention de la récidive terroriste et de réinsertion</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045352015" ID="R62055"><Titre>Décret n° 2022-359 du 14 mars 2022 relatif à la mesure judiciaire de prévention de la récidive terroriste et de réinsertion</Titre><Complement>Procédure devant le tribunal de l'application des peines de Paris</Complement></Reference><Definition ID="R731"><Titre>Récidive légale</Titre><Texte><Paragraphe>Fait, pour une personne déjà condamnée, de commettre une nouvelle infraction identique ou assimilée, dans un certain délai, et pouvant entraîner une peine plus lourde que celle normalement prévue.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10272"><Titre>Infraction</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et passible de sanctions pénales</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49230"><Titre>Crime</Titre><Texte><Paragraphe>Infraction la plus grave punissable par une peine de prison (homicide volontaire ou viol par exemple)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R61207"><Titre>Dépositaire de l'autorité publique</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui a reçu un pouvoir de sanction et/ou de contrainte de la part des pouvoirs publics</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1008"><Titre>Jour franc</Titre><Texte><Paragraphe>Jour qui dure de 0h à 24h. Un délai ainsi calculé ne tient pas compte du jour de la décision à l'origine du délai, ni du jour de l'échéance. Si le délai s'achève un samedi ou un dimanche, il est reporté au lundi. Si le délai s'achève un jour férié, il est reporté d'un jour. Ainsi, par exemple, si un délai s'achève un samedi et le lundi suivant est un jour férié, il est reporté au mardi.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R19521"><Titre>Recours juridictionnel suspensif</Titre><Texte><Paragraphe>Recours exercé devant un juge qui a pour effet d'empêcher l'application d'une mesure ou d'une décision, tant que celui-ci n'a pas décidé</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1058"><Titre>Ordonnance</Titre><Texte><Paragraphe>Nom donné à certaines décisions de justice prises par un magistrat unique (président de juridiction, juge d'instruction, etc.). Par exemple, une ordonnance de renvoi devant le tribunal correctionnel prise par un juge d'instruction.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12542"><Titre>Requête</Titre><Texte><Paragraphe>Écrit formalisé permettant de saisir un tribunal</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R39597" type="Sigle"><Titre>FIJAIS</Titre><Texte><Paragraphe>Fichier judiciaire automatisé des auteurs d'infractions sexuelles ou violentes</Paragraphe></Texte></Abreviation><Abreviation ID="R52793" type="Acronyme"><Titre>Fijait</Titre><Texte><Paragraphe>Fichier judiciaire automatisé des auteurs d'infractions terroristes</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>