<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1407" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1407"><dc:title>Travail d'intérêt général (TIG)</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>Le travail d'intérêt général (TIG) est une peine qui consiste à faire un travail gratuit pour une association ou un service public au lieu d'être emprisonné</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-05-17</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1407</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043341965, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000006181728, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006181730/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006181769, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000045509971, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006197834/2007-09-28, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006517792, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000045476241/LEGISCTA000045490038/#LEGISCTA000045491698, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006197832/1994-03-01</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N275</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N275">Condamnations et peines</Niveau><Niveau ID="F1407" type="Fiche d'information conditionnée">Travail d'intérêt général (TIG)</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20334">Sanctions pénales</SousThemePere><DossierPere ID="N275"><Titre>Condamnations et peines</Titre><SousDossier ID="N275-1"><Titre>Peines principales et complémentaires</Titre><Fiche ID="F32803">Amendes</Fiche><Fiche ID="F35705">Peine de prison ferme</Fiche><Fiche ID="F1406">Peines complémentaires</Fiche><Fiche ID="F1407">Travail d'intérêt général (TIG)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N275-2"><Titre>Exécution des condamnations</Titre><Fiche ID="F1779">Décision du juge pénal</Fiche><Fiche ID="F1531">Application du sursis</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N275-3"><Titre>Suivi des anciens détenus</Titre><Fiche ID="F1278">Surveillance de sûreté</Fiche><Fiche ID="F18535">Rétention de sûreté</Fiche><Fiche ID="F32562">Libération conditionnelle</Fiche><Fiche ID="F34150">Libération sous contrainte</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N275-4"><Titre>Casier judiciaire</Titre><Fiche ID="F14710">Contenu du casier</Fiche><Fiche ID="F1420">Demande de bulletin numéro 3</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Peines principales et complémentaires</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous êtes poursuivi en justice pour un <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délit</LienIntra> passible d'une peine d'emprisonnement ou pour une <LienIntra LienID="R49228" type="Définition de glossaire">contravention</LienIntra> de la 5e classe</MiseEnEvidence> ?</Paragraphe><Paragraphe>Le tribunal peut vous condamner à effectuer un <MiseEnEvidence>travail d'intérêt général (TIG)</MiseEnEvidence> au lieu de vous infliger une peine de prison ou une forte amende.</Paragraphe><Paragraphe>Le TIG est un <MiseEnEvidence>travail gratuit effectué au bénéfice de la collectivité,</MiseEnEvidence> au sein d'un service public ou au sein d'une association.</Paragraphe><Paragraphe>Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que le TIG ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Définition</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le travail d'intérêt général (TIG) est une peine qui peut vous être infligée par le juge pénal lorsque vous êtes jugé pour avoir commis une <LienIntra LienID="R52310" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Le TIG consiste à travailler gratuitement, pendant une durée fixée par le juge, pour un des organismes suivants  :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Organisme public (par exemple, préfecture, hôpital, mairie)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Organisme privé chargé d'une mission de service public (par exemple, société de transport public)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Association habilitée (par exemple, association d'insertion sociale, association d'aide aux victimes)</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Formes</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le TIG peut être prononcé sous plusieurs formes différentes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>TIG en tant que peine principale : seule peine prononcée ou peine la plus importante parmi les peines prononcées</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>TIG en tant que peine complémentaire : peine qui s'ajoute à la peine principale (par exemple pour un délit routier, peine de prison ou peine d'amende comme peine principale et TIG comme peine complémentaire)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>TIG en tant que peine de remplacement : peine qui remplace une peine d'emprisonnement ferme (le tribunal a prononcé une peine d'emprisonnement ferme, mais le juge de l'application des peines la transforme en TIG)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>TIG obligation imposée dans le cadre d'un <LienInterne LienPublication="F1531" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">sursis probatoire</LienInterne> (le tribunal n'ordonne pas l'exécution de votre peine, à condition que vous fassiez le TIG et que vous ne commettiez pas de nouvelle <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> dans le délai probatoire)</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut faire l'objet d'un TIG ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous vous pouvez être condamné à un TIG si vous avez plus de 16 ans au moment du procès et si l'<LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> pour laquelle vous êtes jugé a été commise après vos 13 ans.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Pour quels délits peut-on être condamné à un TIG ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le TIG peut être prononcé uniquement pour certains <LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délits</LienIntra> et certaines <LienIntra LienID="R49228" type="Définition de glossaire">contraventions</LienIntra>.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Délit</Titre><Paragraphe>Vous pouvez être condamné à un TIG lorsque vous êtes jugé pour un <LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délit</LienIntra> punissable d'une peine d'emprisonnement.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Contravention</Titre><Paragraphe>Vous pouvez être condamné à un TIG si vous êtes majeur et si vous êtes jugé pour certaines <LienInterne LienPublication="F1157" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">contraventions de la 5ème classe</LienInterne>  : dégradations volontaires, excès de vitesse de plus de 50 km/heure, etc.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui décide de la mise en place du TIG ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>C'est la juridiction qui vous juge pour une <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> qui peut décider de la mise en place du TIG : tribunal correctionnel, tribunal pour enfants ou juge des enfants.</Paragraphe><Paragraphe>Mais vous devez donner votre consentement avant que la mesure soit adoptée.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez donner votre accord à l'audience, personnellement ou via votre avocat.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez aussi donner votre accord après l'audience, devant le juge de l'application des peines (Jap).</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les différents types de travaux ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le poste de travail sur lequel vous allez effectuer le TIG est choisi par le Jap ou par le directeur du service pénitentiaire d'insertion et de probation.</Paragraphe><Paragraphe>Ils doivent choisir un poste de travail qui est adapté à votre situation personnelle et qui peut favoriser votre réinsertion sociale et professionnelle.</Paragraphe><Paragraphe>Le Jap et le directeur du service pénitentiaire d'insertion et de probation doivent veiller à ce que vos conditions de travail soient conformes à la réglementation qui protège les travailleurs.</Paragraphe><Paragraphe>Ils doivent particulièrement veiller au respect des règles relatives au travail de nuit, à l'hygiène, à la sécurité ainsi qu'au travail des femmes et des jeunes travailleurs.</Paragraphe><Paragraphe>Les postes de travail doivent tenir compte de votre âge.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Vous êtes majeur</Titre><Paragraphe>Le Jap fixe après le procès le type exact des travaux à effectuer.</Paragraphe><Paragraphe>Le TIG peut consister à faire l'une des tâches suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Travaux d'amélioration de l'environnement naturel (par exemple, jardinage)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux de réparation des dégâts liés au vandalisme (par exemple, peinture, vitrage)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux d'entretien du patrimoine (par exemple, restaurer un bâtiment historique)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Accompagnement des victimes (par exemple, des victimes d'accidents de la route si vous avez commis un <LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délit</LienIntra> routier)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux de solidarité (par exemple, aides aux personnes âgées, aux personnes défavorisées)</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Vous êtes mineur</Titre><Paragraphe>Le juge des enfants fixe après le procès le type exact des travaux à effectuer.</Paragraphe><Paragraphe>Les travaux doivent être adaptés aux mineurs et présenter un caractère formateur ou de nature à favoriser l'insertion sociale des jeunes condamnés.</Paragraphe><Paragraphe>Le TIG peut consister à faire l'une des tâches suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Travaux d'amélioration de l'environnement naturel (par exemple, jardinage)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux de réparation des dégâts liés au vandalisme (par exemple, peinture, vitrage)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux d'entretien du patrimoine (par exemple, restaurer un bâtiment historique)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Accompagnement des victimes (par exemple, des victimes d'accidents de la route si vous avez commis un <LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délit</LienIntra> routier)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Travaux de solidarité (par exemple, aides aux personnes âgées, aux personnes défavorisées)</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les obligations liées au TIG ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En plus de l'exécution du travail d'intérêt général, le tribunal qui met en place le ITG peut vous imposer d'autres obligations.</Paragraphe><Paragraphe>Il y a des obligations générales applicables à tous les condamnés et des obligations adaptées à votre situation personnelle et qui sont en lien avec l'<LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> commise.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Obligations générales</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Il s'agit des obligations suivantes  :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Obligation de justifier des motifs de vos changements d'emploi du temps ou de changement de résidence qui pourraient vous empêcher de faire le TIG (par exemple, empêchement pour motif de garde de ses enfants)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Obligation de répondre aux convocation du Jap ou du travailleur social chargé de faire votre suivi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Obligation de donner les éléments justificatifs de la bonne exécution du TIG</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Obligation de recevoir le travailleur social à votre domicile lorsqu'il vient</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Obligation d'obtenir l'autorisation du Jap en cas de déplacement qui empêcherait de faire le TIG</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Obligations personnalisées</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Il s'agit par exemple des obligations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Obligation de travailler ou de suivre une formation (en dehors du TIG)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Obligation de soins pour l'addiction à l'alcool ou aux stupéfiants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Obligation de parler de ses problèmes avec un professionnel (psychologue ou psychiatre)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Obligation de réparer les dommages causés par l'<LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Obligation de faire un stage</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Interdiction d'entrer en relation avec certaines personnes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Interdiction de se rendre dans certains lieux (par exemple, chez quelqu'un, dans les débits de boisson, dans une ville précise)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Interdiction de détenir ou de porter d'arme</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Interdiction d'exercer une activité impliquant un contact habituel avec des mineurs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Interdiction de conduire un véhicule</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée du TIG ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée du TIG est choisie par le tribunal ou par le Jap entre un minimum et un maximum fixés par la loi.</Paragraphe><Paragraphe>Ces durées minimales et maximales varient en fonction de l'<LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> commise.</Paragraphe><Tableau><Titre>Durée par type d'infraction</Titre><Colonne largeur="28" type="normal"/><Colonne largeur="31" type="normal"/><Colonne largeur="27" type="normal"/><Rangée type="header"><Cellule><Paragraphe>Durée</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Contravention</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>Délit</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Durée minimale</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>20 heures</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>20 heures</Paragraphe></Cellule></Rangée><Rangée type="normal"><Cellule><Paragraphe>Durée maximale</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>120 heures</Paragraphe></Cellule><Cellule><Paragraphe>400 heures</Paragraphe></Cellule></Rangée></Tableau></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quel délai le TIG doit-il être exécuté ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le TIG doit être effectué dans un délai fixé par le tribunal ou par le JAP qui décide de mettre en place le TIG.</Paragraphe><Paragraphe>Ce délai ne peut pas dépasser <MiseEnEvidence>18 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le délai peut être suspendu provisoirement si vous n'êtes pas en mesure d'effectuer le TIG pour l'un des motifs suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Motif grave d'ordre médical, familial, professionnel ou social (par exemple, maladie, décès, voyage professionnel)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes assigné à résidence avec surveillance électronique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes placé en détention provisoire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous êtes placé en détention</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Vous devez faire votre service national</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le TIG est-il rémunéré ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le TIG ne donne lieu à aucune rémunération, ni à des remboursements de frais (frais de transport et ou de repas).</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes déjà en activité professionnelle, vous devez effectuer le TIG en dehors de vos heures de travail.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment l'exécution du TIG est-elle contrôlée ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'exécution du TIG est contrôlée directement par le Jap ou via un agent de probation.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez avertir par écrit le magistrat de tout changement de domicile.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez également répondre à ses convocations, ainsi qu'aux convocations des agents du service pénitentiaire d'insertion et de probation.</Paragraphe><Paragraphe>Pendant l'exécution du TIG, vous serez également contrôlé par l'organisme au sein duquel vous effectuez le travail.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Y a-t-il des sanctions en cas de non-respect des obligations ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous n'exécutez pas la peine de TIG dans le délai de 18 mois ou si vous ne respectez pas les obligations qui vous ont été imposées dans le cadre du TIG, vous pouvez subir des sanctions.</Paragraphe><Paragraphe>La situation varie suivant que le tribunal qui a prononcé la peine de TIG a prévu ou non la sanction qui vous sera appliquée en cas de non-respect de la décision.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le tribunal a fixé la peine encourue en cas de non-exécution du TIG</Titre><Paragraphe>Le Jap peut décider de mettre à exécution la totalité ou une partie de la peine prévue par le tribunal (amende ou peine d'emprisonnement).</Paragraphe><Paragraphe>La peine prévue par le tribunal ne peut dépasser <MiseEnEvidence>2 ans d'emprisonnement et <Valeur>30 000 €</Valeur> d'amende</MiseEnEvidence>, ou le maximum de la peine prévue pour l'<LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> commise.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Le tribunal n'a pas fixé la peine encourue en cas de non-exécution du TIG</Titre><Paragraphe>Le procureur peut lancer des poursuites à votre encontre pour non-exécution de peine, et vous pouvez être condamné à une peine de <MiseEnEvidence>2 ans d'emprisonnement et <Valeur>30 000 €</Valeur> d'amende</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le Jap est obligé d'attendre que vous soyez condamné avant d'exécuter la peine.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il après l'accomplissement du TIG ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le TIG a été accompli dans les temps, votre peine est considérée comme exécutée.</Paragraphe></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R34" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Permanence juridique</Titre><PivotLocal>permanence_juridique</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-permanences-juridiques-21770.html"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000043341965" ID="R55788"><Titre>Code pénal : article 131-22</Titre><Complement>Délai d'exécution du TIG</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000006181728" ID="R573"><Titre>Code pénal : articles 131-3 à 131-9</Titre><Complement>Peines correctionnelles</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006181730/" ID="R36188"><Titre>Code pénal : articles 131-12 à 131-18</Titre><Complement>Peines contraventionnelles</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006181769" ID="R36191"><Titre>Code pénal : articles 434-38 à 434-43-1</Titre><Complement>Violation des obligations de la peine de TIG</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000045509971" ID="R36193"><Titre>Code pénal : article R131-12</Titre><Complement>Habilitation des personnes morales pour mettre en œuvre des TIG</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006197834/2007-09-28" ID="R36195"><Titre>Code pénal : articles R131-17 à 131-20</Titre><Complement>Établissement de liste des TIG</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006517792" ID="R36197"><Titre>Code de procédure pénale : article R61-5</Titre><Complement>Retrait de l'habilitation, rapport annuel</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000045476241/LEGISCTA000045490038/#LEGISCTA000045491698" ID="R65089"><Titre>Code pénitentiaire : article R623-1 à R623-13</Titre><Complement>Fixation des modes d'exécution du TIG (juge, précision sur la durée, examen médical, etc)</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006197832/1994-03-01" ID="R36199"><Titre>Code pénal : articles R131-29 à R131-34</Titre><Complement>Contrôle de l'exécution du TIG</Complement></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R65084" URL="https://www.travail-interet-general.fr/" audience="Particuliers"><Titre>Site du travail d'intérêt général</Titre><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R49229"><Titre>Délit</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et puni d'une amende et/ou d'une peine d'emprisonnement inférieure à 10 ans</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49228"><Titre>Contravention</Titre><Texte><Paragraphe>Infraction que la loi punit d'une amende n'excédant pas 1 500 €, ou 3 000 € en cas de récidive</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000006181730/#LEGISCTA000006181730" ID="R13015"><Titre>Code pénal : articles 131-12 à 131-18</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R52310"><Titre>Infraction</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et sanctionné par une peine</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10272"><Titre>Infraction</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et passible de sanctions pénales</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>