<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1423" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1423"><dc:title>Qui doit vous indemniser si vous avez subi un préjudice ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>Vous avez subi un préjudice qui a été causé par un acte ou par une négligence ? Vous pouvez demander une indemnisation à l'auteur de l'acte ou de la négligence. Il s'agit d'une application du principe de la responsabilité civile. Si l'auteur de l'acte a une assurance responsabilité civile, il pourra demander à son assureur qui vous indemnisera. L'indemnisation peut se faire à l'amiable ou par la voie judiciaire. Nous vous présentons les informations à connaître.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-05-18</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1423</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032021488/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032021490, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000239085/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038382940</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N19679</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N19679">Indemnisation du préjudice</Niveau><Niveau ID="F1423" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Qui doit vous indemniser si vous avez subi un préjudice ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20385">Réparation du préjudice</SousThemePere><DossierPere ID="N19679"><Titre>Indemnisation du préjudice</Titre><Fiche ID="F1422">Par un tribunal : dommages-intérêts</Fiche><Fiche ID="F1527">Par un fonds de garantie : victime de terrorisme</Fiche><Fiche ID="F2313">Par un fonds de garantie : victime d'infraction</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous avez subi un préjudice qui a été causé par un acte ou par une négligence ?</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez demander une indemnisation à l'auteur de l'acte ou de la négligence. Il s'agit d'une application du principe de la <Expression>responsabilité civile</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'auteur de l'acte a une assurance responsabilité civile, il pourra demander à son assureur qui vous indemnisera.</Paragraphe><Paragraphe>L'indemnisation peut se faire à l'amiable ou par la voie judiciaire.</Paragraphe><Paragraphe>Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Des règles spécifiques s'appliquent si <LienInterne LienPublication="F2679" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">le dommage s'est produit au cours d'un accident de la circulation</LienInterne>.</Paragraphe></Attention><Chapitre><Titre><Paragraphe>En quoi consiste l'indemnisation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'indemnisation consiste à réparer le préjudice que vous avez subi à la suite du dommage, en vous payant des <LienInterne LienPublication="F1422" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">dommages et intérêts</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Le préjudice à réparer peut être matériel, moral, corporel.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Préjudice matériel : dégâts causés à votre voiture</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préjudice moral : atteinte à votre réputation par la diffusion de fausses informations</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préjudice corporel : blessures physiques</Paragraphe></Item></Liste></Exemple><Paragraphe>Avant de demander une indemnisation, vous devez déterminer la nature des préjudices que vous avez subis et établir leur évaluation.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui doit vous verser le montant de l'indemnisation ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Indemnisation par l'auteur de l'acte</Paragraphe></Titre><Paragraphe>C'est en principe l'auteur de l'acte ou de la négligence qui doit vous indemniser.</Paragraphe><Paragraphe>C'est à lui que vous devez envoyer une demande d'indemnisation qui indique le montant de votre préjudice.</Paragraphe><Paragraphe>Mais il y a des cas où la loi prévoit que c'est la personne responsable de l'auteur de l'acte qui doit vous indemniser.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Dommage causé par un enfant</Titre><Paragraphe>Si vous avez subi un dommage qui a été causé par un enfant mineur, ce sont ses parents qui doivent vous indemniser.</Paragraphe><Paragraphe>Mais pour que les parents soient responsables civilement de leurs enfants, il faut qu'ils <LienInterne LienPublication="F3132" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">exercent l'autorité parentale</LienInterne> à l'égard de l'enfant.</Paragraphe><Paragraphe>Les parents sont responsables civilement tant que l'enfant a résidence habituelle chez eux, même s'il n'était pas à leurs côtés au moment où les faits se sont produits.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Les parents seront civilement responsables des fautes commises par leur enfant en internat ou en colonie de vacances, ou même lorsqu'il est chez ses grands-parents.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Si les parents sont divorcés ou s'ils vivent séparément, c'est uniquement le parent chez qui l'enfant a sa résidence habituelle qui sera responsable civilement des dommages causés par l'enfant.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Si l'enfant abîme une voiture alors qu'il est chez son père qui dispose d'un <LienInterne LienPublication="F18786" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">droit de visite</LienInterne>, c'est sa mère, qui a la garde habituelle, qui devra indemniser le propriétaire de la voiture.</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Dommage causé par un salarié</Titre><Paragraphe>Si vous avez subi un dommage qui a été causé par un salarié dans le cadre de ses fonctions et durant son temps de travail, c'est l'employeur qui doit vous indemniser.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Vous êtes victime d'un accident causé par un salarié avec sa voiture de fonction pendant ses heures de travail.</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Dommage causé par un animal</Titre><Paragraphe>Si vous avez subi un dommage qui a été causé par un animal domestique, c'est le propriétaire de l'animal qui doit vous indemniser.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un chien vous mord dans la rue.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>Le propriétaire doit vous indemniser même si l'animal s'est échappé ou s'est égaré, et qu'il était donc sans sa surveillance au moment des faits.</Paragraphe><Paragraphe>En revanche, vous ne serez pas indemnisé pour des dommages causés par les bêtes sauvages qui vivent en liberté.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Dommage causé par un produit défectueux</Titre><Paragraphe>Si vous avez subi un dommage corporel qui a été causé par un produit défectueux, le fabricant du produit doit vous indemniser. Le fabricant doit également vous indemniser si vous avez subi un dommage matériel, à condition qu'il dépasse la somme de <Valeur>500 €</Valeur>.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Une bombe aérosol vous a causé une intoxication et a abîmé un de vos meubles.</Paragraphe></Exemple></Cas><Cas><Titre>Dommage causé par un bâtiment mal entretenu</Titre><Paragraphe>Si vous avez subi des dommages provoqués par l'effondrement d'un bâtiment en manque d'entretien ou affecté par un vice de construction, c'est le propriétaire du bâtiment qui doit vous indemniser.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Un incendie causé par une installation électrique qui ne répondait plus aux normes en vigueur.</Paragraphe></Exemple><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>en matière d'usufruit, seul le nue-propriétaire est en principe responsable du bâtiment. Mais si l'état de ruine est la conséquence d'un défaut d'entretien imputable à l'usufruitier, le propriétaire pourra se retourner contre lui.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Dommage causé par des attroupements ou des rassemblements</Titre><Paragraphe>Si vous avez subi des dommages lors d'attroupements ou de rassemblements, ce sont les auteurs des actes qui vous ont causé préjudice qui doivent vous indemniser.</Paragraphe><Paragraphe>Mais si les auteurs de ces actes ne sont pas identifiés, ce sont les organisateurs de la manifestation qui doivent vous indemniser.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque les auteurs des actes délictueux et les organisateurs de la manifestation ne sont pas identifiés, c'est l’État qui vous indemnisera.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Actes de vandalisme causés par des manifestants</Paragraphe></Exemple></Cas></BlocCas></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Indemnisation par l'assurance de l'auteur de l'acte</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si l'auteur de l'acte qui vous a causé un préjudice ou son représentant légal a une assurance responsabilité civile, il demandera à son assureur de vous indemniser.</Paragraphe><Paragraphe>Il doit faire une déclaration de sinistre qui informe l'assureur des circonstances dans lesquelles les faits se sont produits, de la nature de votre préjudice et de son évaluation.</Paragraphe><Paragraphe>L’assureur va d'abord vérifier si son assuré peut être tenu pour responsable du dommage que vous avez subi, et si ce dommage est couvert par le contrat.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'assureur estime que les conditions d'indemnisation sont remplies, il procèdera à la vérification de l'évaluation de votre préjudice, en faisant réaliser des <LienIntra LienID="R65790" type="Définition de glossaire">expertises</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour le <LienIntra LienID="R60891" type="Définition de glossaire">préjudice corporel</LienIntra>, les expertises sont réalisées par des <MiseEnEvidence>médecins conseils</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'êtes pas d'accord avec les résultats de l'expertise réalisée par l'assureur, vous pouvez faire une expertise contradictoire à vos frais.</Paragraphe><Paragraphe>Au moment du paiement, l'assureur peut appliquer, si le contrat le prévoit, des <LienIntra LienID="R2082" type="Définition de glossaire">franchises </LienIntra>et des <LienIntra LienID="R65788" type="Définition de glossaire">plafonds de garantie</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Cela aura pour effet de réduire à la baisse le montant de votre indemnisation.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'êtes pas d'accord avec la position de l'assureur sur votre droit à l'indemnisation, sur l'évaluation de votre préjudice et sur l'application des franchises et plafonds de garantie, vous pouvez essayer de trouver un accord amiable.</Paragraphe><Paragraphe>Au cas où vous n'arrivez pas à trouver un accord avec l'assureur, vous devez <LienInterne LienPublication="F1422" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">saisir la justice</LienInterne> pour faire une demande d'indemnisation.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez faire accompagner par un avocat.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></OuSAdresser></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire la demande d'indemnisation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez faire une demande amiable à l'auteur de l'acte, à son responsable légal.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'arrivez pas à trouver un accord amiable, vous pouvez <LienInterne LienPublication="F1422" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">faire une action en justice</LienInterne> pour demander une indemnisation.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si la valeur de votre préjudice ne dépasse pas <Valeur>5 000 €</Valeur>, vous devez d'abord tenter de trouver une solution amiable via la médiation ou la conciliation avant de saisir le juge.</Paragraphe></Attention><Paragraphe>Si l'acte ou la négligence qui a été commise constitue une <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra>, vous pouvez <LienInterne LienPublication="F1435" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">porter plainte devant le juge pénal</LienInterne> et demander en même temps l'indemnisation.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F1422" audience="Particuliers"><Titre>Demande de dommages-intérêts en justice</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R34" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Permanence juridique</Titre><Complement>Pour se renseigner</Complement><PivotLocal>permanence_juridique</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-permanences-juridiques-21770.html"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032021488/" ID="R610"><Titre>Code civil : articles 1240 à 1244</Titre><Complement>Responsabilité en cas de faute</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000032021490" ID="R19170"><Titre>Code civil : articles 1245 à 1245-17</Titre><Complement>Responsabilité du fait des produits défectueux</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000239085/" ID="R10700"><Titre>Décret n°2005-113 du 11 février 2005 relatif à la responsabilité du fait des produits défectueux</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038382940" ID="R53112"><Titre>Code de la sécurité intérieure : article L211-10</Titre><Complement>Responsabilité de l'Etat du fait des attroupements ou rassemblements</Complement></Reference><Definition ID="R65790"><Titre>Expertise (assurance)</Titre><Texte><Paragraphe>avis émis par un spécialiste sur l'importance du dommage et l'évaluation du préjudice</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60891"><Titre>Préjudice corporel</Titre><Texte><Paragraphe>atteinte au corps d'une personne (blessures, handicap, décès)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R2082"><Titre>Franchise (assurances)</Titre><Texte><Paragraphe>Somme qui reste à la charge de l'assuré à la suite d'un sinistre et qui ne sera donc pas remboursée par l'assureur</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R65788"><Titre>Plafond de garantie (assurance)</Titre><Texte><Paragraphe>montant maximum d'indemnisation, qui peut être inférieur au montant du préjudice indemnisable</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10272"><Titre>Infraction</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et passible de sanctions pénales</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>