<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1461" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1461"><dc:title>Composition pénale</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>La composition pénale permet de juger rapidement l'auteur d'une infraction reconnaissant sa culpabilité. L'auteur des faits accepte et exécute la mesure proposée, qui peut être une sanction pénale ou une mesure de réparation. Il évite ainsi un procès pénal. Nous vous expliquons comment la composition pénale se déroule.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2024-02-07</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1461</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006167418/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006182211, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006182212, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2019/04/cir_44603.pdf, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000039086952/LEGISCTA000039088241/2021-09-30/#LEGISCTA000039088241, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000039087877/2021-09-30, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000039086952/LEGISCTA000043581594/2021-09-30/#LEGISCTA000043581594</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N263</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N263">Affaire pénale</Niveau><Niveau ID="F1461" type="Fiche d'information conditionnée">Composition pénale</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N271">Procédures judiciaires</SousThemePere><DossierPere ID="N263"><Titre>Affaire pénale</Titre><SousDossier ID="N263-1"><Titre>Procédures alternatives</Titre><Fiche ID="F1824">Médiation pénale</Fiche><Fiche ID="F1461">Composition pénale</Fiche><Fiche ID="F36141">Ordonnance pénale</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-2"><Titre>Lancement des poursuites</Titre><Fiche ID="F1435">Plainte simple</Fiche><Fiche ID="F20798">Plainte avec constitution de partie civile</Fiche><Fiche ID="F1455">Citation directe</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-3"><Titre>Procédures rapides</Titre><Fiche ID="F10409">Comparution sur reconnaissance préalable de culpabilité (CRPC)</Fiche><Fiche ID="F32129">Comparution immédiate</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-4"><Titre>Enquête</Titre><Fiche ID="F14837">Garde à vue</Fiche><Fiche ID="F32326">Perquisition</Fiche><Fiche ID="F1456">Information judiciaire</Fiche><Fiche ID="F1470">Mise en examen</Fiche><Fiche ID="F1807">Témoin assisté</Fiche><Fiche ID="F1489">Audition des témoins</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-5"><Titre>Mesures de sureté</Titre><Fiche ID="F2902">Contrôle judiciaire</Fiche><Fiche ID="F2007">Assignation à résidence avec surveillance électronique</Fiche><Fiche ID="F1042">Détention provisoire</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-6"><Titre>Déroulement d'un procès</Titre><Fiche ID="F1457">Devant le tribunal de police</Fiche><Fiche ID="F1485">Devant le tribunal correctionnel</Fiche><Fiche ID="F1487">Devant la cour d'assises</Fiche><Fiche ID="F34165">Audition des témoins</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Procédures alternatives</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La composition pénale permet de juger rapidement l'auteur d'une infraction reconnaissant sa culpabilité. L'auteur des faits accepte et exécute la mesure proposée, qui peut être une sanction pénale ou une mesure de réparation. Il évite ainsi un procès pénal. Nous vous expliquons comment la composition pénale se déroule.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que la composition pénale ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La composition pénale est une <LienInterne LienPublication="F2277" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">mesure alternative aux poursuites</LienInterne>, permettant de juger rapidement l'auteur de l'infraction, à condition qu'il <MiseEnEvidence>reconnaisse</MiseEnEvidence> les faits reprochés.</Paragraphe><Paragraphe>Elle s'applique aux personnes majeures, mais également aux mineurs d'au moins 13 ans et aux personnes morales.</Paragraphe><Paragraphe>Cette procédure concerne <MiseEnEvidence>certains <LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délits</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R49228" type="Définition de glossaire">contraventions</LienIntra></MiseEnEvidence> et ne peut se faire qu'<MiseEnEvidence>à la demande</MiseEnEvidence> du <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République.</LienIntra></Paragraphe><Paragraphe>La composition pénale <MiseEnEvidence>responsabilise</MiseEnEvidence> l'auteur d'une infraction tout en lui <MiseEnEvidence>évitant un procès</MiseEnEvidence>. Cette mesure permet également <MiseEnEvidence>l'indemnisation</MiseEnEvidence> directe de la <LienIntra LienID="R53960" type="Définition de glossaire">partie civile</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>La procédure se déroule en <MiseEnEvidence>2 étapes obligatoires</MiseEnEvidence> :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La proposition de la mesure par le <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'audience de validation par le président du tribunal judiciaire.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si la mesure est acceptée</MiseEnEvidence>, l'affaire est transmise au président du tribunal pour validation.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si l'auteur la refuse</MiseEnEvidence> ou que le président rejette la validation, le procureur de la République renvoie l'affaire devant le tribunal correctionnel.</Paragraphe><Paragraphe>La victime de l'infraction est informée de cette procédure pour lui permettre de <MiseEnEvidence>se constituer partie civile</MiseEnEvidence> et d'obtenir l'indemnisation de son préjudice.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'exécution</MiseEnEvidence> de la mesure éteint l'action publique, c'est-à-dire que le procureur ne peut plus poursuivre l'auteur de l'infraction.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas la composition pénale est-elle proposée ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La composition pénale est proposée pour traiter <MiseEnEvidence>des affaires simples</MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>en état d'être jugées</MiseEnEvidence>, par exemple en l'absence de toute demande d'expertise ou d'auteurs multiples.</Paragraphe><Paragraphe>Comme il s'agit d'une procédure simplifiée, les <MiseEnEvidence>infractions</MiseEnEvidence> pouvant faire l'objet d'une composition pénale sont <MiseEnEvidence>déterminées par la loi</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Elle concerne <MiseEnEvidence>les délits de faible gravité et les contraventions connexes</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit des délits punis d'une peine d'amende ou d'une peine d'emprisonnement d'une <MiseEnEvidence>durée inférieure ou égale à 5 ans</MiseEnEvidence>. Comme par exemple, les infractions routières, les violences sans ITT, <LienInterne LienPublication="F12544" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">les violences conjugales</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F33341" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">l'usage de stupéfiants</LienInterne>, les dégradations, les menaces...</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>La composition pénale <MiseEnEvidence>ne s'applique pas</MiseEnEvidence> pour les délits de presse (par exemple, injure ou diffamation) ni aux homicides involontaires ou aux délits politiques.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>À qui peut être proposée la composition pénale ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Majeur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La composition pénale s'applique aux <MiseEnEvidence>personnes majeures</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'auteur de l'infraction doit <MiseEnEvidence>obligatoirement reconnaître les faits</MiseEnEvidence> qui lui sont reprochés et <MiseEnEvidence>accepter</MiseEnEvidence> la sanction proposée par le<LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire"> procureur de la République</LienIntra>. Sinon, c'est la procédure devant le <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F1485" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tribunal correctionnel</LienInterne> </MiseEnEvidence>qui s'applique.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Mineur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La composition pénale est également applicable aux <MiseEnEvidence>mineurs d'au moins 13 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le procureur de la République propose cette procédure quand elle est <MiseEnEvidence>adaptée à la personnalité </MiseEnEvidence>du mineur.</Paragraphe><Paragraphe>Le mineur doit <MiseEnEvidence>obligatoirement reconnaître les faits</MiseEnEvidence> qui lui sont reprochés.</Paragraphe><Paragraphe>La mesure est proposée au mineur et aux représentants légaux.</Paragraphe><Paragraphe>Le mineur et ses représentants légaux doivent <MiseEnEvidence>donner leur accord</MiseEnEvidence>. Sinon, c'est la procédure devant <LienInterne LienPublication="F1830" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">le tribunal pour enfants</LienInterne> qui s'applique.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Personne morale</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La composition pénale est applicable aux <MiseEnEvidence>personnes morales</MiseEnEvidence>, dont le représentant légal <MiseEnEvidence>reconnaît sa responsabilité pénale</MiseEnEvidence> pour les faits qui lui sont reprochés.</Paragraphe><Paragraphe>Sinon, c'est la procédure devant le <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F1485" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tribunal correctionnel</LienInterne></MiseEnEvidence> qui s'applique.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les mesures applicables dans le cadre d'une composition pénale ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le procureur de la République peut proposer une <MiseEnEvidence>sanction </MiseEnEvidence>ou d'une <MiseEnEvidence>mesure de réparation.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>La mesure diffère selon la <MiseEnEvidence>qualité de la personne</MiseEnEvidence> et la nature de l'<MiseEnEvidence>infraction</MiseEnEvidence> commise.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Majeur</Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Délit</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Pour les délits, les mesures de composition pénale sont les suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Amende</MiseEnEvidence> dont le montant maximum ne peut pas dépasser celui de l'amende encourue pour le délit. Un échéancier peut être mis en place à la demande du procureur de la République et sur une période n'excédant pas 1 an</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Dessaisissement </MiseEnEvidence>au profit de l'État <MiseEnEvidence>du bien </MiseEnEvidence>ayant servi ou destiné à commettre l'infraction ou qui en est le produit</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Remise du véhicule</MiseEnEvidence> à des fins d<LienInterne LienPublication="F12914" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">'immobilisation</LienInterne> pour une période n'excédant pas <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence>. La remise se fait contre récépissé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Remise</MiseEnEvidence> au greffe du tribunal <MiseEnEvidence>du <LienInterne LienPublication="F21761" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">permis de conduire</LienInterne></MiseEnEvidence> pour une durée n'excédant pas <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence>. La remise se fait contre récépissé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Remise</MiseEnEvidence> au greffe du tribunal <MiseEnEvidence>du permis de chasse</MiseEnEvidence> pour une durée n'excédant pas <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence>. La remise se fait contre récépissé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pose d'un<MiseEnEvidence> <LienIntra LienID="R51896" type="Définition de glossaire">éthylotest antidémarrage</LienIntra></MiseEnEvidence> pour une durée n'excédant pas <MiseEnEvidence>3 ans</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Travail non rémunéré</MiseEnEvidence> (TNR) au profit d'une collectivité ou association habilitée, pour une durée maximale de <MiseEnEvidence>100 heures</MiseEnEvidence> dans un délai n'excédant pas <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Stage</MiseEnEvidence> ou formation dans un organisme sanitaire, social ou professionnel, pour une durée n'excédant pas 3 mois et dans un délai de<MiseEnEvidence> 18 mois</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Interdiction d'émettre des chèques</MiseEnEvidence> et de faire usage d'une carte bancaire pour une durée n'excédant pas <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Interdiction de paraître</MiseEnEvidence> dans les lieux désignés par le procureur de la République ( lieu de l'infraction, domicile de la victime...). L'interdiction peut concerner le lieu de résidence de l'auteur des faits. Cette mesure n'excédant pas<MiseEnEvidence> 6 mois</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Interdiction de rencontrer</MiseEnEvidence>, recevoir ou entrer en relation avec la victime, les co-auteurs ou complices de l'infraction pour une durée n'excédant pas <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence>. La liste des personnes concernées est établie par le procureur de la République</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Interdiction de quitter</MiseEnEvidence> le territoire national avec l'obligation de remettre son passeport au greffe du tribunal pour une durée n'excédant pas <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Stage de sensibilisation</MiseEnEvidence> (aux stupéfiants, citoyenneté, <LienInterne LienPublication="F14208" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">sécurité routière</LienInterne>, violences conjugales, achat d'acte sexuel, égalité homme-femme, responsabilité parentale). L'exécution de ce stage est aux frais du condamné</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Mesure d'activité de jour</MiseEnEvidence> pour une réinsertion scolaire ou professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Injonction thérapeutique</MiseEnEvidence> en lien avec une addiction (stupéfiants ou alcool). Il s'agit d'une obligation de soin sous surveillance</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Remboursement</MiseEnEvidence> du prêt versé à la victime en application de l'article L. 214-9 du code de l'action sociale et des familles. Sans que ce remboursement puisse excéder 5 000 euros</Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Pour le délit de défaut d'assurance, l'amende est majorée de <Valeur>50 %</Valeur> au profit du fonds de garantie automobile.</Paragraphe></Attention><TitreFlottant><Paragraphe>Contravention de 1<Exposant>re</Exposant> à 4<Exposant>e</Exposant> classe</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Pour ces contraventions, les mesures qui peuvent être prises sont identiques à celles proposées en cas de délit mais avec les modifications suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Amende</MiseEnEvidence> dont le montant maximum ne peut pas dépasser celui de l'amende encourue pour une contravention</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Suspension du permis de conduire</MiseEnEvidence> ou de <MiseEnEvidence>chasse </MiseEnEvidence>pour une durée n'excédant pas <MiseEnEvidence>3 mois</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Certaines mesures <MiseEnEvidence>ne s'appliquent pas</MiseEnEvidence> pour ces contraventions comme les suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Interdiction de rentrer</MiseEnEvidence> en contact avec la victime, l'auteur ou coauteur n'est pas une mesure applicable</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Interdiction de paraître</MiseEnEvidence> dans les lieux désignés par le procureur de la République n'est pas une mesure applicable</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Interdiction de quitter</MiseEnEvidence> le territoire national avec l'obligation de remettre son passeport au greffe du tribunal n'est pas une mesure applicable</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Contravention de 5<Exposant>e</Exposant> classe</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Pour ces contraventions, les mesures qui peuvent être prises sont identiques à celles proposées en cas de délit mais avec les modifications suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Travail non rémunéré</MiseEnEvidence> au profit d'une collectivité ou association habilitée, pour une durée maximale de 30 heures dans un délai n'excédant pas <MiseEnEvidence>3 mois</MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Suspension du permis de chasse</MiseEnEvidence> applicable que si la contravention est punie de cette peine complémentaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Interdiction d'émettre</MiseEnEvidence> des chèques et de faire usage d'une carte bancaire dont la durée n'excède pas 3 mois. Cette mesure est applicable que si la contravention est punie de cette peine complémentaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Dessaisissement</MiseEnEvidence> au profit de l'État <MiseEnEvidence>du bien</MiseEnEvidence> ayant servi ou destiné à commettre l'infraction ou qui en est le produit. Cette mesure est applicable que si la contravention est punie de cette peine complémentaire</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Mineur</Titre><Paragraphe>Lorsque que l'auteur des faits est âgé<MiseEnEvidence> d'au moins 13 ans,</MiseEnEvidence> les mesures proposées peuvent être<MiseEnEvidence> identiques</MiseEnEvidence> à celles prévues pour un auteur majeur.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, la <MiseEnEvidence>durée d'exécution</MiseEnEvidence> des mesures proposées aux mineurs ne peut pas dépasser <MiseEnEvidence>1 an</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le procureur de la République peut également proposer au mineur des <MiseEnEvidence>mesures particulières</MiseEnEvidence> comme :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Accomplissement d'un<MiseEnEvidence> stage</MiseEnEvidence> de formation civique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Suivi régulier d'une <MiseEnEvidence>scolarité</MiseEnEvidence> ou d'une formation professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Respect d'une décision</MiseEnEvidence> prononcée par le juge concernant le placement dans une institution ou un établissement d'éducation ou de formation habilité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Consultation</MiseEnEvidence> par un psychologue ou un psychiatre</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Accomplissement d'un <MiseEnEvidence>contrat de service</MiseEnEvidence> en EPIDE (Établissement pour insertion dans l'emploi)</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Pour l'exécution des mesures de stages, le procureur de la République peut fixer le montant des frais pouvant être mis à la charge des <LienIntra LienID="R10398" type="Définition de glossaire">représentants légaux</LienIntra> du mineur.</Paragraphe></ASavoir></Cas><Cas><Titre>Personne morale</Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'amende</MiseEnEvidence> est la seule mesure applicable aux personnes morales ainsi que <MiseEnEvidence>l'indemnisation de la <LienIntra LienID="R53960" type="Définition de glossaire">partie civile</LienIntra></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de l'amende est alors égal à <MiseEnEvidence>5 fois</MiseEnEvidence> le montant de l'amende encoure pour les personnes physiques.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Pour des faits de dégradations, le montant maximal de l'amende encourue pour une personne physique est de <Valeur>30 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Si les faits sont commis par le représentant légal d'une personne morale, alors l'amende de composition ne pourra pas excéder <Valeur>150 000 €</Valeur> (30 000 x 5 = 150 000)</Paragraphe></Exemple></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule la phase de proposition de la peine ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Décision écrite</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La proposition de peine fait l'objet d'une <MiseEnEvidence>décision écrite et signée</MiseEnEvidence> par le <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra> ou son délégué.</Paragraphe><Paragraphe>Elle mentionne la nature des faits, leur qualification juridique (par exemple violences sans ITT, outrage), le montant, la durée et la nature de la mesure proposée.</Paragraphe><Paragraphe>En présence d'une <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R53960" type="Définition de glossaire">partie civile</LienIntra></MiseEnEvidence>, un procès verbal consigne les conditions dans lesquelles la partie civile est informée de la proposition d'indemnisation.</Paragraphe><Paragraphe>Cette proposition d'indemnisation intervient dans un délai maximal de <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'auteur des faits et la partie civile peuvent demander <MiseEnEvidence>la copie </MiseEnEvidence>de toutes les pièces de la procédure, <MiseEnEvidence>sans autorisation préalable</MiseEnEvidence> du procureur.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Pour un auteur mineur, la proposition de la mesure et présentée au mineur et à ses représentants légaux, en présence de l'avocat.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Assistance d'un avocat</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'auteur des faits peut se faire assister par un avocat avant de donner son accord.</Paragraphe><Paragraphe>L'assistance d'un avocat est <MiseEnEvidence>obligatoire</MiseEnEvidence> pour le mineur.</Paragraphe><Paragraphe>Si vos revenus ne vous permettent pas de payer un avocat, vous pouvez demander à bénéficier de <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F18074" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'aide juridictionnelle.</LienInterne></MiseEnEvidence></Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Délai de réflexion</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Avant de faire connaître sa décision, l'auteur des faits peut demander <MiseEnEvidence>un délai de réflexion de 10 jours</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, une <MiseEnEvidence>nouvelle convocation</MiseEnEvidence> lui est donnée.</Paragraphe><Paragraphe>S'il ne se présente pas à la date indiquée, son <MiseEnEvidence>absence vaut refus</MiseEnEvidence> de la composition pénale.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Choix et orientation du dossier</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'auteur des faits peut <MiseEnEvidence>accepter ou refuser la mesure</MiseEnEvidence> de composition pénale proposée.</Paragraphe><Paragraphe>L'accord ou le refus est recueilli dans un <MiseEnEvidence>procès-verbal</MiseEnEvidence> dont la copie est remise à l'auteur.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>L'auteur mineur et ses représentants légaux doivent accepter conjointement la mesure proposée.</Paragraphe></Attention></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en cas de d'acceptation de la mesure de composition pénale ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lorsque l'auteur des faits <MiseEnEvidence>donne son accord</MiseEnEvidence> aux mesures proposées, le procureur <MiseEnEvidence>saisit</MiseEnEvidence>, par <LienIntra LienID="R12542" type="Définition de glossaire">requête</LienIntra>,<MiseEnEvidence> le président du tribunal judiciaire </MiseEnEvidence>pour la <MiseEnEvidence>validation</MiseEnEvidence> de la composition pénale.</Paragraphe><Paragraphe>Le dossier doit être joint à la requête en validation.</Paragraphe><Paragraphe><LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">Le procureur de la République</LienIntra> informe l'auteur des faits et la partie civile de cette saisine.</Paragraphe><Paragraphe>Le président du tribunal judiciaire peut, s'il l'estime nécessaire, <MiseEnEvidence>procéder à l'audition</MiseEnEvidence> non publique du <LienIntra LienID="R52097" type="Définition de glossaire">prévenu</LienIntra> et de la partie civile, assistés de leurs avocats.</Paragraphe><Paragraphe>Il <MiseEnEvidence>valide la proposition</MiseEnEvidence> quand les conditions procédurales sont <MiseEnEvidence>remplies</MiseEnEvidence> et si les mesures proposées sont <MiseEnEvidence>justifiées</MiseEnEvidence> au vu des circonstances de l'infraction et de la personnalité de l'auteur.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Lorsque l'auteur des faits est mineur c'est le <LienInterne LienPublication="F1830" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">juge des enfants</LienInterne> qui valide la composition pénale.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand la composition pénale n'est pas validée par le président du tribunal ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La proposition de composition pénale <MiseEnEvidence>n'est pas soumise à la validation</MiseEnEvidence> du président du tribunal quand les peines suivantes sont proposées :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Amende</MiseEnEvidence> contraventionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Amende<MiseEnEvidence/></MiseEnEvidence> n'excédant pas le plafond des amendes contraventionnelles, soit <MiseEnEvidence><Valeur>3000 €</Valeur></MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Délit</MiseEnEvidence> puni d'une<MiseEnEvidence> peine d'emprisonnement</MiseEnEvidence> d'une durée inférieure ou égale à <MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>3 ans</MiseEnEvidence></MiseEnEvidence></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>Dessaisissement</MiseEnEvidence> au profit de l'Etat, de la chose qui a servi ou qui était destinée à commettre l'infraction ou qui en est le produit. La valeur de la chose remise ne doit pas excéder <MiseEnEvidence><Valeur>3000 €</Valeur></MiseEnEvidence></Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que faire en cas d'échec ou de refus de la mesure de composition pénale ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La composition pénale est en<MiseEnEvidence> échec </MiseEnEvidence>quand l'auteur des faits la <MiseEnEvidence>refuse</MiseEnEvidence> ou que les <MiseEnEvidence>mesures proposées </MiseEnEvidence>sont <MiseEnEvidence>inexécutées</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le président du tribunal judiciaire peut <MiseEnEvidence>refuser la validation</MiseEnEvidence> de la composition pénale.</Paragraphe><Paragraphe>Il la refuse <MiseEnEvidence>si les faits sont trop graves</MiseEnEvidence> ou si la personnalité de l'auteur, la situation de la partie civile ou si les intérêts de la société justifient le recours à <MiseEnEvidence>une autre procédure</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de refus ou d'échec, <MiseEnEvidence>un procès-verbal d'échec</MiseEnEvidence> est rédigé et la composition pénale devient <MiseEnEvidence>caduque</MiseEnEvidence>, c'est-à-dire qu'elle n'est plus valable.</Paragraphe><Paragraphe>Le <MiseEnEvidence>dossier est transmis</MiseEnEvidence> au procureur de la République qui décide de poursuivre l'auteur des faits devant le <LienInterne LienPublication="F1485" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tribunal correctionnel</LienInterne>, le <LienInterne LienPublication="F1457" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">tribunal de police</LienInterne> ou par<LienInterne LienPublication="F36141" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"> ordonnance pénale</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Dans tous les cas, la <MiseEnEvidence>décision</MiseEnEvidence> du président du tribunal est <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifiée</LienIntra></MiseEnEvidence> à l'auteur des faits et la partie civile.</Paragraphe><Paragraphe>Cette décision n'est <MiseEnEvidence>pas susceptible de <LienIntra LienID="R65631" type="Définition de glossaire">recours</LienIntra></MiseEnEvidence>, c'est-à-dire qu'elle n'est pas contestable.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Si l'auteur des faits est mineur, le juge des enfants peut refuser de valider la mesure de composition pénale. Le dossier est alors renvoyé devant le tribunal pour enfants.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que doit faire la victime pour être indemnisée ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour être indemnisée, la victime doit <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F1454" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">se constituer partie civile</LienInterne></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsque la <MiseEnEvidence>victime est identifiée</MiseEnEvidence>, le procureur de la République l'informe de l'orientation du dossier pour qu'elle se constitue partie civile.</Paragraphe><Paragraphe>La partie civile est <MiseEnEvidence>avisée de la mesure proposée</MiseEnEvidence> et de sa validation par le président.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'indemnisation</MiseEnEvidence> de la partie civile peut être une des mesures proposées par le procureur.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, la réparation du dommage devra se faire <MiseEnEvidence>dans un délai de 6 mois</MiseEnEvidence> à compter de la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> de la décision.</Paragraphe><Paragraphe>La partie civile peut se faire assister par un avocat.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut demander à bénéficier de <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F18074" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'aide juridictionnelle.</LienInterne></MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>En cas de condamnation à des <LienIntra LienID="R12532" type="Définition de glossaire">dommages et intérêts</LienIntra>, l'auteur de l'infraction doit indemniser la partie civile.</Paragraphe><Paragraphe>Si <MiseEnEvidence>l'exécution amiable</MiseEnEvidence> n'est pas possible, la partie civile doit obliger l'auteur des faits à <MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R64476" type="Définition de glossaire">s'exécuter de manière forcée</LienIntra></MiseEnEvidence>. Pour cela, elle peut utiliser la <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F1746" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">procédure d'injonction de payer</LienInterne></MiseEnEvidence> en joignant à la demande l'ordonnance de validation.</Paragraphe><Paragraphe>La partie civile qui n'a<MiseEnEvidence> pas été indemnisée</MiseEnEvidence> de son préjudice au cours de la procédure de composition pénale <MiseEnEvidence>conserve ses droits</MiseEnEvidence>. Pour cela, elle devra saisir le procureur pour la délivrance d'une <LienInterne LienPublication="F1455" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">citation directe</LienInterne> devant le tribunal correctionnel qui statuera uniquement sur <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F1454" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">les intérêts civils.</LienInterne></MiseEnEvidence></Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment s'exécute la composition pénale ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La proposition validée par le président doit <MiseEnEvidence>être <LienIntra LienID="R60006" type="Définition de glossaire">exécutée</LienIntra></MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il n'y a<MiseEnEvidence> pas d'exécution forcée</MiseEnEvidence>, les mesures proposées reposent sur<MiseEnEvidence> l'adhésion</MiseEnEvidence>, c'est-à-dire l'accord du prévenu.</Paragraphe><Paragraphe>Le service d'insertion et de probation (SPIP) <MiseEnEvidence>suit l'exécution</MiseEnEvidence> de la mesure.</Paragraphe><Paragraphe>Si le prévenu <MiseEnEvidence>n'exécute pas</MiseEnEvidence> la sanction prononcée ou que cette<MiseEnEvidence> exécution est partielle</MiseEnEvidence>, il sera poursuivi devant le tribunal compétent pour <MiseEnEvidence>inexécution de la mesure</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les<MiseEnEvidence> infractions sexuelles</MiseEnEvidence>, l'exécution de la mesure de composition pénale peut entraîner l'inscription de l'auteur des faits au <LienInterne LienPublication="R39597" type="Sigle">FIJAIS</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les <MiseEnEvidence>infractions routières</MiseEnEvidence>, l'exécution de la mesure de composition pénale entraîne le retrait des points du permis de conduire.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>La composition pénale est-elle inscrite au casier judiciaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La mesure de composition pénale est <MiseEnEvidence>inscrite uniquement sur le bulletin n°1 du <LienInterne LienPublication="F14710" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">casier judiciaire</LienInterne></MiseEnEvidence> pendant <MiseEnEvidence>3 ans</MiseEnEvidence>, sauf nouvelle condamnation.</Paragraphe><Paragraphe>Ce qui signifie qu'elle <MiseEnEvidence>n'apparaît pas </MiseEnEvidence>sur le bulletin n°2 et n° 3 du casier judiciaire.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La mesure de composition pénale est inscrite au casier judiciaire des personnes morales.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F32803" audience="Particuliers"><Titre>Amendes</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R11621" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Maison de justice et du droit</Titre><Complement>Pour s'informer</Complement><PivotLocal>mjd</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/lieux-dacces-aux-droits-10111/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><Complement>Pour se faire assister</Complement><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></QuiPeutMAider><OuSAdresser ID="R11621" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Maison de justice et du droit</Titre><Complement>Pour s'informer</Complement><PivotLocal>mjd</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/lieux-dacces-aux-droits-10111/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><Complement>Pour se faire assister</Complement><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006167418/" ID="R19558"><Titre>Code de procédure pénale : articles 39 à 44-1</Titre><Complement>Pouvoirs du procureur</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006182211" ID="R56321"><Titre>Code de procédure pénale : articles R15-33-38 à R15-33-45</Titre><Complement>Proposition de mesures de composition pénale</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006182212" ID="R56322"><Titre>Code de procédure pénale : articles R15-33-46 à R15-33-48-1</Titre><Complement>Validation des mesures de composition pénale</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2019/04/cir_44603.pdf" ID="R56251" format="application/pdf" poids="631.0 KB"><Titre>Circulaire du 8 avril 2019 relative aux alternatives aux poursuites, aux poursuites et au jugement</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000039086952/LEGISCTA000039088241/2021-09-30/#LEGISCTA000039088241" ID="R60245"><Titre>Code de la justice pénale des mineurs : articles L422-3 et L422-4</Titre><Complement>Procédure de composition pénale spécifique aux mineurs</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000039087877/2021-09-30" ID="R60232"><Titre>Code de la justice pénale des mineurs : articles L12-1 à L12-6</Titre><Complement>Droits des mineurs et de leurs représentants légaux</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000039086952/LEGISCTA000043581594/2021-09-30/#LEGISCTA000043581594" ID="R60247"><Titre>Code de la justice pénale des mineurs : articles D422-6 à R422-15</Titre><Complement>Sanctions</Complement></Reference><Definition ID="R49229"><Titre>Délit</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et puni d'une amende et/ou d'une peine d'emprisonnement inférieure à 10 ans</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49228"><Titre>Contravention</Titre><Texte><Paragraphe>Infraction que la loi punit d'une amende n'excédant pas 1 500 €, ou 3 000 € en cas de récidive</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000006181730/#LEGISCTA000006181730" ID="R13015"><Titre>Code pénal : articles 131-12 à 131-18</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R1123"><Titre>Procureur de la République</Titre><Texte><Paragraphe>Magistrat à la tête du parquet (ou ministère public). Il est destinataire des plaintes et signalements. Il dirige les enquêtes, décide des poursuites et veille à l'application de la loi.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R53960"><Titre>Partie civile</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui demande au juge chargé de la répression d'une infraction la réparation du préjudice que cette infraction lui a causée</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51896"><Titre>Ethylotest</Titre><Texte><Paragraphe>Appareil de mesure de l'alcool dans l'air expiré. Le fonctionnement est chimique (on souffle dans un ballon) ou électronique. Le résultat est exprimé en grammes par litre de sang.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006074228/LEGISCTA000006159570/" ID="R918"><Titre>Code de la route : articles R234-1 à R234-7</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R10398"><Titre>Représentant légal</Titre><Texte><Paragraphe>Personne désignée par la loi pour représenter et défendre les intérêts d'une autre personne. Par exemple, le père ou la mère d'un enfant mineur ou le dirigeant d'un organisme.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12542"><Titre>Requête</Titre><Texte><Paragraphe>Écrit formalisé permettant de saisir un tribunal</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52097"><Titre>Prévenu</Titre><Texte><Paragraphe>Personne soupçonnée d'avoir commis un délit ou une contravention et poursuivie devant le tribunal de police ou devant le tribunal correctionnel</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R65631"><Titre>Voie de recours</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble des procédures mis à la disposition du justiciable pour lui permettre d'obtenir un nouvel examen de son procès ou de faire reconnaître les irrégularités lors de la procédure</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12532"><Titre>Dommages et intérêts</Titre><Texte><Paragraphe>Somme d'argent destinée à réparer le préjudice subi</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R64476"><Titre>Exécution forcée</Titre><Texte><Paragraphe>Procédure légale utilisée pour obliger quelqu'un à appliquer un jugement ou à respecter ses engagements</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60006"><Titre>Exécution d'une décision de justice</Titre><Texte><Paragraphe>Mise en application des mesures ou condamnations rendues par un juge dans une décision judiciaire</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R39597" type="Sigle"><Titre>FIJAIS</Titre><Texte><Paragraphe>Fichier judiciaire automatisé des auteurs d'infractions sexuelles ou violentes</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>