<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1470" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1470"><dc:title>Mise en examen</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>Vous souhaitez savoir ce qu'est une mise en examen et dans quelles situations elle intervient ? Vous souhaitez connaître les droits et obligations de la personne mise en examen ? Nous vous expliquons le fonctionnement de cette mesure.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé de la justice</dc:contributor><dc:date>modified 2023-01-04</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1470</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000006575204/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071154/LEGISCTA000006167425/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071154/LEGISCTA000006167427/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N263</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N263">Affaire pénale</Niveau><Niveau ID="F1470" type="Fiche d'information conditionnée">Mise en examen</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N271">Procédures judiciaires</SousThemePere><DossierPere ID="N263"><Titre>Affaire pénale</Titre><SousDossier ID="N263-1"><Titre>Procédures alternatives</Titre><Fiche ID="F1824">Médiation pénale</Fiche><Fiche ID="F1461">Composition pénale</Fiche><Fiche ID="F36141">Ordonnance pénale</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-2"><Titre>Lancement des poursuites</Titre><Fiche ID="F1435">Plainte simple</Fiche><Fiche ID="F20798">Plainte avec constitution de partie civile</Fiche><Fiche ID="F1455">Citation directe</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-3"><Titre>Procédures rapides</Titre><Fiche ID="F10409">Comparution sur reconnaissance préalable de culpabilité (CRPC)</Fiche><Fiche ID="F32129">Comparution immédiate</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-4"><Titre>Enquête</Titre><Fiche ID="F14837">Garde à vue</Fiche><Fiche ID="F32326">Perquisition</Fiche><Fiche ID="F1456">Information judiciaire</Fiche><Fiche ID="F1470">Mise en examen</Fiche><Fiche ID="F1807">Témoin assisté</Fiche><Fiche ID="F1489">Audition des témoins</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-5"><Titre>Mesures de sureté</Titre><Fiche ID="F2902">Contrôle judiciaire</Fiche><Fiche ID="F2007">Assignation à résidence avec surveillance électronique</Fiche><Fiche ID="F1042">Détention provisoire</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-6"><Titre>Déroulement d'un procès</Titre><Fiche ID="F1457">Devant le tribunal de police</Fiche><Fiche ID="F1485">Devant le tribunal correctionnel</Fiche><Fiche ID="F1487">Devant la cour d'assises</Fiche><Fiche ID="F34165">Audition des témoins</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Enquête</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous souhaitez savoir ce qu'est une mise en examen et dans quelles situations elle intervient ? Vous souhaitez connaître les droits et obligations de la personne mise en examen ? Nous vous expliquons le fonctionnement de cette mesure.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'une mise en examen ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La mise en examen est une <MiseEnEvidence>décision du juge d'instruction</MiseEnEvidence> dans le cadre d'une <LienIntra LienID="R52092" type="Définition de glossaire">information judiciaire</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Une personne soupçonnée <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">d'infraction</LienIntra> et contre laquelle il existe des <MiseEnEvidence>indices graves ou concordants</MiseEnEvidence> peut être mise en examen après avoir été présentée devant un juge d'instruction.</Paragraphe><Paragraphe>Le suspect mis en examen bénéficie de <MiseEnEvidence>droits</MiseEnEvidence> et est soumis à des <MiseEnEvidence>obligations</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le mis en examen peut voir ses libertés limitées, par exemple par une mesure de <LienIntra LienID="R53632" type="Définition de glossaire">contrôle judiciaire</LienIntra> ou une mesure de <LienIntra LienID="R52093" type="Définition de glossaire">détention provisoire</LienIntra>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule une mise en examen ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La mise en examen d'une personne <MiseEnEvidence>par le juge d'instruction</MiseEnEvidence> se fait lors d'un <MiseEnEvidence>interrogatoire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si la personne a déjà été entendue dans le cadre de l'enquête comme <LienInterne LienPublication="F1807" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">témoin assisté</LienInterne>, on parle de <Expression>premier interrogatoire</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Si la personne n'a pas encore été entendue comme témoin assisté, on parle alors d'<Expression>interrogatoire de première comparution</Expression><Expression/>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Comparution devant le juge d'instruction</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Quand la mise en examen d'une personne est envisagée, le suspect est <LienIntra LienID="R53966" type="Définition de glossaire">déféré</LienIntra> <MiseEnEvidence>à la fin de sa garde à vue</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>convoqué</MiseEnEvidence> par le juge d'instruction.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Défèrement</Titre><Paragraphe>Le <LienIntra LienID="R1127" type="Définition de glossaire">ministère public</LienIntra> peut déférer directement un suspect dans une affaire pénale devant le juge d'instruction, <MiseEnEvidence>à la fin de sa garde à vue</MiseEnEvidence>, pour qu'il soit mis en examen.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Convocation</Titre><Paragraphe>Si le suspect n'est pas déféré à la fin de sa garde à vue, le juge d'instruction peut décider de le convoquer pour une mise en examen.</Paragraphe><Paragraphe>La <MiseEnEvidence>convocation</MiseEnEvidence> se fait soit <MiseEnEvidence>par lettre recommandée</MiseEnEvidence>, soit <MiseEnEvidence>par une <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> transmise par un <LienIntra LienID="R51707" type="Définition de glossaire">officier de police judiciaire</LienIntra><LienIntra LienID="R51707" type="Définition de glossaire"/></MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R51707" type="Définition de glossaire"/>.</Paragraphe><Paragraphe>Un <MiseEnEvidence>délai de minimum 10 <LienIntra LienID="R1008" type="Définition de glossaire">jours francs</LienIntra></MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R1008" type="Définition de glossaire"/> et de maximum 2 mois doit avoir lieu entre la date de réception de la convocation et la date prévue pour l'interrogatoire de mise en examen.</Paragraphe><Paragraphe>La convocation <MiseEnEvidence>indique les faits pour lesquels le suspect est mis en cause, la date et l'heure de la convocation</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le suspect est également informé de son <MiseEnEvidence>droit d'être assistée par un avocat</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Cas></BlocCas><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le <LienInterne LienPublication="F1807" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">témoin assisté</LienInterne> peut être mis en examen, sans nouvel interrogatoire, par l'envoi d'une lettre recommandée.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Déroulement de l'interrogatoire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le juge d'instruction constate d'abord l'identité du suspect et lui rappelle les faits pour lesquels la mise en examen est envisagée.</Paragraphe><Paragraphe>Si nécessaire, il informe également le suspect interrogée de son droit à un interprète et à la traduction des pièces essentielles du dossier.</Paragraphe><Paragraphe>Quand le suspect interrogé est sans avocat, il est informé de son droit à en choisir un ou de demander un <LienInterne LienPublication="F2153" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">avocat désigné d'office</LienInterne>. À son arrivée, l'avocat peut immédiatement consulter le dossier et s'entretenir librement avec son client.</Paragraphe><Paragraphe>Dans tous les cas, le juge d'instruction informe le suspect qu'il a le droit de <MiseEnEvidence>faire des déclarations</MiseEnEvidence>, de<MiseEnEvidence> répondre aux questions qui lui sont posées</MiseEnEvidence> ou de <MiseEnEvidence>se taire</MiseEnEvidence>. Un avocat doit obligatoirement être présent lorsque le suspect donne son accord pour être interrogé.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>un enregistrement audiovisuel de l'interrogatoire est obligatoire quand il s'agit d'un <LienIntra LienID="R49230" type="Définition de glossaire">crime</LienIntra>.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Décision du juge d'instruction</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Suite à l'interrogatoire du suspect, et après avoir éventuellement entendu les observations de son avocat, le juge d'instruction lui notifie sa décision.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Pas de mise en examen</Titre><Paragraphe>Quand le juge d'instruction décide de ne pas mettre le suspect en examen, il doit lui signaler qu'il <MiseEnEvidence>bénéficie des droits du <LienInterne LienPublication="F1807" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">témoin assisté</LienInterne></MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F1807" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Mise en examen</Titre><Paragraphe>S'il existe des<MiseEnEvidence> indices graves ou concordants</MiseEnEvidence> que la personne ait pu participer aux faits, le juge d'instruction peut décider de mettre en examen la personne interrogée.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, le juge doit informer le mis en examen des faits qui lui sont reprochés, sauf si ces faits sont identiques à ceux déjà portés à sa connaissance en début d'interrogatoire.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge doit également informer le mis en examen de ses droits, notamment le droit de demander la réalisation d'actes d'enquête et le droit de contester la mise en examen.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge doit aussi informer le mis en examen de la <MiseEnEvidence>durée prévisible</MiseEnEvidence> d'achèvement de la procédure.</Paragraphe><Paragraphe>Sauf s'il envisage de placer le suspect en <LienIntra LienID="R52093" type="Définition de glossaire">détention provisoire</LienIntra>, le juge d'instruction doit demander son adresse personnelle à la personne mise en examen.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Paragraphe>Après avoir annoncé sa décision, le <MiseEnEvidence>procès-verbal </MiseEnEvidence>qui relate tout le déroulement de l'interrogatoire est édité par le greffier. Il est signé par la personne mise en cause, le juge d'instruction et le greffier.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les obligations du mis en examen ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Dès la mise en examen, le juge peut prendre des <LienIntra LienID="R54356" type="Définition de glossaire">mesures de sûreté</LienIntra> pour garantir notamment la présence de la personne concernée durant l'enquête.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge d'instruction peut prendre l'une des décisions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Mettre en place un <LienInterne LienPublication="F2902" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">contrôle judiciaire</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mettre en place une <LienInterne LienPublication="F2007" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">assignation à résidence avec surveillance électronique</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Saisir le juge des libertés et de la détention (JLD) pour demander la <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F1042" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">détention provisoire</LienInterne></MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F1042" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers"/></Paragraphe></Item></Liste><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si la personne mise en examen n'est pas en <LienIntra LienID="R52093" type="Définition de glossaire">détention provisoire</LienIntra>, elle <MiseEnEvidence>doit informer le juge de tout changement d'adresse</MiseEnEvidence> par lettre recommandée avec avis de réception ou par déclaration auprès du juge.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les droits du mis en examen ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La personne mise en examen peut <MiseEnEvidence>être assistée d'un ou plusieurs avocats</MiseEnEvidence> tout au long de l'instruction.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut accéder et demander une <MiseEnEvidence>copie de la procédure</MiseEnEvidence>. Si besoin, elle peut demander la <MiseEnEvidence>traduction des pièces essentielles</MiseEnEvidence> dans une langue qu'elle comprend.</Paragraphe><Complement><Titre>Connaître les conditions d'accès à la copie de la procédure</Titre><Paragraphe>Après la première comparution, l'avocat du mis en examen peut se faire délivrer copie des pièces et actes du dossier. La délivrance de cette copie doit intervenir dans le<MiseEnEvidence> délai d'1 mois</MiseEnEvidence>. Si le dossier a fait l'objet d'une numérisation, cette copie est remise sous forme numérisée.</Paragraphe><Paragraphe>Si le mis en examen n'a pas d'avocat, il peut formuler lui même une demande de copie. Dans ce cas, il doit attester par écrit avoir pris connaissance des dispositions de l'alinéa 6 de l'article 114 et de l'article 114-1 du code de procédure pénale.</Paragraphe></Complement><Paragraphe>La personne mise en examen peut <MiseEnEvidence>formuler des observations</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut également demander au juge d'effectuer <MiseEnEvidence>tout acte d'enquête qui permettrait d'établir la vérité</MiseEnEvidence> ou bien contester des actes réalisés.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut notamment solliciter les actes suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Nouvel interrogatoire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Audition d'un témoin ou d'une <LienIntra LienID="R53960" type="Définition de glossaire">partie civile</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Confrontation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Transport sur les lieux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Production de documents utiles à l'information judiciaire</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>La personne mise en examen peut demander que les auditions ou transports soient effectués en présence de son avocat.</Paragraphe><Paragraphe>Si le juge d'instruction <MiseEnEvidence>refuse de réaliser un acte</MiseEnEvidence>, il doit <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire"/><MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifier</LienIntra> sa décision par <LienIntra LienID="R1058" type="Définition de glossaire">ordonnance</LienIntra></MiseEnEvidence> dans un délai <MiseEnEvidence>d'1 mois</MiseEnEvidence>. Cette décision peut être contestée par un <LienIntra LienID="R53896" type="Définition de glossaire">appel</LienIntra>. L'appel doit être effectué sur place au tribunal auprès du greffier du juge d'instruction ou bien depuis le lieu de détention pour le mis en examen détenu.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Dans une affaire criminelle, tous les interrogatoires font l'objet d'un enregistrement audiovisuel. Les enregistrements peuvent être consultés uniquement en cas de contestation des déclarations faites. Ils sont détruits 5 ans après la fin des poursuites pénales.</Paragraphe></ASavoir><Paragraphe>Si le mis en examen estime qu'il n'y a <MiseEnEvidence>plus d'indices graves ou concordants</MiseEnEvidence> contre lui (par exemple, si un témoin se rétracte), il peut demander à passer du statut de mis en examen à celui de témoin assisté.</Paragraphe><Complement><Titre>Consulter le détail des conditions pour demander le statut de témoin assisté</Titre><Paragraphe>La personne mise en examen ou son avocat peut faire la demande par <MiseEnEvidence>une déclaration effectuée auprès du greffier du juge d'instruction</MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>par lettre recommandée avec demande d'avis de réception</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si la personne mise en examen est détenue, la demande peut également être faite au moyen d'une <MiseEnEvidence>déclaration auprès du chef de l'établissement pénitentiaire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>La demande peut être faite dès qu'un délai de<MiseEnEvidence> 6 mois suivant la mise en examen</MiseEnEvidence> est écoulé, puis <MiseEnEvidence>tous les 6 mois suivants</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut également être faite dans les <MiseEnEvidence>10 <LienIntra LienID="R1008" type="Définition de glossaire">jours francs</LienIntra> après un interrogatoire ou la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra></MiseEnEvidence><MiseEnEvidence><MiseEnEvidence> </MiseEnEvidence>d'une</MiseEnEvidence> <MiseEnEvidence>expertise</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Si le juge accorde la demande, la personne mise en examen devient <LienInterne LienPublication="F1807" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">témoin assisté</LienInterne>. Si elle est détenue, elle doit être libérée.</Paragraphe><Paragraphe>Quand le juge d'instruction n'accorde pas la demande, il rend une décision dans laquelle il doit démontrer qu'il existe des indices graves ou concordants justifiant que la personne reste mise en examen.</Paragraphe></Complement></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment contester la décision de mise en examen ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Contestation pour absence d'indices graves ou concordants</Titre><Paragraphe>La personne mise en examen peut <MiseEnEvidence>demander l'annulation de la mesure </MiseEnEvidence>dans <MiseEnEvidence>les 6 mois de sa première comparution</MiseEnEvidence> pour <MiseEnEvidence>absence d'indices graves ou concordants</MiseEnEvidence> contre elle.</Paragraphe><Paragraphe>La demande d'annulation doit être effectuée par une <LienIntra LienID="R12542" type="Définition de glossaire">requête</LienIntra> à adresser à la <MiseEnEvidence>chambre de l'instruction de la cour d'appel</MiseEnEvidence> dont dépend le tribunal judiciaire chargé de l'affaire.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R11624" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Cour d'appel</Titre><PivotLocal>cour_appel</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Si la demande est accordée, la personne est considérée comme <MiseEnEvidence>témoin assisté</MiseEnEvidence> à compter de son interrogatoire de première comparution.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Contestation pour erreur procédurale</Titre><Paragraphe>Si le mis en examen estime qu'une <MiseEnEvidence>erreur de procédure</MiseEnEvidence> a été commise, il peut demander l'annulation de cette mesure.</Paragraphe><Paragraphe>Cette contestation doit être faite dans les <MiseEnEvidence>6 mois qui suivent l'interrogatoire qui a conduit à la mise en examen</MiseEnEvidence> et doit porter sur la forme. Par exemple, si l'avocat n'a pas été convoqué dans le délai exigé par la loi.</Paragraphe><Paragraphe>La demande d'annulation se fait par <LienIntra LienID="R12542" type="Définition de glossaire">requête</LienIntra> devant la <MiseEnEvidence>chambre de l'instruction de la cour d'appel </MiseEnEvidence>dont dépend le tribunal judiciaire chargé de l'affaire.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R11624" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Cour d'appel</Titre><PivotLocal>cour_appel</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Si la chambre de l'instruction décide d'une annulation, elle doit préciser si l'annulation concerne d'autres actes ou pièces de la procédure.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée de la mise en examen ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le juge d'instruction informe le mis en examen de la durée qu'il estime nécessaire pour l'enquête. La mise en examen prend fin, au plus tard, à la fin de <LienInterne LienPublication="F1456" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'information judiciaire</LienInterne>.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Durée</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lors de l'interrogatoire de première comparution, le juge d'instruction indique un délai prévisible d’achèvement de l'information judiciaire.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge peut indiquer le délai fixé par la loi :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>1 an</MiseEnEvidence> pour une instruction <LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délictuelle</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><MiseEnEvidence>18 mois</MiseEnEvidence> pour une instruction <LienIntra LienID="R49230" type="Définition de glossaire">criminelle</LienIntra></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le juge peut également indiquer un délai plus court que celui fixé par la loi.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin du délai indiqué par le juge lors de l'interrogatoire, le mis en examen peut demander la fin de l'instruction. Si le juge refuse, il doit rendre une <LienIntra LienID="R1058" type="Définition de glossaire">ordonnance</LienIntra> pour expliquer pourquoi. La personne mise en examen pourra reformuler cette demande tous les 6 mois.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Fin</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si l'information judiciaire est terminée et que la personne est toujours mise en examen, cette dernière peut être <Expression>renvoyée</Expression> devant un tribunal pour être jugée.</Paragraphe><Paragraphe>Si le juge estime que les charges contre la personne mise en examen ne sont pas suffisantes, il peut rendre une <LienIntra LienID="R1058" type="Définition de glossaire"/><MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R1058" type="Définition de glossaire">ordonnance</LienIntra> de <LienIntra LienID="R2465" type="Définition de glossaire">non-lieu</LienIntra></MiseEnEvidence><LienIntra LienID="R2465" type="Définition de glossaire"/>. Dans ce cas, la personne mise en examen n'est pas jugée par le tribunal.</Paragraphe></SousChapitre></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F1807" audience="Particuliers"><Titre>Témoin assisté</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F1456" audience="Particuliers"><Titre>Information judiciaire (instruction)</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F14837" audience="Particuliers"><Titre>Garde à vue</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F1042" audience="Particuliers"><Titre>Détention provisoire</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2902" audience="Particuliers"><Titre>Contrôle judiciaire</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></QuiPeutMAider><QuiPeutMAider ID="R11621" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Maison de justice et du droit</Titre><PivotLocal>mjd</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/lieux-dacces-aux-droits-10111/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000006575204/" ID="R19532"><Titre>Code de procédure pénale : articles 79 à 84-1</Titre><Complement>Conditions pour une mise en examen, contestations et droits du mis en examen</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071154/LEGISCTA000006167425/" ID="R33092"><Titre>Code de procédure pénale : articles 114 à 121</Titre><Complement>Interrogatoire et droits du mis en examen</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006071154/LEGISCTA000006167427/" ID="R2136"><Titre>Code de procédure pénale : articles 137 à 150</Titre><Complement>Mesures de sûreté possibles (article 137)</Complement></Reference><Definition ID="R52092"><Titre>Information judiciaire</Titre><Texte><Paragraphe>Enquête judiciaire menée dans une affaire pénale et dirigée par un juge d'instruction</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10272"><Titre>Infraction</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et passible de sanctions pénales</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R53632"><Titre>Contrôle judiciaire</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble d'obligations imposées à une personne mise en cause dans une procédure pénale, dans l'attente de sa comparution devant une juridiction</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52093"><Titre>Détention provisoire</Titre><Texte><Paragraphe>Emprisonnement d'une personne mise en cause dans une affaire pénale, avant la tenue de son procès</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R53966"><Titre>Défèrement</Titre><Texte><Paragraphe>Mesure de contrainte par laquelle une personne est emmenée à la fin de sa garde à vue devant le procureur de la République ou le juge d'instruction en vue de sa mise en examen</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1127"><Titre>Parquet (ou ministère public)</Titre><Texte><Paragraphe>Corps de magistrats représentant les intérêts de la société devant les juridictions</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51707"><Titre>Officier de police judiciaire (OPJ)</Titre><Texte><Paragraphe>Fonctionnaire de police ou militaire de la gendarmerie habilité à mettre en œuvre des moyens d’enquête (placement en garde à vue) sous la direction du procureur de la République, la surveillance du procureur général et le contrôle de la chambre de l’instruction.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006167412" ID="R51710"><Titre>Code de procédure pénale : articles 16 à 19-1</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R1008"><Titre>Jour franc</Titre><Texte><Paragraphe>Jour qui dure de 0h à 24h. Un délai ainsi calculé ne tient pas compte du jour de la décision à l'origine du délai, ni du jour de l'échéance. Si le délai s'achève un samedi ou un dimanche, il est reporté au lundi. Si le délai s'achève un jour férié, il est reporté d'un jour. Ainsi, par exemple, si un délai s'achève un samedi et le lundi suivant est un jour férié, il est reporté au mardi.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49230"><Titre>Crime</Titre><Texte><Paragraphe>Infraction la plus grave punissable par une peine de prison (homicide volontaire ou viol par exemple)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R54356"><Titre>Mesure de sûreté</Titre><Texte><Paragraphe>Obligation imposée par la justice à une personne soupçonnée de vouloir commettre ou d'avoir commis une infraction, pour l'empêcher de passer à l'acte</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R53960"><Titre>Partie civile</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui demande au juge chargé de la répression d'une infraction la réparation du préjudice que cette infraction lui a causée</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1058"><Titre>Ordonnance</Titre><Texte><Paragraphe>Nom donné à certaines décisions de justice prises par un magistrat unique (président de juridiction, juge d'instruction, etc.). Par exemple, une ordonnance de renvoi devant le tribunal correctionnel prise par un juge d'instruction.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R53896"><Titre>Appel</Titre><Texte><Paragraphe>Voie de recours par laquelle une partie à un procès demande un nouveau jugement de l'affaire par une juridiction supérieure</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12542"><Titre>Requête</Titre><Texte><Paragraphe>Écrit formalisé permettant de saisir un tribunal</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49229"><Titre>Délit</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et puni d'une amende et/ou d'une peine d'emprisonnement inférieure à 10 ans</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R2465"><Titre>Non-lieu</Titre><Texte><Paragraphe>Décision d'un juge d'instruction ou de la chambre de l'instruction mettant fin à des poursuites pénales</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F35248" audience="Particuliers"><Titre>L'avocat est-il obligatoire dans un procès pénal ?</Titre></QuestionReponse></Publication>