<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1531" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1531"><dc:title>Sursis</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>Vous allez être jugé au pénal pour une infraction ? En cas de condamnation, vous pouvez peut-être bénéficier du sursis. Cela vous permettra de ne pas exécuter la peine d'emprisonnement ou d'amende. Pour les peines prononcées à partir du 24 mars 2020, il y a 2 types de sursis : le sursis simple et le sursis probatoire. Le sursis simple est soumis à la simple condition de ne pas commettre de nouvelle infraction, alors que le sursis probatoire comporte des obligations à respecter.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-05-17</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1531</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006138147, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000029370668, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038313559, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038313547, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038313522, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038313562, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038313618</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N275</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N275">Condamnations et peines</Niveau><Niveau ID="F1531" type="Fiche d'information conditionnée">Sursis</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20334">Sanctions pénales</SousThemePere><DossierPere ID="N275"><Titre>Condamnations et peines</Titre><SousDossier ID="N275-1"><Titre>Peines principales et complémentaires</Titre><Fiche ID="F32803">Amendes</Fiche><Fiche ID="F35705">Peine de prison ferme</Fiche><Fiche ID="F1406">Peines complémentaires</Fiche><Fiche ID="F1407">Travail d'intérêt général (TIG)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N275-2"><Titre>Exécution des condamnations</Titre><Fiche ID="F1779">Décision du juge pénal</Fiche><Fiche ID="F1531">Application du sursis</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N275-3"><Titre>Suivi des anciens détenus</Titre><Fiche ID="F1278">Surveillance de sûreté</Fiche><Fiche ID="F18535">Rétention de sûreté</Fiche><Fiche ID="F32562">Libération conditionnelle</Fiche><Fiche ID="F34150">Libération sous contrainte</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N275-4"><Titre>Casier judiciaire</Titre><Fiche ID="F14710">Contenu du casier</Fiche><Fiche ID="F1420">Demande de bulletin numéro 3</Fiche></SousDossier></DossierPere><SousDossierPere>Exécution des condamnations</SousDossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous allez être jugé au pénal pour une <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> ?</Paragraphe><Paragraphe>En cas de condamnation, vous pouvez peut-être bénéficier du sursis. Cela vous permettra de ne pas exécuter la peine d'emprisonnement ou d'amende.</Paragraphe><Paragraphe>Pour les peines prononcées à partir du 24 mars 2020, il y a 2 types de sursis : le sursis simple et le sursis probatoire.</Paragraphe><Paragraphe>Le sursis simple est soumis à la simple condition de ne pas commettre de nouvelle infraction, alors que le sursis probatoire comporte des obligations à respecter.</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Sursis simple</Titre><Introduction><Texte><Paragraphe>Le sursis simple est une dispense d'exécuter une peine d'emprisonnement et/ou d'amende prononcée à votre encontre.</Paragraphe><Paragraphe>Le sursis simple peut s'appliquer à la totalité de la peine ou seulement à une partie de la peine. Dans ce dernier cas, on parle de <Expression>sursis partiel</Expression>.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Dans quels cas pouvez-vous bénéficier du sursis simple ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La situation varie en fonction de la peine que la juridiction qui vous juge veut vous infliger.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Peine d'emprisonnement</Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier du sursis si vous n'avez pas été condamné, dans les 5 ans précédant les faits pour lesquels vous êtes jugé, à une peine d'emprisonnement ferme suite à un <LienIntra LienID="R49230" type="Définition de glossaire">crime</LienIntra> ou à un <LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délit</LienIntra>.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Autre peine que l'emprisonnement</Titre><Introduction><Paragraphe>La situation varie selon que l'<LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> que vous avez commise est un <LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délit</LienIntra> ou une <LienIntra LienID="R49228" type="Définition de glossaire">contravention</LienIntra>.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Délit</Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier du sursis si vous n'avez pas été condamné, dans les 5 ans précédant les faits pour lesquels vous êtes jugé, à une peine similaire à celle que le tribunal veut vous infliger.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Contravention</Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier du sursis malgré une précédente condamnation.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Pour quelles peines pouvez-vous bénéficier du sursis simple ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La situation varie en fonction nature de l'<LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> pour laquelle vous êtes jugé.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Crime ou délit</Titre><Paragraphe>Le sursis simple peut être appliqué aux peines suivantes  :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Peines d'emprisonnement de 5 ans maximum</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Peine d'amende</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Peine de <LienIntra LienID="R51093" type="Définition de glossaire">jour amende</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R65107" type="Définition de glossaire">Peine restrictive de droits</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R2515" type="Définition de glossaire">Peine complémentaire</LienIntra></Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Contravention</Titre><Paragraphe>Le sursis simple peut être appliqué aux peines suivantes  :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Peine d'amende pour contravention de la 5ème classe</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R65107" type="Définition de glossaire">Peine restrictive ou restrictive de droits</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Peine complémentaire</Paragraphe></Item></Liste></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment la décision est-elle prise ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La décision d'assortir la peine du sursis simple est prise par le tribunal qui vous juge pour l'infraction commise.</Paragraphe><Paragraphe>Le sursis simple est prononcé en même temps que la peine, dans le même jugement.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le sursis simple peut-il suspendre l'exécution de la peine ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le sursis simple vous dispense d'exécuter la peine, et donc de ne pas aller en prison ou de ne pas payer l'amende.</Paragraphe><Paragraphe>Mais la condamnation n'est pas annulée : elle reste inscrite dans le bulletin n°2 et dans le bulletin n°3 de votre casier judiciaire.</Paragraphe><Paragraphe>La dispense d'exécution de la peine est soumise à la condition de ne pas commettre de nouvelle infraction dans un laps de temps appelé <MiseEnEvidence>délai d'épreuve</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le délai d'épreuve est de 5 ans pour les <LienIntra LienID="R49230" type="Définition de glossaire">crimes</LienIntra> et les <LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délits</LienIntra> et de 2 ans pour les <LienIntra LienID="R49228" type="Définition de glossaire">contraventions</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce délai commence à courir à partir de la date où la condamnation est devenue <LienIntra LienID="R51889" type="Définition de glossaire">définitive</LienIntra>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>La suspension est-elle définitive ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La situation varie selon que la peine avec sursis simple est une peine d'emprisonnement ou une amende.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Peine d'emprisonnement</Titre><Paragraphe>Si vous ne commettez pas de nouvelle <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> dans le délai d'épreuve, la peine d'emprisonnement est considérée comme n'ayant jamais existé même.</Paragraphe><Paragraphe>Et ce, même si le sursis n'a été prononcé que pour une partie de la peine.</Paragraphe><Paragraphe>On dit que la peine est <Expression>non-avenue</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Cela signifie que vous ne devez plus exécuter la peine.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est effacée du bulletin n°2 de votre casier judiciaire, mais reste inscrite au bulletin n°1.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si vous commettez une nouvelle infraction après le délai d'épreuve, la condamnation pour laquelle vous avez bénéficié du sursis pourra être prise en compte pour déterminer si vous êtes en état de <LienIntra LienID="R731" type="Définition de glossaire">récidive</LienIntra> ou non.</Paragraphe></Attention></Cas><Cas><Titre>Peine d'amende</Titre><Introduction><Paragraphe>La situation varie selon que le sursis simple est prononcé pour la totalité de l'amende ou non.</Paragraphe></Introduction><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Sursis total</Titre><Paragraphe>Si vous ne commettez pas de nouvelle infraction dans le délai d'épreuve, la peine d'amende est considérée comme n'ayant jamais existé.</Paragraphe><Paragraphe>On dit qu'elle est <Expression>non-avenue</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Cela signifie que vous ne devez plus exécuter la peine.</Paragraphe><Paragraphe>Elle est effacée du bulletin n°2 de votre casier judiciaire, mais reste inscrite au bulletin n°1.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si vous commettez une nouvelle infraction après le délai d'épreuve, la condamnation pour laquelle vous avez bénéficié du sursis pourra être prise en compte pour déterminer si vous êtes en état de <LienIntra LienID="R731" type="Définition de glossaire">récidive</LienIntra> ou non.</Paragraphe></Attention></Cas><Cas><Titre>Sursis partiel</Titre><Paragraphe>Si vous ne commettez pas de nouvelle <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> dans le délai d'épreuve, la part de l'amende assortie du sursis simple est considérée comme n'ayant jamais existé.</Paragraphe><Paragraphe>On dit qu'elle est <Expression>non-avenue</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Cela signifie que vous ne devez plus exécuter cette partie de la peine, mais vous devez exécuter l'autre partie non soumise au sursis.</Paragraphe><Paragraphe>La part de la peine assortie du sursis est effacée du bulletin n°2 de votre casier judiciaire, mais reste inscrite au bulletin n°1.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si vous commettez une nouvelle infraction après le délai d'épreuve, la condamnation pour laquelle vous avez bénéficié du sursis pourra être prise en compte pour déterminer si vous êtes en état de <LienIntra LienID="R731" type="Définition de glossaire">récidive</LienIntra> ou non.</Paragraphe></Attention><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>en cas de sursis partiel, le délai pendant lequel vous ne devez pas commettre de nouvelle <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> n'est pas décompté pendant que vous exécutez la partie ferme de la peine.</Paragraphe></ASavoir></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le sursis simple peut-il être révoqué en cas de nouvelle condamnation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le sursis simple peut être <LienIntra LienID="R47401" type="Définition de glossaire">révoqué</LienIntra> si vous commettez une nouvelle <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> dans le délai d'épreuve.</Paragraphe><Paragraphe>La <LienIntra LienID="R47401" type="Définition de glossaire">révocation</LienIntra> n'est pas automatique, le tribunal chargé du jugement de la nouvelle <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> doit prendre une décision qui l'ordonne.</Paragraphe><Paragraphe>La situation varie en fonction de la nature de la nouvelle condamnation.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>La nouvelle condamnation est une peine d'emprisonnement ferme</Titre><Paragraphe>Si vous êtes condamné à une peine d'emprisonnement ferme pendant le délai d'épreuve, le tribunal qui vous juge pour cette nouvelle infraction peut décider de révoquer le sursis simple qui avait été accordé pour la première condamnation.</Paragraphe><Paragraphe>La révocation peut être totale ou partielle.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>la juridiction qui révoque le sursis peut aussi prendre une décision motivée qui ordonne votre incarcération.</Paragraphe></Attention></Cas><Cas><Titre>La nouvelle condamnation n'est pas une peine d'emprisonnement ferme</Titre><Paragraphe>Si vous êtes condamné à une peine différente de l'emprisonnement ferme pendant le délai d'épreuve, le tribunal qui vous juge pour cette nouvelle <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> peut décider de <LienIntra LienID="R47401" type="Définition de glossaire">révoquer</LienIntra> le sursis simple qui avait été accordé pour la première peine, si celle-ci n'est pas une peine d'emprisonnement ferme.</Paragraphe><Paragraphe>La révocation peut être totale ou partielle.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>la juridiction qui révoque le sursis peut aussi prendre une décision motivée pour vous faire incarcérer.</Paragraphe></Attention></Cas></BlocCas></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Sursis probatoire</Titre><Introduction><Texte><Paragraphe>Le sursis probatoire est une décision du tribunal qui vous autorise à ne pas exécuter la peine prononcée, si vous respectez certaines obligations prévues dans le jugement.</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez respecter les obligations du sursis probatoire pendant un certain laps de temps appelé <Expression>délai probatoire</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Le sursis probatoire peut s'appliquer à la totalité de la peine ou seulement à une partie de la peine.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qui peut bénéficier du sursis probatoire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La situation varie suivant que vous avez déjà été condamné pour une autre <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> ou non.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Vous n'avez pas déjà été condamné pour une autre infraction</Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier du sursis probatoire si vous avez commis un <LienIntra LienID="R49230" type="Définition de glossaire">crime</LienIntra> ou un <LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délit</LienIntra> et que vous êtes condamné à une peine qui ne dépasse pas 5 ans d'emprisonnement.</Paragraphe><Paragraphe>Le sursis probatoire peut s'appliquer à la totalité ou à une partie seulement de la peine.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous avez déjà été condamné pour une autre infraction</Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier du sursis probatoire si vous êtes condamné à une peine qui ne dépasse pas 5 ans d'emprisonnement, ou 10 ans si vous êtes reconnu en état de <LienIntra LienID="R731" type="Définition de glossaire">récidive</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes en état de récidive, le sursis probatoire ne peut être appliqué à la totalité de la nouvelle peine.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les obligations imposées dans le cadre du sursis probatoire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>C'est le tribunal qui prononce la condamnation qui fixe également les obligations qui vous sont imposées.</Paragraphe><Paragraphe>Le contrôle de la bonne exécution de ces obligations est effectué par le juge de l'application des peines (JAP).</Paragraphe><Paragraphe>Il est aidé par les travailleurs sociaux pour réaliser ce contrôle, surtout par les conseillers pénitentiaires d'insertion et de probation (CPIP).</Paragraphe><Paragraphe>Il y a des obligations générales que tous les condamnés doivent respecter et des obligations personnalisées.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Obligations générales</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Il s'agit des obligations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Prévenir le travailleur social de ses changements d'emploi, de résidence ou de tout déplacement de plus de 15 jours</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Répondre aux convocations du juge ou du travailleur social</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Donner au travailleur social tous les documents et informations permettant de vérifier que les obligations sont respectée</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Recevoir le travailleur social à son domicile lorsqu'il vient</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Prévenir le JAP de tout déplacement à l'étranger, avant que ce déplacement ait lieu</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Obtenir l'autorisation du JAP en cas de déménagement ou de changement d'emploi, si cela peut faire obstacle à ses obligations</Paragraphe></Item></Liste><TitreFlottant><Paragraphe>Obligations personnalisées</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Vous pouvez avoir en plus des obligations générales des obligations personnalisées, parmi les suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Obligation de travailler ou de suivre une formation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Obligation de soins pour l'alcool, les stupéfiants ou pour parler de ses problèmes avec un professionnel (psychologue ou psychiatre)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Obligation de réparer les dommages causés par l'infraction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Obligation de réaliser un travail d'intérêt général</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Obligation de faire un stage</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ces mesures peuvent aussi être des interdictions. Par exemple :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Ne pas entrer en relation avec certaines personnes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ne pas se rendre dans certains lieux (chez quelqu'un, dans les débits de boisson, dans une ville précise...)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ne pas détenir ou porter d'arme</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ne pas exercer une activité impliquant un contact habituel avec des mineurs</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ne pas conduire un véhicule</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée des obligations ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez respecter les obligations du sursis probatoire pendant une durée appelée <MiseEnEvidence><Expression>délai probatoire</Expression></MiseEnEvidence><Expression>.</Expression></Paragraphe><Paragraphe>La durée du délai probatoire est fixée par le tribunal.</Paragraphe><Paragraphe>La durée du délai probatoire est compris entre 1 et 3 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous êtes en <LienIntra LienID="R731" type="Définition de glossaire">récidive</LienIntra>, le délai probatoire est compris entre 1 et 5 ans.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de double récidive, le délai probatoire peut aller de 1 à 7 ans.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le délai probatoire n'est plus décompté si vous êtes incarcéré ou si vous êtes sous contrôle de la justice (assigné à résidence sous bracelet électronique, en détention provisoire, détention aménagée en bracelet, en semi-liberté ou en placement à l'extérieur).</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment la décision est-elle prise ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'application du sursis probatoire est décidée par le tribunal chargé de l'affaire.</Paragraphe><Paragraphe>Le sursis est prononcé en même temps que la peine.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le sursis probatoire suspend-il l'exécution de la peine ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le sursis probatoire vous dispense d'exécuter la peine, et donc de ne pas aller en prison ou de ne pas payer l'amende.</Paragraphe><Paragraphe>Mais la condamnation n'est pas annulée : elle reste inscrite dans le bulletin n°2 et dans le bulletin n°3 de votre casier judiciaire.</Paragraphe><Paragraphe>La dispense d'exécution de la peine est soumise à la condition de respecter les obligations imposées par le tribunal ou par le juge de l'application des peines le <MiseEnEvidence>délai probatoire</MiseEnEvidence>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>La suspension est-elle définitive ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous avez respecté toutes les obligations qui vous étaient imposées pendant la durée du délai probatoire, la suspension de l'exécution de la peine devient définitive.</Paragraphe><Paragraphe>La peine est alors considérée comme n'ayant jamais existé.</Paragraphe><Paragraphe>On dit qu'elle est <Expression>non avenue</Expression>.</Paragraphe><Paragraphe>Vous ne devrez pas exécuter la condamnation.</Paragraphe><Paragraphe>Elle sera effacée du bulletin n°2 de votre casier judiciaire, mais restera inscrite au bulletin n°1.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si vous commettez une nouvelle infraction après le délai probatoire, la condamnation pour laquelle vous avez bénéficié du sursis pourra être prise en compte pour déterminer si vous êtes en état de <LienIntra LienID="R731" type="Définition de glossaire">récidive</LienIntra> ou non.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Le sursis probatoire peut-il être révoqué ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le sursis probatoire peut être <LienIntra LienID="R47401" type="Définition de glossaire">révoqué</LienIntra> si vous ne respectez pas les obligations ou interdictions ou si vous commettez une nouvelle <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> dans le délai probatoire.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Non-respect des obligations</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vous ne respectez pas les obligations ou interdictions du sursis probatoire, le JAP peut décider de <LienIntra LienID="R47401" type="Définition de glossaire">révoquer</LienIntra> le sursis.</Paragraphe><Paragraphe>Le procureur de la République peut aussi demander au JAP de révoquer le sursis pour le même motif.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Nouvelle infraction</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Si vous commettez une nouvelle infraction pendant le délai probatoire, le tribunal qui prononce une nouvelle condamnation peut <LienIntra LienID="R47401" type="Définition de glossaire">révoquer</LienIntra> le sursis, après avis du JAP.</Paragraphe><Paragraphe>Le sursis révoqué s'ajoute à la nouvelle condamnation ferme prononcée.</Paragraphe><Paragraphe>Si le tribunal ne révoque pas le sursis probatoire, le JAP peut décider de prononcer la <LienIntra LienID="R47401" type="Définition de glossaire">révocation</LienIntra> à cause de cette nouvelle condamnation.</Paragraphe><Paragraphe>Le procureur de la République peut aussi demander au JAP de révoquer le sursis pour le même motif.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Portée de la révocation</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le sursis probatoire peut être <LienIntra LienID="R47401" type="Définition de glossaire">révoqué</LienIntra> en partie ou entièrement.</Paragraphe><Paragraphe>Si le sursis probatoire est révoqué partiellement, vous devez exécuter la partie de la peine concernée par la révocation.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous sortez de prison après avoir exécuté cette partie peine, vous resterez soumis aux obligations du sursis qui n'a pas été révoqué, pour la durée restante de votre délai probatoire.</Paragraphe><Paragraphe>La révocation partielle peut être faite à plusieurs reprises.</Paragraphe><Paragraphe>La révocation totale du sursis probatoire vous oblige à exécuter la peine prononcée initialement.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006138147" ID="R567"><Titre>Code de procédure pénale : articles 734 à 747-4</Titre><Complement>Condamnation avec sursis</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000029370668" ID="R33145"><Titre>Code pénal : articles 132-29 à 132-39</Titre><Complement>Sursis simple</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038313559" ID="R33150"><Titre>Code pénal : articles 132-40 à 132-42</Titre><Complement>Sursis probatoire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038313547" ID="R50894"><Titre>Code pénal : articles 132-43 à 132-46</Titre><Complement>Mesures du sursis probatoire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038313522" ID="R50895"><Titre>Code pénal : articles 132-47 à 132-51</Titre><Complement>Possibilité de révocation du sursis probatoire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000038313562" ID="R50896"><Titre>Code pénal : articles 132-52 à 132-53</Titre><Complement>Conditions du sursis probatoire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000038313618" ID="R65103"><Titre>Code pénal : article 712-20</Titre><Complement>Révocation du sursis probatoire après la fin du délai</Complement></Reference><Definition ID="R10272"><Titre>Infraction</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et passible de sanctions pénales</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49230"><Titre>Crime</Titre><Texte><Paragraphe>Infraction la plus grave punissable par une peine de prison (homicide volontaire ou viol par exemple)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49229"><Titre>Délit</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et puni d'une amende et/ou d'une peine d'emprisonnement inférieure à 10 ans</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49228"><Titre>Contravention</Titre><Texte><Paragraphe>Infraction que la loi punit d'une amende n'excédant pas 1 500 €, ou 3 000 € en cas de récidive</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000006181730/#LEGISCTA000006181730" ID="R13015"><Titre>Code pénal : articles 131-12 à 131-18</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R51093"><Titre>Jour-amende</Titre><Texte><Paragraphe>Peine consistant pour le condamné à verser au Trésor une somme. Son montant global résulte de la fixation par le juge d'une contribution quotidienne pendant un certain nombre de jours.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000006181728" ID="R35923"><Titre>Code pénal : articles 131-3 à 131-9</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R65107"><Titre>Retrait de droit</Titre><Texte><Paragraphe>Sanction pénale qui empêche d'exercer un droit dont on dispose</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R2515"><Titre>Peine complémentaire</Titre><Texte><Paragraphe>Sanction qui peut s'ajouter à une peine principale de prison ou d'amende. Exemples : privation des droits civiques (droit de vote et éligibilité...), obligation de soins, retrait du permis de conduire.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51889"><Titre>Condamnation définitive</Titre><Texte><Paragraphe>Qui ne peut plus faire l'objet d'un recours</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R731"><Titre>Récidive légale</Titre><Texte><Paragraphe>Fait, pour une personne déjà condamnée, de commettre une nouvelle infraction identique ou assimilée, dans un certain délai, et pouvant entraîner une peine plus lourde que celle normalement prévue.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R47401"><Titre>Révocation</Titre><Texte><Paragraphe>Dans la fonction publique, sanction disciplinaire suite à une faute (par exemple, en plus des retards et absences répétés, l'agent se présente en état d'ébriété dans son service)</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>