<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1739" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-02-24T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1739"><dc:title>Médiateur pénal</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>Le médiateur pénal est habilité par le procureur pour faciliter le règlement amiable d'un litige lié à une infraction pénale de faible gravité.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-02-24</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F1739</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042193474, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006517012</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N279</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N279">Acteurs du monde judiciaire</Niveau><Niveau ID="F1739" type="Fiche d'information conditionnée">Médiateur pénal</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20260">Organisation de la justice</SousThemePere><DossierPere ID="N279"><Titre>Acteurs du monde judiciaire</Titre><Fiche ID="F2153">Avocat</Fiche><Fiche ID="F1736">Conciliateur de justice</Fiche><Fiche ID="F2161">Expert judiciaire</Fiche><Fiche ID="F2158">Huissier de justice (à présent appelé commissaire de justice)</Fiche><Fiche ID="F1540">Juré d'assises</Fiche><Fiche ID="F2176">Magistrats et autres agents publics de justice</Fiche><Fiche ID="F1822">Médiateur civil</Fiche><Fiche ID="F1739">Médiateur pénal</Fiche><Fiche ID="F2164">Notaire</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Le médiateur pénal est une personne ou une association. Son rôle est d'aider l'auteur d'une <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> et sa victime à trouver une solution amiable. La décision de recourir au médiateur est prise par le procureur de la République, avec l'accord de la victime. Le procureur propose la médiation dans les cas où il y a des infractions de faible gravité. Nous vous présentons les informations à connaître.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce que la médiation pénale ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le médiateur pénal est chargé par le procureur de la République d'aider la victime et l'auteur présumé des faits à trouver ensemble une <LienInterne LienPublication="F1824" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">solution amiable</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut être une personne ou une association.</Paragraphe><Paragraphe>La victime doit donner son accord pour que le procureur puisse lancer la procédure de médiation.</Paragraphe><Paragraphe>L'auteur présumé des faits doit aussi donner son accord pour participer à la médiation.</Paragraphe><Paragraphe>Les 2 parties à l'affaire peuvent être accompagnées d'un avocat.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand le procureur peut-il décider de désigner un médiateur pénal ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si le procureur de la République veut proposer la médiation pénale, il doit le faire avant de prendre une décision sur la plainte : <LienIntra LienID="R55993" type="Définition de glossaire">classement sans suite</LienIntra> ou poursuites judiciaires.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut décider de mettre en place la médiation pénale s'il estime que cette mesure peut permettre les effets suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Assurer la réparation du dommage causé à la victime</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mettre fin au trouble causé par l'infraction</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Contribuer au reclassement de l'auteur des faits</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le procureur doit tenir compte de la gravité des faits et proposer la médiation pénale pour les infractions les moins graves.</Paragraphe><Attention><Titre>Attention</Titre><Paragraphe>il n'est pas possible de faire de la médiation pénale en matière de violence conjugale.</Paragraphe></Attention></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le rôle du médiateur pénal ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le médiateur pénal n'a pas autorité sur la décision finale, mais c'est lui qui conduit la procédure de médiation.</Paragraphe><Paragraphe>Il procède à un rappel de la loi et explique la procédure de médiation.</Paragraphe><Paragraphe>Il intervient de façon neutre et objective pour la réparation du dommage causé par une <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> de faible gravité (injures, vol simple, tapage nocturne etc.) ayant fait l'objet d'une plainte.</Paragraphe><Paragraphe>Le médiateur pénal doit faire preuve de capacités d'écoute et de dialogue. Il est soumis au secret professionnel et prête serment.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en cas de réussite de la médiation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si la médiation aboutit à un accord entre les parties, le médiateur ou le procureur de la République rédige un procès-verbal.</Paragraphe><Paragraphe>Les parties doivent signer le procès-verbal et une copie est remise à chacune d'elles.</Paragraphe><Paragraphe>La victime peut utiliser le procès-verbal pour demander le paiement des dommages et intérêts suivant la <LienInterne LienPublication="F1746" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">procédure d'injonction de payer</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'auteur présumé des faits respecte les engagements qu'il a pris, le procureur de la République peut abandonner les poursuites à son encontre.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il en cas d'échec de la médiation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>En cas d'échec de la médiation, le procureur peut décider de <LienIntra LienID="R55993" type="Définition de glossaire">classer l'affaire sans suite</LienIntra> ou de poursuivre la procédure pénale à l'égard de l'auteur présumé des faits.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment un médiateur pénal est-il habilité ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les médiateurs sont habilités par le procureur de la République ou par le procureur général.</Paragraphe><Paragraphe>La personne ou l'association qui veut exercer les missions de médiateur pénal doit en faire la demande.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Vous êtes un particulier</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous souhaitez être habilité dans le ressort du tribunal</Titre><Paragraphe>Vous devez répondre à toutes les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>N'avoir fait l'objet d'aucune condamnation inscrite au bulletin n°2 du <LienInterne LienPublication="F14710" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">casier judiciaire</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Présenter des garanties de compétence (spécialiste du droit), d'indépendance et d'impartialité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ne pas avoir de lien familial avec un magistrat ou un fonctionnaire de la juridiction (couple, parent jusqu'au degré d'oncle ou de neveu), sauf dispense accordée par le ministre de la justice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ne pas avoir plus de 75 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si vous exercez une activité professionnelle en lien avec la justice (avocat, greffier, etc.) ou si vous êtes élu, intervenir en dehors du ressort de la cour d'appel dans laquelle vous exercez</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>pour exercer des missions de médiation concernant des mineurs, vous devez témoigner d'un intérêt particulier pour les questions de l'enfance.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Vous devez adresser votre demande par écrit au procureur de la République.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>Vous souhaitez être habilité dans le ressort de la cour d'appel</Titre><Paragraphe>Vous devez répondre à toutes les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>N'avoir fait l'objet d'aucune condamnation inscrite au bulletin n°2 du <LienInterne LienPublication="F14710" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">casier judiciaire</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Présenter des garanties de compétence (spécialiste du droit), d'indépendance et d'impartialité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ne pas avoir de lien familial avec un magistrat ou un fonctionnaire de la juridiction (couple, parent jusqu'au degré d'oncle ou de neveu), sauf dispense accordée par le ministre de la justice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Ne pas avoir plus de 75 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Si vous exercez une activité professionnelle en lien avec la justice (avocat, greffier, etc.) ou si vous êtes élu, intervenir en dehors du ressort de la cour d'appel dans laquelle vous exercez</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>pour exercer des missions de médiation concernant des mineurs, vous devez témoigner d'un intérêt particulier pour les questions de l'enfance.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Vous devez adresser votre demande par écrit au procureur général, qui est le chef du parquet au niveau de la cour d'appel.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R11624" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Cour d'appel</Titre><PivotLocal>cour_appel</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser></Cas></BlocCas></Cas><Cas><Titre>Vous représentez une association</Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Vous souhaitez être habilité dans le ressort du tribunal</Titre><Paragraphe>Si vous désirez faire habiliter votre association, vous devez fournir les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Copie de l'extrait du Journal officiel portant publication de la déclaration de votre association (ou une copie de l’extrait du registre des associations du tribunal judiciaire, pour les départements du Bas-Rhin, du Haut-Rhin ou de la Moselle)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie des statuts et, s'il existe, du règlement intérieur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Liste des établissements de l'association, avec indication de leur siège</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Exposé indiquant les conditions de fonctionnement de l'association et, éventuellement, l'organisation, les conditions de fonctionnement des comités locaux et leurs rapports avec l'association</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Comptes du dernier exercice de l'association, le budget de l'exercice courant et un bilan ou un état de l'actif mobilier et immobilier et du passif</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Liste des personnes qui sont membres du conseil d'administration, du bureau de l'association et des bureaux locaux, avec la mention des noms, prénoms, date et lieu de naissance, nationalité, profession et domicile de chacune d'entre elles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Liste des personnes physiques qui, au sein de l'association, doivent accomplir les missions de médiateur pénal, avec la mention des noms, prénoms, date et lieu de naissance, nationalité, profession et domicile de chacune d'entre elles</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les personnes figurant sur la liste transmise au <LienIntra LienID="R1127" type="Définition de glossaire">Parquet</LienIntra>, qui exerceront les fonctions de médiateur pénal au sein de l'association, doivent respecter les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pas de condamnation inscrite au bulletin n°2 du <LienInterne LienPublication="F14710" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">casier judiciaire</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Garanties de compétence (spécialiste du droit), d'indépendance et d'impartialité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pas de lien familial avec un magistrat ou un fonctionnaire de la juridiction (couple, parent jusqu'au degré d'oncle ou de neveu), sauf dispense accordée par le ministre de la justice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pas âgé de plus de 75 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pas d'activité professionnelle dans le ressort de la cour d'appel d'attribution si l'activité professionnelle est en lien avec la justice (par exemple, avocat), ou si si l'activité professionnelle est celle d'élu</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>pour exercer des missions de médiation concernant des mineurs, vous devez témoigner d'un intérêt particulier pour les questions de l'enfance.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Vous devez adresser par écrit votre demande d'habilitation au procureur de la République.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Si votre association désire modifier la liste des personnes exerçant la fonction de médiateur pénal, vous devez en aviser le procureur de la République.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Vous souhaitez être habilité dans le ressort de la cour d'appel</Titre><Paragraphe>Si vous désirez faire habiliter votre association, vous devez fournir les éléments suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Copie de l'extrait du Journal officiel portant publication de la déclaration de votre association (ou une copie de l’extrait du registre des associations du tribunal judiciaire, pour les départements du Bas-Rhin, du Haut-Rhin ou de la Moselle)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Copie des statuts et, s'il existe, du règlement intérieur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Liste des établissements de l'association, avec indication de leur siège</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Exposé indiquant les conditions de fonctionnement de l'association et, éventuellement, l'organisation, les conditions de fonctionnement des comités locaux et leurs rapports avec l'association</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Comptes du dernier exercice de l'association, le budget de l'exercice courant et un bilan ou un état de l'actif mobilier et immobilier et du passif</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Liste des personnes qui sont membres du conseil d'administration, du bureau de l'association et des bureaux locaux, avec la mention des noms, prénoms, date et lieu de naissance, nationalité, profession et domicile de chacune d'entre elles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Liste des personnes physiques qui, au sein de l'association, doivent accomplir les missions de médiateur pénal, avec la mention des noms, prénoms, date et lieu de naissance, nationalité, profession et domicile de chacune d'entre elles</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Les personnes figurant sur la liste transmise au <LienIntra LienID="R1127" type="Définition de glossaire">Parquet</LienIntra>, qui exerceront les fonctions de médiateur pénal au sein de l'association, doivent respecter les conditions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Pas de condamnation inscrite au bulletin n°2 du <LienInterne LienPublication="F14710" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">casier judiciaire</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Garanties de compétence (spécialiste du droit), d'indépendance et d'impartialité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pas de lien familial avec un magistrat ou un fonctionnaire de la juridiction (couple, parent jusqu'au degré d'oncle ou de neveu), sauf dispense accordée par le ministre de la justice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pas âgé de plus de 75 ans</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pas d'activité professionnelle dans le ressort de la cour d'appel d'attribution si l'activité professionnelle est en lien avec la justice (par exemple, avocat), ou si si l'activité professionnelle est celle d' élu</Paragraphe></Item></Liste><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>pour exercer des missions de médiation concernant des mineurs, vous devez témoigner d'un intérêt particulier pour les questions de l'enfance.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Vous devez adresser votre demande d'habilitation au procureur général, qui est le chef du parquet au niveau de la cour d'appel.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R11624" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Cour d'appel</Titre><PivotLocal>cour_appel</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Si votre association désire modifier la liste des personnes exerçant la fonction de médiateur pénal, vous devez en aviser le procureur général.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Cas></BlocCas><Paragraphe>Si le procureur estime qu'il n'y a pas d'incompatibilité, il habilite le demandeur pour une durée d'un an.</Paragraphe><Paragraphe>À la fin de cette année probatoire, le procureur l'habilite ou non pour une durée de 5 ans renouvelable. Le procureur doit au préalable demander l'avis de l'assemblée générale des magistrats (ou de sa commission restreinte).</Paragraphe><Paragraphe>L'habilitation peut être retirée à tout moment, si le médiateur ne remplit plus les conditions nécessaires, ou s'il n'exécute pas ses missions de façon satisfaisante.</Paragraphe></Chapitre></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042193474" ID="R57497"><Titre>Code de procédure pénale : article 41-1</Titre><Complement>Cas dans lesquels le procureur de la République peut procéder à une médiation pénale</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006517012" ID="R15948"><Titre>Code de procédure pénale : articles R15-33-30 à R15-33-37</Titre><Complement>Délégués et médiateurs du procureur de la République</Complement></Reference><Definition ID="R10272"><Titre>Infraction</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et passible de sanctions pénales</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R55993"><Titre>Classement sans suite</Titre><Texte><Paragraphe>Décision prise par le procureur de la République de ne pas donner de suite à une affaire pénale</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1127"><Titre>Parquet (ou ministère public)</Titre><Texte><Paragraphe>Corps de magistrats représentant les intérêts de la société devant les juridictions</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>