<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2277" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-03-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2277"><dc:title>Justice pénale : quelles sont les alternatives à un procès ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>Pour éviter un procès pénal, des mesures alternatives peuvent être prises par le procureur de la République. L'objectif est d'assurer la réparation du dommage causé à la victime, de mettre fin à l'infraction et de réinsérer socialement l'auteur des faits. Le procureur peut agir directement ou par l'intermédiaire d'un officier de police judiciaire, d'un délégué du procureur ou d'un médiateur. Ces mesures s'adressent au majeur et mineur.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-03-01</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F2277</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042193474, http://www.justice.gouv.fr/bo/2022/20221230/JUSD2235758C.pdf, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000039086952/LEGISCTA000039088235/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044569849, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000024967473/, http://www.textes.justice.gouv.fr/art_pix/JUSD1714357C.pdf, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2019/04/cir_44603.pdf</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N263</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N263">Affaire pénale</Niveau><Niveau ID="F2277" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Justice pénale : quelles sont les alternatives à un procès ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N271">Procédures judiciaires</SousThemePere><DossierPere ID="N263"><Titre>Affaire pénale</Titre><SousDossier ID="N263-1"><Titre>Procédures alternatives</Titre><Fiche ID="F1824">Médiation pénale</Fiche><Fiche ID="F1461">Composition pénale</Fiche><Fiche ID="F36141">Ordonnance pénale</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-2"><Titre>Lancement des poursuites</Titre><Fiche ID="F1435">Plainte simple</Fiche><Fiche ID="F20798">Plainte avec constitution de partie civile</Fiche><Fiche ID="F1455">Citation directe</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-3"><Titre>Procédures rapides</Titre><Fiche ID="F10409">Comparution sur reconnaissance préalable de culpabilité (CRPC)</Fiche><Fiche ID="F32129">Comparution immédiate</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-4"><Titre>Enquête</Titre><Fiche ID="F14837">Garde à vue</Fiche><Fiche ID="F32326">Perquisition</Fiche><Fiche ID="F1456">Information judiciaire</Fiche><Fiche ID="F1470">Mise en examen</Fiche><Fiche ID="F1807">Témoin assisté</Fiche><Fiche ID="F1489">Audition des témoins</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-5"><Titre>Mesures de sureté</Titre><Fiche ID="F2902">Contrôle judiciaire</Fiche><Fiche ID="F2007">Assignation à résidence avec surveillance électronique</Fiche><Fiche ID="F1042">Détention provisoire</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N263-6"><Titre>Déroulement d'un procès</Titre><Fiche ID="F1457">Devant le tribunal de police</Fiche><Fiche ID="F1485">Devant le tribunal correctionnel</Fiche><Fiche ID="F1487">Devant la cour d'assises</Fiche><Fiche ID="F34165">Audition des témoins</Fiche></SousDossier></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Pour éviter un procès pénal, des mesures alternatives peuvent être prises par le <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra>. L'objectif est d'assurer la réparation du dommage causé à la victime, de mettre fin à <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">l'infraction</LienIntra> et de réinsérer socialement l'auteur des faits. Le procureur peut agir directement ou par l'intermédiaire d'un <LienIntra LienID="R51707" type="Définition de glossaire">officier de police judiciaire</LienIntra>, d'un <LienIntra LienID="R56225" type="Définition de glossaire">délégué du procureur</LienIntra> ou d'un <LienIntra LienID="R55151" type="Définition de glossaire">médiateur</LienIntra>. Ces mesures s'adressent au majeur et mineur.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Avertissement pénal probatoire</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023, le rappel à la loi est supprimé et remplacé par l'avertissement pénal probatoire.</Paragraphe><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Entretien d'avertissement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'avertissement pénal probatoire est un entretien réalisé par le <MiseEnEvidence>procureur de la République ou son délégué</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>L'objectif de l'entretien est de rappeler à l'auteur d'une infraction ce que dit la loi et les peines qu'il encourt pour ne l'avoir pas respectée.</Paragraphe><Paragraphe>La personne mise en cause peut être assistée par un <MiseEnEvidence>avocat</MiseEnEvidence> au cours de cet entretien.</Paragraphe><Paragraphe>Avant ou pendant l'entretien, l'auteur prouve qu'il a indemnisé la victime.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Période probatoire</Paragraphe></Titre><Paragraphe><MiseEnEvidence>À compter du prononcé de l'avertissement</MiseEnEvidence> s'ouvre une <MiseEnEvidence>période probatoire</MiseEnEvidence> : il s'agit d'une période pendant laquelle l'auteur de l'infraction doit s'abstenir de commettre une nouvelle infraction.</Paragraphe><Paragraphe>Ce délai est de <MiseEnEvidence>1 an</MiseEnEvidence> lorsqu'il a commis une <MiseEnEvidence>contravention</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Ce délai est porté à <MiseEnEvidence>2 ans</MiseEnEvidence> en cas de <MiseEnEvidence>délit</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>À la fin de cette période de mise à l'épreuve</MiseEnEvidence>, le procureur peut confirmer l'avertissement. Il peut aussi revoir cette décision initiale à condition de se trouver dans le délai pour pouvoir encore engager des poursuites. Il peut alors décider d'une <MiseEnEvidence><LienInterne LienPublication="F1461" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">composition pénale</LienInterne></MiseEnEvidence> ou <MiseEnEvidence>poursuivre</MiseEnEvidence> l'auteur <MiseEnEvidence>devant un tribunal</MiseEnEvidence> correctionnel ou de police.</Paragraphe><Paragraphe>Si la personne ayant bénéficié de l'avertissement commet une nouvelle infraction pendant la période probatoire, le procureur peut utiliser la composition pénale. Il peut aussi prendre une ordonnance pénale ou ouvrir une procédure de <LienInterne LienPublication="F10409" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">comparution sur reconnaissance préalable de culpabilité</LienInterne>. Il peut également envisager de poursuivre l'auteur devant un tribunal correctionnel ou de police.</Paragraphe><Paragraphe>Il n'est pas nécessaire que la nouvelle infraction soit identique à la première (exemple : des violences peuvent entrainer la révision de l'avertissement pénal probatoire décidé pour un vol antérieur).</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Conditions à remplir par l'auteur</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L’auteur peut bénéficier de cette mesure alternative aux poursuites pénales lorsqu’il reconnait avoir commis l’infraction qu’on lui reproche.</Paragraphe><Paragraphe>Que l'auteur soit majeur ou mineur, cette mesure d'avertissement avec mise à l'épreuve <MiseEnEvidence>est</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence>possible</MiseEnEvidence> dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>La victime d'une infraction a obtenu réparation de son préjudice par l'auteur</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>L'auteur a bénéficié en même temps que l'avertissement pénal probatoire d'une mesure alternative de réparation au bénéfice de la victime.</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>S'il est mineur, ses <LienIntra LienID="R10398" type="Définition de glossaire">représentants légaux</LienIntra> sont convoqués et donnent leur accord pour sa mise en œuvre. L'avertissement pénal probatoire s'applique aux mineurs sans antécédent judiciaire. Il s'applique également à ceux qui n'ont pas besoin d'un suivi éducatif.</Paragraphe><Paragraphe>Il ne peut <MiseEnEvidence>pas</MiseEnEvidence> y avoir <MiseEnEvidence>d'avertissement pénal probatoire</MiseEnEvidence> dans les cas suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>L'auteur a déjà été condamné par la justice (exemple : récidiviste ou personne ayant déjà fait l'objet d'une condamnation non <LienIntra LienID="R62269" type="Définition de glossaire">amnistiée</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R52856" type="Définition de glossaire">réhabilitée</LienIntra>)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La personne a commis des violences ou un<LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire"> délit</LienIntra> contre une personne <LienIntra LienID="R61207" type="Définition de glossaire">dépositaire de l’autorité publique</LienIntra> ou investie d’un mandat électif public</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>La victime de l’infraction commise n’a pas obtenu réparation de son préjudice par l’auteur.</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Stage de lutte, de sensibilisation ou de citoyenneté</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'auteur des faits peut être orienté vers une structure sanitaire, sociale ou professionnelle pour suivre un des stages suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Stage de citoyenneté (rappel des valeurs républicaines)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Stage de sensibilisation aux dangers de l'usage de produits stupéfiants</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Stage de sensibilisation à la sécurité routière (en cas d'infraction à l'occasion de la conduite d'un véhicule)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Stage de responsabilisation pour la prévention et la lutte contre les violences au sein du couple</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Stage de sensibilisation à la lutte contre l'achat de services sexuels (dans le cadre de la lutte contre la prostitution)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Stage de responsabilité parentale (rappel aux parents de leurs droits et devoirs )</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Stage de lutte contre le sexisme et de sensibilisation à l'égalité entre les femmes et les hommes</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Ce stage <MiseEnEvidence>doit être payé par l'auteur des faits</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si l'auteur des faits est mineur, ses <LienIntra LienID="R52001" type="Définition de glossaire">représentants légaux</LienIntra> sont convoqués avant la mise en place de la mesure. Ils doivent donner leur accord. Le procureur fixe la part des frais de stage à payer par les parents.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>L'auteur des faits mineur peut également être orienté vers un stage de formation civique ou vers une consultation auprès d'un psychiatre ou d'un psychologue.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>le procureur peut demander au mineur et à ses représentants légaux de justifier de l'assiduité du mineur à un enseignement ou une formation professionnelle.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Mise en conformité avec la loi ou le règlement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le procureur de la République peut laisser la possibilité à l'auteur des faits de se mettre en conformité avec la loi ou un règlement.</Paragraphe><Paragraphe>Par exemple, la régularisation de la situation par l'auteur des faits est possible dans les situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Permis de construire non demandé avant la réalisation des travaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Mise en conformité d'un véhicule avec la loi</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Paiement d'une pension alimentaire qui n'était plus payée par l'auteur des faits</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'auteur des faits doit apporter la preuve qu'il a régularisé sa situation en présentant le document nécessaire (permis de construire accepté, facture de mise en conformité du véhicule ...). La réussite de la mesure permet à l'auteur des faits d'échapper aux poursuites.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si l'auteur des faits est mineur, ses <LienIntra LienID="R52001" type="Définition de glossaire">représentants légaux</LienIntra> sont convoqués avant la mise en place de la mesure. Ils doivent également donner leur accord.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Réparation du préjudice de la victime</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le procureur peut demander à l'auteur des faits de réparer le dommage causé à la victime. La réparation peut, par exemple, consister en l'indemnisation ou en la remise en l'état du bien dégradé.</Paragraphe><Paragraphe>La victime est informée des propositions de réparation. Elle peut les accepter ou les refuser.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si l'auteur des faits est mineur, ses <LienIntra LienID="R52001" type="Définition de glossaire">représentants légaux</LienIntra> sont convoqués avant la mise en place de la mesure. Le mineur et ses représentants légaux doivent donner leur accord par procès verbal.</Paragraphe></ANoter><Paragraphe>Si le dommage concerne les biens d'une commune, le procureur peut demander à l'auteur des faits de répondre à une convocation du maire. Cette convocation permet à l'auteur de faits de conclure une transaction avec la mairie.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Interdiction de séjour ou de paraître</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le procureur peut interdire à l'auteur des faits de se rendre dans un ou plusieurs lieux déterminés dans lesquels l'infraction a été commise (un bar, un marché, une salle de sport...).</Paragraphe><Paragraphe>Il peut aussi interdire à l'auteur des faits de se rendre dans le lieu où réside la victime.</Paragraphe><Paragraphe>La mesure est décidée pour une durée de 6 mois maximum.</Paragraphe><Paragraphe>À la demande de la victime, en cas de violences conjugales ou familiales qui peuvent se répéter, le procureur peut interdire à l'auteur des faits de s'approcher et de résider au domicile familial. Cette mesure est décidée pour une durée de 6 mois maximum. Dans le cas de violences conjugales ou familiales, la mesure peut être accompagnée d'une prise en charge sanitaire, sociale ou psychologique de l'auteur des faits.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si l'auteur des faits est mineur, ses <LienIntra LienID="R52001" type="Définition de glossaire">représentants légaux</LienIntra> sont convoqués avant la mise en place de la mesure.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Interdiction de contact</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le procureur de la république peut demander à l'auteur des faits de ne pas rencontrer ou entrer en relation avec les personnes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Victime</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Complice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienIntra LienID="R56032" type="Définition de glossaire">Co-auteur</LienIntra></Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>L'interdiction est d'une durée maximale de 6 mois.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si l'auteur des faits est mineur, ses <LienIntra LienID="R52001" type="Définition de glossaire">représentants légaux</LienIntra> sont convoqués avant la mise en place de la mesure.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Médiation pénale</Paragraphe></Titre><Paragraphe>À la demande ou avec l'accord de la victime, le procureur peut ordonner une mesure de <LienInterne LienPublication="F1824" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">médiation pénale</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette mesure a pour objectif de résoudre à l'amiable le litige.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de réussite, un procès verbal d'accord est signé entre le médiateur, la victime et l'auteur.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si l'auteur des faits est mineur, ses <LienIntra LienID="R52001" type="Définition de glossaire">représentants légaux</LienIntra> sont convoqués avant la mise en place de la mesure. Ils doivent également donner leur accord.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Verser une contribution citoyenne</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le procureur de la République peut demander à l'auteur des faits de verser une <Expression>contribution citoyenne</Expression> auprès d'une association d'aide aux victimes.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant de cette contribution est fixé par le procureur en fonction de la gravité des faits, des ressources et des charges de l'auteur des faits.</Paragraphe><Paragraphe>Le montant maximum est de <Valeur>3 000 €</Valeur>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Composition pénale</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La <LienInterne LienPublication="F1461" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">composition pénale</LienInterne> est une procédure alternative aux poursuites.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut être proposée par le procureur de la République pour les <LienIntra LienID="R49228" type="Définition de glossaire">contraventions</LienIntra> et certains délits comme par exemple <LienInterne LienPublication="F33341" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">l'usage de drogue</LienInterne> ou la <LienInterne LienPublication="F2881" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">conduite en état d'ivresse</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Cette procédure s'adresse à la <LienIntra LienID="R60417" type="Définition de glossaire">personne physique</LienIntra> (majeure ou mineure) ou à la <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra>, qui reconnaît sa culpabilité.</Paragraphe><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>s'il s'agit d'un mineur, lui et ses représentants légaux doivent donner leur accord, en présence d'un avocat.</Paragraphe></ANoter></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F1461" audience="Particuliers"><Titre>Composition pénale</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F1824" audience="Particuliers"><Titre>Médiation pénale</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><QuiPeutMAider ID="R11621" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Maison de justice et du droit</Titre><PivotLocal>mjd</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/lieux-dacces-aux-droits-10111/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></QuiPeutMAider><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000042193474" ID="R57497"><Titre>Code de procédure pénale : article 41-1</Titre><Complement>Mesures alternatives aux poursuites</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.justice.gouv.fr/bo/2022/20221230/JUSD2235758C.pdf" ID="R64279"><Titre>Circulaire du 13 décembre 2022 présentant les dispositions de la loi n°2021-1729 du 22 décembre 2021 pour la confiance dans l'institution judiciaire relatives à l'avertissement pénal probatoire</Titre><Complement>Avertissement pénal probatoire</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000039086952/LEGISCTA000039088235/" ID="R61748"><Titre>Code de la justice pénale des mineurs : articles L422-1 à L422-2</Titre><Complement>Mesures spécifiques pour un mineur</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000044569849" ID="R61749"><Titre>Code de procédure pénale : article 41-2</Titre><Complement>Composition pénale</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000024967473/" ID="R56249"><Titre>Code de la santé publique : article L3423-1</Titre><Complement>Injonction thérapeutique</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.textes.justice.gouv.fr/art_pix/JUSD1714357C.pdf" ID="R56250" format="application/pdf" poids="396.4 KB"><Titre>Circulaire du 12 mai 2017 relative aux mesures alternatives aux poursuites</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2019/04/cir_44603.pdf" ID="R56251" format="application/pdf" poids="631.0 KB"><Titre>Circulaire du 8 avril 2019 relative aux alternatives aux poursuites, aux poursuites et au jugement</Titre></Reference><Definition ID="R1123"><Titre>Procureur de la République</Titre><Texte><Paragraphe>Magistrat à la tête du parquet (ou ministère public). Il est destinataire des plaintes et signalements. Il dirige les enquêtes, décide des poursuites et veille à l'application de la loi.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10272"><Titre>Infraction</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et passible de sanctions pénales</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R51707"><Titre>Officier de police judiciaire (OPJ)</Titre><Texte><Paragraphe>Fonctionnaire de police ou militaire de la gendarmerie habilité à mettre en œuvre des moyens d’enquête (placement en garde à vue) sous la direction du procureur de la République, la surveillance du procureur général et le contrôle de la chambre de l’instruction.</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006167412" ID="R51710"><Titre>Code de procédure pénale : articles 16 à 19-1</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R56225"><Titre>Délégué du procureur de la République</Titre><Texte><Paragraphe>Personne désignée par le procureur de la République pour l'assister dans la mise en œuvre des mesures alternatives aux poursuites</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R55151"><Titre>Médiation</Titre><Texte><Paragraphe>Démarche amiable de résolution d'un litige. Le médiateur tente d'établir un dialogue entre les personnes en litige pour qu'elles parviennent elles-mêmes à un accord.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R10398"><Titre>Représentant légal</Titre><Texte><Paragraphe>Personne désignée par la loi pour représenter et défendre les intérêts d'une autre personne. Par exemple, le père ou la mère d'un enfant mineur ou le dirigeant d'un organisme.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R62269"><Titre>Amnistie</Titre><Texte><Paragraphe>Condamnation effacée par la loi</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52856"><Titre>Réhabilitation</Titre><Texte><Paragraphe>Effacement des traces de la condamnation après un certain délai ou sur décision du tribunal si la personne n'a pas été à nouveau condamnée.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49229"><Titre>Délit</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et puni d'une amende et/ou d'une peine d'emprisonnement inférieure à 10 ans</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R61207"><Titre>Dépositaire de l'autorité publique</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui a reçu un pouvoir de sanction et/ou de contrainte de la part des pouvoirs publics</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R52001"><Titre>Responsable légal d'un enfant</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui exerce l'autorité parentale : père, mère ou tuteur</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R56032"><Titre>Co-auteur</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui a participé directement avec une ou plusieurs autres personnes à un crime ou un délit</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49228"><Titre>Contravention</Titre><Texte><Paragraphe>Infraction que la loi punit d'une amende n'excédant pas 1 500 €, ou 3 000 € en cas de récidive</Paragraphe></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070719/LEGISCTA000006181730/#LEGISCTA000006181730" ID="R13015"><Titre>Code pénal : articles 131-12 à 131-18</Titre></Reference></Definition><Definition ID="R60417"><Titre>Personne physique</Titre><Texte><Paragraphe>Individu qui possède une personnalité juridique et qui lui permet de conclure des actes juridiques</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R40703"><Titre>Personne morale</Titre><Texte><Paragraphe>Groupement de personnes physiques réunies pour accomplir quelque chose en commun (entreprises, sociétés civiles, associations, État, collectivités territoriales, etc.). Ce groupe peut aussi réunir des personnes physiques et des personnes morales. Il peut aussi n'être constitué que d'un seul membre (entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée - EURL - par exemple).</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>