<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F34157" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2023-01-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F34157"><dc:title>Qu'est-ce qu'une réduction de peine ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>Toute personne condamnée peut avoir des réductions de peine si elle se comporte bien en prison.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère chargé de la justice</dc:contributor><dc:date>modified 2023-01-01</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F34157</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006167533</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N275</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N275">Condamnations et peines</Niveau><Niveau ID="F34157" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Qu'est-ce qu'une réduction de peine ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20334">Sanctions pénales</SousThemePere><DossierPere ID="N275"><Titre>Condamnations et peines</Titre><SousDossier ID="N275-1"><Titre>Peines principales et complémentaires</Titre><Fiche ID="F32803">Amendes</Fiche><Fiche ID="F35705">Peine de prison ferme</Fiche><Fiche ID="F1406">Peines complémentaires</Fiche><Fiche ID="F1407">Travail d'intérêt général (TIG)</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N275-2"><Titre>Exécution des condamnations</Titre><Fiche ID="F1779">Décision du juge pénal</Fiche><Fiche ID="F1531">Application du sursis</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N275-3"><Titre>Suivi des anciens détenus</Titre><Fiche ID="F1278">Surveillance de sûreté</Fiche><Fiche ID="F18535">Rétention de sûreté</Fiche><Fiche ID="F32562">Libération conditionnelle</Fiche><Fiche ID="F34150">Libération sous contrainte</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N275-4"><Titre>Casier judiciaire</Titre><Fiche ID="F14710">Contenu du casier</Fiche><Fiche ID="F1420">Demande de bulletin numéro 3</Fiche></SousDossier></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>La réduction de peine est une baisse de la durée d'emprisonnement prononcée par le juge pénal. Cette réduction était accordée automatiquement en fonction de la durée de détention, mais la situation a changé depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2023. Désormais, pour bénéficier d'une réduction de peine, vous devez avoir un bon comportement en prison et faire des efforts de réinsertion. C'est le juge de l'application des peines qui peut vous accorder la réduction de peine après examen de votre situation.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les conditions pour bénéficier d'une réduction de peine ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour pouvoir bénéficier d'une réduction de peine, vous devez avoir une bonne conduite pendant votre détention et faire des efforts de réadaptation sociale et de réinsertion.</Paragraphe><Paragraphe>Exemples d'actes de bonne conduite et de réinsertion :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Respect du règlement intérieur de la prison</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Préparation d'un diplôme ou participation à une formation professionnelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Suivi d'une thérapie pour éviter la récidive</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Efforts d'indemnisation des victimes</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment faire la demande ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La décision d'accorder une réduction de peine est prise par le juge de l'application des peines, après avis de la commission de l'application des peines.</Paragraphe><Paragraphe>Pour avoir une réduction de peine, vous devez envoyer une demande écrite au juge de l'application des peines compétent pour votre lieu de détention.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" sve="non" type="Local"><Titre>Tribunal judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><ANoter><Titre>À noter</Titre><Paragraphe>même si vous ne faites pas de demande, le juge de l'application des peines doit examiner au moins une fois par an l'opportunité de vous accorder une réduction de peine.</Paragraphe></ANoter></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quelle est la durée de la réduction de peine accordée ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La durée de la réduction de peine est déterminée en fonction de l'importance de votre condamnation et de la durée de votre incarcération.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge de l'application des peines tient compte également de votre comportement en prison et de la nature de <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">l'infraction</LienIntra> que vous avez commise.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Condamnation inférieure à 1 an</Titre><Paragraphe>Le juge de l'application des peines peut vous accorder une réduction de peine qui peut aller jusqu'à 14 jours par mois d'incarcération.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre condamnation a été assortie d'un <LienInterne LienPublication="F32584" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">suivi socio-judiciaire</LienInterne> et que vous ne suivez pas le traitement proposé, la réduction de peine maximale qui vous sera accordée est limitée à 7 jours par mois d'incarcération.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez été condamné pour une infraction commise sur une <LienInterne LienPublication="F33322" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">personne dépositaire de l'autorité publique</LienInterne>, la réduction de peine maximale est aussi limitée. La durée de la réduction de peine est de 7 jours par mois d'incarcération s'il s'agit d'un <LienIntra LienID="R49230" type="Définition de glossaire">crime</LienIntra> et de 9 jours par mois d'incarcération s'il s'agit d'un <LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délit</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez fait des déclarations qui ont permis de de faire cesser ou d'éviter la réalisation de <LienIntra LienID="R49230" type="Définition de glossaire">crimes</LienIntra> graves, vous pouvez bénéficier d'une <MiseEnEvidence>réduction exceptionnelle de peine</MiseEnEvidence> pouvant aller jusqu'au tiers de votre peine.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez aidé la direction de la prison à mettre fin ou à éviter la réalisation d'actes de mutinerie ou d'évasion, vous pouvez bénéficier d'une <MiseEnEvidence>réduction exceptionnelle de peine</MiseEnEvidence> pouvant aller jusqu'au tiers de votre peine.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Condamnation supérieure à 1 an</Titre><Paragraphe>Le juge de l'application des peines peut vous accorder une réduction de peine maximale de 6 mois par année d'incarcération.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre condamnation a été assortie d'un <LienInterne LienPublication="F32584" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">suivi socio-judiciaire</LienInterne> et que vous ne suivez pas le traitement proposé, la réduction de peine maximale qui vous sera accordée est limitée à 3 mois par année d'incarcération.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez été condamné pour un acte terroriste, la réduction de peine maximale qui vous sera accordée est également limitée à 3 mois par année d'incarcération.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez été condamné pour une <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infraction</LienIntra> commise sur une <LienInterne LienPublication="F33322" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">personne dépositaire de l'autorité publique</LienInterne>, la réduction de peine maximale qui vous sera accordée est aussi limitée. La réduction de peine est de 3 mois par année d'incarcération s'il s'agit d'un <LienIntra LienID="R49230" type="Définition de glossaire">crime</LienIntra> et de 4 mois par année d'incarcération s'il s'agit d'un <LienIntra LienID="R49229" type="Définition de glossaire">délit</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez fait des déclarations qui ont permis de de faire cesser ou d'éviter la réalisation de <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">crimes</LienIntra> graves, vous pouvez bénéficier d'une <MiseEnEvidence>réduction exceptionnelle de peine</MiseEnEvidence> pouvant aller jusqu'au tiers de votre peine.</Paragraphe><Paragraphe>Au cas vous seriez condamné à la <LienIntra LienID="R18488" type="Définition de glossaire">réclusion criminelle</LienIntra> à perpétuité, vous pouvez bénéficier d'une réduction exceptionnelle du <LienInterne LienPublication="F1278" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">temps d'épreuve</LienInterne> pouvant aller jusqu'à 5 ans.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous avez aidé la direction de la prison à à mettre fin ou à éviter la réalisation d'actes de mutinerie ou d'évasion, vous pouvez bénéficier d'une <MiseEnEvidence>réduction exceptionnelle de peine</MiseEnEvidence> pouvant aller jusqu'au tiers de votre peine.</Paragraphe><Paragraphe>Au cas vous seriez condamné à la <LienIntra LienID="R18488" type="Définition de glossaire">réclusion criminelle</LienIntra> à perpétuité, vous pouvez bénéficier d'une réduction exceptionnelle du <LienInterne LienPublication="F1278" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">temps d'épreuve</LienInterne> pouvant aller jusqu'à 5 ans.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>La réduction de peine peut-elle être retirée ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La réduction de peine peut être retirée au cours de l'année suivante si vous avez une mauvaise conduite.</Paragraphe><Paragraphe>C'est le juge de l'application des peines qui détermine, avec l'aide de la commission de l'application des peines, les comportements qui peuvent être considérés comme une mauvaise conduite.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut notamment découler des faits suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Commettre de nouvelles <LienIntra LienID="R10272" type="Définition de glossaire">infractions</LienIntra></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Refuser de se soumettre à des prélèvements pour établir votre empreinte génétique</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Tenter de soumettre le matériel biologique d'une tierce personne au prélèvement</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le retrait peut porter sur la totalité ou sur une partie de la réduction de peine.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous refusez de vous soumettre à un prélèvement biologique, le retrait ne peut porter que sur les réductions de peine qui se rapportent à la condamnation pour laquelle le prélèvement doit être effectué.</Paragraphe><Paragraphe>La décision de retrait est prise par le juge de l'application des peines, après avis de la commission de l'application des peines.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge de l'application des peines doit prendre une ordonnance qui précise les motifs du retrait.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut agir de sa propre initiative ou à la demande du chef de la prison ou du procureur de la République.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge de l'application des peines vous entendra ou entendra votre avocat avant de prendre sa décision.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que faire en cas de refus ou de retrait ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez <LienInterne LienPublication="F1384" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">faire appel</LienInterne> contre une décision de refus ou de retrait de réduction de peine prise par le juge de l'application des peines.</Paragraphe><Paragraphe>L'appel doit être fait dans les 24 heures après la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> de la décision de refus ou de retrait.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R11624" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Cour d'appel</Titre><PivotLocal>cour_appel</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/"/><Source ID="R30663">Ministère chargé de la justice</Source></OuSAdresser><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le procureur de la République peut également faire appel contre les décisions du juge de l'application des peines prises en matière de réduction de peine.</Paragraphe></ASavoir></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>La réduction de peine a-t-elle encore des effets après votre libération ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les réductions de peine peuvent continuer à avoir un effet même après votre sortie de détention.</Paragraphe><Paragraphe>En effet, le juge de l'application des peines peut décider de vous imposer certaines obligations après votre sortie, pendant une durée correspondant au total des réductions de peine dont vous avez bénéficié.</Paragraphe><Paragraphe>Ces obligations visent à favoriser votre réinsertion, à éviter que vous commettiez de nouvelles infractions ou encore à préserver les intérêts de la victime.</Paragraphe></Chapitre></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006167533" ID="R39578"><Titre>Code de procédure pénale : articles 721 à 721-3</Titre><Complement>Réductions de peine</Complement></Reference><Definition ID="R10272"><Titre>Infraction</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et passible de sanctions pénales</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49230"><Titre>Crime</Titre><Texte><Paragraphe>Infraction la plus grave punissable par une peine de prison (homicide volontaire ou viol par exemple)</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R49229"><Titre>Délit</Titre><Texte><Paragraphe>Acte interdit par la loi et puni d'une amende et/ou d'une peine d'emprisonnement inférieure à 10 ans</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R18488"><Titre>Réclusion criminelle</Titre><Texte><Paragraphe>Peine de prison prononcée en cas de crime.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition></Publication>