<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F35219" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F35219"><dc:title>Comment obtenir une expertise judiciaire ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Justice</dc:subject><dc:description>Lorsque la solution du litige dépend d'une analyse technique, une expertise judiciaire peut être demandée. Cette expertise éclaire le juge sur une question purement technique et l'aide à rendre sa décision. La demande d'expertise judiciaire peut être demandée avant ou au cours de la procédure.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2023-06-27</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F35219</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000006165183/#LEGISCTA000006165183, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165189/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000006165192/#LEGISCTA000006165192, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000047373206/2023-06-16, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000006165204/#LEGISCTA000006165204, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165205/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033425903, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000034275188, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000874942, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000005983254/</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N269</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19807">Justice</Niveau><Niveau ID="N269">Affaire civile</Niveau><Niveau ID="F35219" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Comment obtenir une expertise judiciaire ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme><SousThemePere ID="N271">Procédures judiciaires</SousThemePere><DossierPere ID="N269"><Titre>Affaire civile</Titre><SousDossier ID="N269-1"><Titre>Alternatives à un procès civil</Titre><Fiche ID="F1732">Accord à l'amiable</Fiche><Fiche ID="F1741">Requête conjointe devant un tribunal civil</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N269-2"><Titre>Saisir un tribunal civil</Titre><Fiche ID="F20851">Saisir le tribunal judiciaire</Fiche><Fiche ID="F1783">Saisir le juge des contentieux de la protection</Fiche><Fiche ID="F35125">Saisir le tribunal de proximité</Fiche><Fiche ID="F35820">Saisir le juge de l'exécution</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N269-3"><Titre>Déroulement d'une affaire</Titre><Fiche ID="F1789">Devant le tribunal de proximité</Fiche><Fiche ID="F1791">Devant le tribunal judiciaire</Fiche><Fiche ID="F1792">Devant le tribunal de commerce</Fiche><Fiche ID="F1793">Devant le tribunal paritaire des baux ruraux</Fiche></SousDossier><SousDossier ID="N269-4"><Titre>Mesures prononcées par le tribunal</Titre><Fiche ID="F1787">Injonction de faire</Fiche><Fiche ID="F1746">Recouvrement de dettes en France : injonction de payer et procédure simplifiée</Fiche><Fiche ID="F36027">Recouvrement de dette en Europe : injonction de payer et règlement des petits litiges</Fiche><Fiche ID="F1780">Exécution d'une décision du juge civil </Fiche></SousDossier></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Lorsque la solution du litige dépend d'une analyse technique, une expertise judiciaire peut être demandée.</Paragraphe><Paragraphe>Cette expertise éclaire le juge sur une question purement technique et l'aide à rendre sa décision.</Paragraphe><Paragraphe>La demande d'expertise judiciaire peut être demandée avant ou au cours de la procédure.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Qu'est-ce qu'un expert judiciaire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>C'est un<MiseEnEvidence> technicien spécialisé dans un domaine particulier </MiseEnEvidence>(médical, construction immobilière, mécanique automobile...).</Paragraphe><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2161" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">L'expert judiciaire</LienInterne> est chargé de <MiseEnEvidence>donner un avis</MiseEnEvidence> au juge sur des points techniques dont dépend la solution d'un litige (cause d'un accident, existence d'une malfaçon, analyse comptable, etc.).</Paragraphe><Paragraphe>L'expert est inscrit sur une liste. Chaque année, la Cour de cassation établie une liste nationale et chaque cour d'appel établit sa propre liste d'experts judiciaires.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R37308" sve="non" type="Local"><Titre>Expert judiciaire</Titre><RessourceWeb URL="https://www.courdecassation.fr/trouver-un-expert-agree"/><Source ID="R30633">Cour de cassation</Source></OuSAdresser><Paragraphe>L'expert est <LienIntra LienID="R57047" type="Définition de glossaire">assermenté</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Il existe des experts dans toutes les matières (médicale, comptabilité, architecture, mécanique, traducteur-interprète...).</Paragraphe><Paragraphe>Le juge peut désigner un expert inscrit sur une liste d'une cour d'appel qui n'est pas dans son ressort. Il peut aussi désigner un professionnel non inscrit sur la liste des experts qui doit prêter <LienIntra LienID="R57047" type="Définition de glossaire">serment</LienIntra>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quand et comment demander une expertise ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous pouvez demander une expertise au juge <MiseEnEvidence>avant tout procè</MiseEnEvidence><MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/>s</MiseEnEvidence> en engageant une procédure de <LienIntra LienID="R57732" type="Définition de glossaire">référé</LienIntra> ou <MiseEnEvidence>au cours de la procédure</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Avant le procès (référé)</Titre><Paragraphe>Avant d'engager un procès, vous pouvez saisir le juge d'une demande d'expertise. Elle permet d'établir la <LienInterne LienPublication="F1800" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">preuve</LienInterne> de faits et de procéder à des analyses techniques. Cela permet d'éclairer le juge si une procédure est engagée pour trancher le litige (appelée <Expression>procédure au fond</Expression>).</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>L'expert peut établir que ce sont les eaux de ruissellement de votre voisin qui ont endommagé votre mur qui s'est écroulé. Il indique quels sont les travaux (et leur coût) à réaliser pour solutionner ce litige.</Paragraphe></Exemple><Paragraphe>La demande d'expertise se fait en <LienInterne LienPublication="F1378" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">référé</LienInterne>.</Paragraphe><Paragraphe>La procédure de référé permet uniquement de mettre en œuvre l'expertise rapidement. Elle ne permet pas de juger le litige entre les parties.</Paragraphe><Paragraphe>L'avocat est obligatoire si le montant du litige est supérieur à <Valeur>10 000 €</Valeur>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R14218" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Avocat</Titre><PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.cnb.avocat.fr/annuaire-des-avocats-de-france"/><Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source></OuSAdresser><Paragraphe>Vous devez saisir le tribunal par <LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">assignation</LienIntra>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R10916" sve="non" type="Local personnalisable"><Titre>Commissaire de justice (anciennement huissier de justice et commissaire-priseur judiciaire)</Titre><PivotLocal>huissier_justice</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://commissaire-justice.fr/"/></OuSAdresser><Paragraphe>Si le juge ordonne une expertise, il rend une décision qui précise les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Expert désigné</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Missions de l'expert (questions auxquelles l'expert doit répondre)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant de la consignation (somme d'argent versée à titre d'avance sur les honoraires de l'expert)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Délai dans lequel l'expert doit déposer son rapport</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le juge indique quel magistrat est chargé de suivre les opérations d'expertise ou si lui-même s'occupe de ce contrôle.</Paragraphe><Paragraphe>En fonction des conclusions de l'expertise, vous pouvez décider de :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Tenter une <LienIntra LienID="R60984" type="Définition de glossaire">conciliation</LienIntra> avec la partie adverse pour solutionner le litige</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Ne pas engager de procédure au fond (si l'expertise n'est pas favorable pour vous)</Paragraphe></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Engager une procédure au fond pour demander la mise en œuvre des conclusions de l'expertise et une indemnisation pour le préjudice subi.</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Pendant le procès</Titre><Paragraphe>Le juge peut ordonner une expertise <MiseEnEvidence>s'il estime qu'il ne dispose pas d'éléments suffisants pour prendre sa décision et qu'il a besoin de l'avis technique d'un professionnel.</MiseEnEvidence></Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez vous aussi demander au juge une expertise pour établir la preuve de faits qui l'aide à prendre sa décision.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, on parle d'une <Expression><MiseEnEvidence>décision avant dire droit</MiseEnEvidence>.</Expression></Paragraphe><Paragraphe>Si le juge décide d'une expertise, il rend une décision qui précise les points suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Expert désigné</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Missions de l'expert (questions auxquelles l'expert doit répondre)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montant de la consignation (somme d'argent versée à titre d'avance sur les honoraires de l'expert)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Délai dans lequel l'expert doit déposer son rapport</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Le juge indique également quel magistrat est chargé de suivre les opérations d'expertise ou si lui-même s'occupe de ce contrôle.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Comment se déroule une expertise ?</Paragraphe></Titre><TitreFlottant><Paragraphe>Comment est désigné l'expert ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le juge peut désigner <MiseEnEvidence>un ou plusieurs experts</MiseEnEvidence> en fonction de la complexité du dossier.</Paragraphe><Paragraphe>L'expert peut prendre l'initiative d'avoir l'avis d'un autre technicien (appelé <Expression>sapiteur</Expression>) pour l'aider dans l'accomplissement de sa mission.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez suggérer un nom d'expert, mais la décision finale appartient au juge.</Paragraphe><Paragraphe>Vous pouvez refuser un expert si vous estimez qu'il pourrait ne pas être impartial. Par exemple s'il a des relations amicales, familiales ou professionnelles avec votre adversaire ou sa famille.</Paragraphe><Paragraphe>La décision fixe <MiseEnEvidence>le délai dans lequel l'expert devra déposer son rapport</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut également fixer un délai dans lequel l'expert devra déposer un pré-rapport.</Paragraphe><Paragraphe>L'expert peut demander au juge de prolonger ce délai en cas de besoin.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Quelles sont les missions de l'expert ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le juge décrit précisément les opérations que doit mener l'expert et les questions auxquelles il doit répondre.</Paragraphe><Paragraphe>Il indique les éléments ou les faits sur lesquels l'expert doit se prononcer. Il peut par exemple lui demander de déterminer l'origine des dégâts, qui est le responsable selon lui et quelle est la solution technique pour mettre fin au litige.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'expert ne donne qu'un avis technique</MiseEnEvidence>, il ne donne aucune appréciation juridique.</Paragraphe><TitreFlottant><Paragraphe>Qu'est-ce que la consignation ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Le juge fixe le <MiseEnEvidence>montant d'une <MiseEnEvidence>consignation</MiseEnEvidence></MiseEnEvidence><MiseEnEvidence/> et le délai dans laquelle cette consignation doit être versée. La consignation est une somme d'argent versée à titre de <LienIntra LienID="R50457" type="Définition de glossaire">provision</LienIntra> au <LienIntra LienID="R12700" type="Définition de glossaire">greffe</LienIntra> du tribunal. Cette provision est une <MiseEnEvidence>avance à valoir sur la rémunération de l'expert</MiseEnEvidence> aussi proche que possible de sa rémunération définitive.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge désigne la ou les parties qui doivent consigner la provision. S'il y a plusieurs parties, le juge indique la part de chacune.</Paragraphe><Paragraphe>Il aménage les échéances du versement de la consignation s'il y a lieu (par exemple si le montant prévisible des honoraires de l'expert sont très élevés ou en cas de situation financière difficile d'une partie).</Paragraphe><Paragraphe>Vous devez payer la consignation dans les conditions et délais fixés par le juge. L'expert ne commencera sa mission qu'une fois averti par le greffe du paiement de la somme, sauf si le juge lui impose de commencer son expertise immédiatement.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>Si la consignation n'est pas versée</MiseEnEvidence>, la désignation de l'expert sera annulée et <MiseEnEvidence>l'expertise n'aura pas lieu.</MiseEnEvidence> Toutefois, vous pouvez demander au juge de revenir sur cette annulation si vous faites valoir un motif légitime (par exemple, hospitalisation).</Paragraphe><Paragraphe>Tout au long de sa mission d'expertise, l'expert pourra demander le paiement d'une consignation complémentaire. Il peut faire cette demande au vu des actes qu'il a effectués ou qu'il doit encore effectuer, s'il estime que la consignation est insuffisante pour couvrir ses honoraires.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'avez pas suffisamment de revenus pour régler les honoraires de l'expert, vous pouvez demander à bénéficier de <LienInterne LienPublication="F18074" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">l'aide juridictionnelle</LienInterne>.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>certaines assistances juridiques fournies par les assureurs peuvent couvrir les frais d'expertise.</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>Déroulement des opérations d'expertise</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe><MiseEnEvidence>Les parties doivent participer</MiseEnEvidence> aux opérations d'expertise.</Paragraphe><Paragraphe>L'expert doit convoquer les parties et leurs avocats à une <MiseEnEvidence>réunion</MiseEnEvidence> pour prendre connaissance du dossier et écouter les arguments de chacun. Il réalise les constations en leur présence.</Paragraphe><Paragraphe><MiseEnEvidence>L'absence de convocation des parties</MiseEnEvidence> par l'expert peut<MiseEnEvidence> entraîner la nullité de l'expertise</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Le greffe transmet le dossier de procédure à l'expert qui peut également se faire communiquer par les parties tous les documents qu'il juge utiles. Si ces dernières ne communiquent pas ces documents, il peut demander au juge d'en ordonner la production éventuellement sous <LienIntra LienID="R16772" type="Définition de glossaire">astreinte</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>L'expert fixe un délai aux parties pour qu'elles lui communiquent leurs observations par écrit. Passé ce délai, il n'est pas obligé de les prendre en compte.</Paragraphe><Paragraphe>L'expertise se déroule dans le respect du principe du <LienIntra LienID="R45502" type="Définition de glossaire">contradictoire</LienIntra>. Si une partie évoque des documents ou fait des observations à l'expert, celles-ci doivent être impérativement communiquées à l'ensemble des parties. De même, l'expert doit communiquer les documents sur lesquels il va faire son expertise.</Paragraphe><Paragraphe>L'expert peut demander au juge la désignation d'un autre expert ou d'un technicien (appelé <Expression>sapiteur</Expression>) s'il le juge utile pour l'aider dans son analyse. Ce sapiteur doit être compétent dans une autre spécialité que celle de l'expert. L'avis du sapiteur est joint au rapport de l'expert.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut également demander au juge de modifier sa mission.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut entendre des tiers si besoin.</Paragraphe><Paragraphe>L'expert doit informer le juge de l'avancée de ses opérations.</Paragraphe><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le juge peut assister aux opérations d'expertise. Un procès-verbal des constatations et des explications des parties est rédigé et signé par le juge.</Paragraphe></ASavoir><TitreFlottant><Paragraphe>Que se passe-t-il après l'expertise ?</Paragraphe></TitreFlottant><Paragraphe>Lorsque l'expert a fini sa mission, il établit un <MiseEnEvidence>pré-rapport</MiseEnEvidence> pour permettre aux parties d'adresser des <LienIntra LienID="R56076" type="Définition de glossaire">dires</LienIntra>. Les parties doivent respecter le délai fixé par l'expert pour faire leurs observations sur ce pré-rapport.</Paragraphe><Paragraphe>Après avoir tenu compte de ces dires, il établit un <MiseEnEvidence>rapport définitif</MiseEnEvidence>. Ce rapport est communiqué à toutes les parties.</Paragraphe><Paragraphe>Les parties peuvent demander une contre-expertise si elles contestent tout ou partie du rapport.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge peut demander à l'expert d'exposer verbalement son avis à l'audience.</Paragraphe><Paragraphe>Le rapport d'expertise n'est qu'un élément du dossier,<MiseEnEvidence> le juge n'est pas lié par les conclusions de l'expert pour rendre sa décision</MiseEnEvidence>.</Paragraphe><Paragraphe>Avec le dépôt du rapport, l'expert joint sa demande de rémunération qu'il doit communiquer également à toutes les parties.</Paragraphe><Paragraphe>Les parties ont 15 jours pour donner leurs observations écrites à ce sujet.</Paragraphe><Paragraphe>Passé ce délai, le juge fixe la rémunération de l'expert en fonction des actes accomplis, du respect des délais et du travail fourni.</Paragraphe><Paragraphe>Il autorise l'expert à se faire remettre le montant de la consignation à hauteur de sa rémunération. Il ordonne éventuellement le versement de sommes complémentaires ou le remboursement du trop-perçu aux parties qui ont consignées.</Paragraphe><Paragraphe>Le jugement, qui règle le litige, <MiseEnEvidence>détermine la partie qui doit payer définitivement les frais d'expert</MiseEnEvidence>. Ceux-ci sont compris dans les dépens, c'est-à-dire dans les frais liées à la procédure en justice.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Quel est le recours en cas de contestation ?</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><Paragraphe>Si vous avez demandé une expertise au cours du procès (appelée <Expression>décision avant dire droit</Expression>), vous ne pouvez pas <LienInterne LienPublication="F1384" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">faire appel</LienInterne> immédiatement de la décision qui ordonne ou refuse l'expertise. Vous devez attendre la décision finale qui juge le litige, c'est-à-dire un jugement au fond.</Paragraphe><Paragraphe>Il y a une exception : si vous justifiez d'un motif grave et légitime, vous pouvez faire appel avec l'autorisation du premier président de la cour d'appel.</Paragraphe><Exemple><Titre>Exemple</Titre><Paragraphe>Votre demande d'expertise a été refusée et cela peut entraîner de graves conséquences (écroulement d'un bâtiment, pollution d'un cours d'eau...), vous pouvez faire appel de cette décision en justifiant d'un motif grave et légitime.</Paragraphe></Exemple><Complement><Titre>Comment faire appel sur une décision avant dire droit pour motif grave et légitime ?</Titre><Paragraphe>Si vous voulez faire appel de la décision avant dire droit, vous devez saisir le premier président de la cour d'appel en délivrant une <LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">assignation</LienIntra> à votre adversaire. Elle doit être délivrée dans le mois de la décision contestée.</Paragraphe></Complement></Cas><Cas><Titre>Référé</Titre><Paragraphe>Vous pouvez <LienInterne LienPublication="F1378" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">faire appel</LienInterne> de l'ordonnance de référé qui ordonne ou qui refuse une expertise avant le procès.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Que faire en cas de problème au cours d'une expertise ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si l'une des parties rencontre des difficultés au cours de l'expertise (délai très long, absence de communication de documents...), le juge peut en être informé.</Paragraphe><Paragraphe>Le juge ayant désigné l'expert ou le juge chargé du contrôle des expertises demande des explications à l'expert et à la partie concernée.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de problème de communication de documents par une partie, l'expert peut en informer le juge. Celui-ci peut contraindre la partie à produire ces documents éventuellement sous <LienIntra LienID="R16772" type="Définition de glossaire">astreinte</LienIntra>.</Paragraphe><Paragraphe>Si l'expert ne peut pas poursuivre sa mission (par exemple en raison de problème de santé), le juge peut désigner un autre expert chargé de continuer la mission.</Paragraphe></Chapitre></Texte><VoirAussi important="non"><Fiche ID="F2161" audience="Particuliers"><Titre>Expert judiciaire</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F20851" audience="Particuliers"><Titre>Saisir le tribunal judiciaire (anciens tribunaux d'instance/de grande instance)</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F1780" audience="Particuliers"><Titre>Exécution d'une décision du juge civil </Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F18074" audience="Particuliers"><Titre>Aide juridictionnelle</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche><Fiche ID="F2158" audience="Particuliers"><Titre>Huissier de justice (à présent appelé commissaire de justice)</Titre><Theme ID="N19807"><Titre>Justice</Titre></Theme></Fiche></VoirAussi><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000006165183/#LEGISCTA000006165183" ID="R65280"><Titre>Code de procédure civile : articles 143 à 154</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165189/" ID="R55613"><Titre>Code de procédure civile : articles 232 à 248</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000006165192/#LEGISCTA000006165192" ID="R37249"><Titre>Code de procédure civile : articles 263 à 284-1</Titre><Complement>Expertise : décision, opérations, avis, etc.</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000047373206/2023-06-16" ID="R65281"><Titre>Code de l'organisation judiciaire : article R312-43</Titre><Complement>Établissement de la liste des experts judiciaires de la cour d'appel</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070716/LEGISCTA000006165204/#LEGISCTA000006165204" ID="R65285"><Titre>Code de procédure civile : articles 482 et 483</Titre><Complement>Jugement avant dire droit</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006165205/" ID="R614"><Titre>Code de procédure civile : articles 484 à 492-1</Titre><Complement>Procédure de référé</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000033425903" ID="R65282"><Titre>Code de l'organisation judiciaire : article L431-3-1</Titre><Complement>Expertise devant la cour de cassation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000034275188" ID="R65283"><Titre>Code de procédure civile : article 1015-2</Titre><Complement>Expertise devant la cour de cassation</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000874942" ID="R597"><Titre>Loi n°71-498 du 29 juin 1971 relative aux experts judiciaires</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000005983254/" ID="R37246"><Titre>Décret n°2004-1463 du 23 décembre 2004 relatif aux experts judiciaires</Titre></Reference><Definition ID="R57047"><Titre>Assermenté</Titre><Texte><Paragraphe>Personne qui a prêté serment pour avoir le droit d'exercer une fonction ou une profession</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R57732"><Titre>Référé</Titre><Texte><Paragraphe>Procédure permettant de demander au juge qu'il ordonne des mesures provisoires mais rapides, et dans l'attente d'un jugement, tendant à préserver les droits du demandeur</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12538"><Titre>Assignation</Titre><Texte><Paragraphe>Acte du commissaire de justice (anciennement acte d'huissier de justice) informant une personne qu'un procès est engagé contre elle et la convoquant devant une juridiction</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R60984"><Titre>Conciliation</Titre><Texte><Paragraphe>Démarche amiable de résolution d'un litige. Le conciliateur de justice tente d'établir un dialogue entre les personnes en litige pour qu'elles parviennent elles-mêmes à un accord à l'amiable.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R50457"><Titre>Provision</Titre><Texte><Paragraphe>Somme versée en avance en attendant le règlement global</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R12700"><Titre>Greffe</Titre><Texte><Paragraphe>Service d'un tribunal composé de fonctionnaires qui assistent les magistrats dans leur mission</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R16772"><Titre>Astreinte</Titre><Texte><Paragraphe>Condamnation d'une personne à payer une somme d'argent par jour, semaine ou mois de retard si une obligation imposée par une décision de justice n'est pas exécutée.</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R45502"><Titre>Débat contradictoire</Titre><Texte><Paragraphe>Débat où chaque partie est en mesure d'exposer son point de vue et de discuter des preuves, faits, arguments liés à l'affaire concernée</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R56076"><Titre>Dires</Titre><Texte><Paragraphe>Observations et arguments des parties dans une expertise judiciaire</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F1800" audience="Particuliers"><Titre>Quels sont les modes de preuve dans un procès civil ?</Titre></QuestionReponse><QuestionReponse ID="F1378" audience="Particuliers"><Titre>Procès civil : comment agir rapidement devant le tribunal ?</Titre></QuestionReponse></Publication>